Musiken interesant, Sujettet mindre heldigt. Jerichau kom
først ½8, han meente jeg havde sagt ham at det var den
rette Tid, aldeles ikke! — Efter Forestillingen kom han hjem,
jeg fik min Hat, skjændte og mildnede saa Stemningen bag
efter.

Torsdag 25. Varmt, smukt Solskinsveir. Fru Raasløff og
Datter kom paa Banegaarden med en stor, smuk Bouquet
til mig. Vi var i en Slags Selskabsvogn til Bodenbach; her
blev vort Tøi aldeles ikke seet efter, medens man var meget
stræng mod Andre. »Det er rivideert Deres Naade!« sagde
man til mig og heller ikke i Prag blev det efterseet. Bloch
var henrykt over Farten gjennem det sachsiske Schweiz.
Der var en Rigdom af blomstrende Frugttræer. Vi kom i
Bodenbach i Vogn med en ung Dame, der saae ud til at være
Skuespillerinde og havde en gammel eenøiet Mutter med. Der
var en dominerende gammel Madam, som vilde raade over
begge Vinduer og en ung Herre som læste ideligt og fik tre
tykke Bind tillivs før vi naaede til Prag, / tog ind »zum
schwarzen Ross« og fik et godt Værelse i anden Etage. Vi
vare meget sultne og fik vort Foder mellem 8 og 9.

Fredag 26. Graat og regnfuld. Havde glemt mine Briller
nede, men fik dem igjen. Kjørte med Bloch over Moldaubroen
op til Hradschin og saae den hellige Nepomuks Grav
og den hellige Wenzels Kapel; kjørte derpaa til Domkirken
nedenfor og derfra hen i Jødeqvarteret; saae den gamle
Synagoge og derpaa Kirkegaarden, hvor de foraarsfriske
grønne Buske pyntede mellem de sortgraae tunge Gravsteen,
næsten paa hver havde besøgende Jøder lagt en lille Steen.

1) Sujettet ɔ: Den flyvende Hollænder

Kjørt til Teinerkirken og hjem. Middag Klokken eet; spadseret
om i Kringelkroge og Gader. Tidlig iseng.

Lørdag 27. Sov uroligt om Natten. Stod op Klokken 5½
Veiret meget koldt. Kjørt Klokken 7 til Banegaarden og
kom afsted, Klokken halv otte kjørte vi med en jovial Böhmer
og en Dame til Kollin, derfra havde vi Vognen alene.
Efter at have jaget gjennem det flade frugtbare slette Land
kom vi til Bjergene, overalt paa Markerne blomstrende Frugttræer
i stor Mængde. Bjergene vexlede med sortgrønne Granskove
hvori lyste unge friske Løvtræer, Aaer og Bække slyngede
sig under Kirsebærtræer, flere Tunneler kom vi igjennem.
Adamsthal meget malerisk. Klokken 4 naaede vi Brünn
og tog ind zum Kaiser von Østereich, spiiste til Middag, jeg
laante en 5 Gylden Sæddel af Bloch, den forsvandt aldeles
ved Bordet, var ikke til at finde, jeg kom derved i ærgerligt
Humeur. Endeligt paa min Stue opdagede jeg Sæddelen i
min Uhr Lomme. Gik med Bloch op paa Promenaden over
Byen; det var som en stille, deilig / Sommeraften fuld af
Stemning, vi saae ud over den belyste Omegn og de skinnende
Tog. Kl 9½ iseng. Sendt Brev til Fru Serre hvis
Fødselsdag det er imorgen.

Søndag 28. Deiligt varmt Solskin. Bloch er ikke morgen
duelig og igaar og idag tung og kjedelig, han fandt det tidlig
at komme op halv 9. Vi gik saa om i Byen der vrimlede med
søndagsklædte Folk[,] kom ikke ind i Kirken da han ikke nænte
at kaste sin Cigar. — Klokken henimod tolv forlode vi Hotellet
hvor der var et Optrækkeri med de Mange der særskilt
skulde have Drikkepenge. Jeg vilde have et Glas Portviin,
maatte vente længe og saa kom de med noget forbandet sødt
Malaga. Utaaleligt varmt i Ventesalen, Sommerhede i Vaggonen.

Der var et ungt Ægtepar, vist fra Hamborg, de gjorte
deres Bryllups Reise, hun meget net, han mindede om den
unge Drevsen fra Silkeborg. Der var en evigt sladdrende
Mand, der fortalte og forklarede Alt paa hele Veien, nærmest
for de unge Ægtefolk. Han sagde at hans Søn aldrig
kjørte uden i første Klasse saa fornem var han. Et Qvarteer
efter 3 kom vi til Wiien og tog ind i König von Ungarn, hvor
vi fik et meget godt Værelse ud til Dom Gasse. Efter at have
vasket os og spiist gik vi ind i Stephanskirken, men begge
meget trætte bleve vi hjemme hele Aftenen.

Mandag 29. Bloch er ikke morgenduelig og ikke livlig da,
som paa Begyndelsen af Reisen; maaskee han nu generer sig
mindre. Jeg gik i en skjærende Varme hen til Dingelsted og
lagde Kort til ham og Fruen, han havde »Sitzung« blev der
sagt. Jeg antager at det er Løgn. Senere, i samme Varme gik
jeg med Bloch til »Burg« og hen til Operahuset. Brev fra Fru
Melchior og i det eet fra Hägg, sendt her fra Wien. Brev fra
Eduard og Jette Collin. Brev fra Fernanda Henriques og deri
et Par Ord fra Fru Henriques. Ved Frokostbordet kom Hägg
hjertelig og glad ved at see mig; han talte om Jenny Lind,
Raasløffs og Melchiors. — / Travede om med Hägg. Fik et
andet mindre godt Værelse, da det vi havde forlængst var
bestilt og Familien kom tidligere end den havde sagt. Vort
Værelse er lige over Kjøkkenet saa vi have den værste Madlugt
ind i Stuen. Jeg var meget ærgerlig. Gik tidlig tilsengs,
sov ikke videre godt.

Tirsdag 30. Meget varmt; halv kogt ved at gaae hen til
Kammerherre Falbe (Schwarzenbergerplads 11), Modtagelsen
noget kold, særlig mod Bloch. Sendt Brev til Frøken
Ørsted, Fru Scavenius og Fru Melchior. Besøgt forgjæves

Lytton Bulwer han var gaaet ud. Besøg af den unge Grev
Raben og Baron Holck til Holckenhavn; den sidste har et
særdeles intelligent Ansigt og er en smuk ung Mand, de vilde
til Innspruck og derfra til Bodensøen og meget snart hjem.
Hägg var her til Middag med Bloch og mig, senere gik han
med Bloch og da Stykket i Burgtheater var forandret hvortil
jeg havde givet Bloch Billet, tog han denne tilbage og gik
med Hägg i et Forstads Theater og kommer nu hjem iaften
seent. —

Mai

Onsdag 1ste. Fik to Værelser hvoraf det ene vender ud til
Gaden; begyndt Morgenen med Fløtning og kom seent ud
at drikke Kaffe. Søgt Dingelsted i sit Hjem og siden paa
Theatercontoiret Briinnerstrase 5, forgjæves, gik at hente
to Billetter til Parquettet iaften, Balletten Flik & Flok. Sendt
Brev til Eduard Collin, Frøken Fernanda Henriques og Frøken
Hallager, Eckard og Scharf. Besøg af Kammerherre
Falbe som indbød os til imorgen Middag. — Block ude med
Hägg fra Klokken eet; jeg er ene og kjeder mig her i Wien.
Der kom Brev fra Bloch, at / han slet ikke kom hjem før efter
Theatret; fik Besøg af en dansk der havde været i Frankerig
og nu var her uden Penge og vilde hjem; jeg raadede ham
at henvende sig til vor Gesandt, der havde han været forgjæves.
Nu bad han om nogle Gylden til at leve for nogle
Dage. Jeg kjendte ham ikke, tog ham for en Plattenslager og
gav ham Intet, men jeg blev nerveus og ophidset derved. Nu

11) to] først skrevet et

kom Brev fra Bloch at jeg ikke maatte vente ham hjem,
skulde han see Noget i Prateren. Jeg gik Kl 5 her fra Hotellet,
spadserede om i Gaderne og paa »Ring«, var ved Operaen
½7 men Bloch kom ikke, jeg havde glædet mig til at vise ham
Bygningen. Jeg tog min Plads, Klokken blev 7, jeg var ganske
ærgerlig, saa kom han; det var hans Mening med Brevet
at han ikke kom hjem før han gik i Prateren, men Klokken 6
havde han været hjemme og ventet paa mig, saa at han tilsidst
blev urolig fordi jeg ikke kom hjem. Jeg var meget
ærgerlig over denne Misforstaaelse, han kjed af det; der gik
et Qvarteerstid før jeg kom igjen i Ligevægt. Nu saae vi
»Flik und Flok«, et glimrende Caleidoskop-Skue med Farver
og Belysning, uden aandelig Betydning. Spadserede om i
Foyeen, hjem henimod Kl 10.

Torsdag 2den. Varmt Solskin. Gik til Banquien Königswärter
og omsatte 300 Rdlr dansk i Guld og i østeriske Papirspenge.
Troer at jeg har faaet for lidt. Da jeg kom hjem Besøg
af Junk, som vilde vise os det Indvendige af Operaen, jeg
gik ikke med, men bad ham at føre Bloch omkring; han bød
os til Middag imorgen Kl 3 hos hans Forældre. Idag Middag
hos vor Minister Falbe, fra ham gik vi i Theatret og hørte
Operaen Don Juan, Dingelsted / sendte om Eftermiddagen
Parquet-Billet til Hoftheatret hvor Hebbels »Niebelungen«
blev givet, jeg bragte Billetten tilbage til Canceley: Theatercontoiret.
Her boer Skuespiller Hartmanns, jeg aflagde da
Vesit, men Ingen var hjemme; da jeg gik ned af Trappen
mødte jeg Fru Hartmann, som strax kjendte mig og var
meget venlig.

1) vente] foran er overstreget ham vente ha 15) Gik] først skrevet til

Fredag 3. Utaaleligt varmt; gik med Bloch og Hägg til
Capucinerkirken og viiste dem Monumentet af Canova og Ligene
i Glaskister. Lagde Kort hos Falbes og kom kogt og halv
opløst til Hotellet. Blev hjemme til henimod tre, kjørte da ud i
Josephsstadt til Junks Forældre, en Major, som havde været
med oppe i Veile og Aarhuus under Krigen, han roste særdeles
de danske Soldaters Tapperhed og den smukke Natur,
selv lignede han en Corporal, Konen var svær og venlig.
Der var en Baronesse som kjendte mig fra Maxen hvor hun
havde været sammen med mig hos Fru Serre, der var en
Frøken Frohmann fra Jena og endelig en Professor Vogel,
i Familie med Maleren Vogel [von] Vogelstein. Ved Bordet
fik jeg Noget i Halsen der stak som en Knappenaal, jeg
maatte ud og hoste, kunde aldeles ikke faae det op, tilsidst
gik det ned; jeg blev meget forstemt og tænkte paa snarlig
Død. Klokken 6 sagde jeg Farvel. Kjørte til Hotellet og blev
hele Aftenen der.

Løverdag 4. Oppe Klokken 6. Vi kjørte tre Qvarteer til 8
ud til Jernbanen hvor vi traf Raben og Holk, de vilde med
samme Tog til Salzburg Kammerherre Krog vilde til München.
Det var en brændende Solhede, men hele Egnen i deilig
Friskhed, Bøgeskovene saa udsprungne, Enge / med slyngende
Bække, Begnilleker og gule Blomster i Græsset, Bjergene
løfte sig, enkelte med Sne, i Horizonten. Bloch syntes
meget glad. Vi kom halv to til Linz og toge ind i den
gyldne Kanon hvor vi fik et godt Værelse til Gaden, efter at
have vasket os for den forfærdelige Støv og spiist gik vi paa
Promenaden hvor der var Musik og mange Folk. Luften

8) Corporal] først skrevet Cop 12) [von] ms. har ved 20) Krog ɔ: Krag

varm men let. — Gik senere ned til Broen over Donau,
Strømmen bred og dyb, skjød sig storartet fremad; høie
skovgroede Fjelde Solen var nede men Straaler fra den lyste
i Luften bag den høi[t]liggende Kirke; der var en mægtig
Stemning. Senere gik jeg igjen med Bloch ned til Donau og
spadserede i den varme Aftenluft om i Byen.

Søndag 5. Meget varmt. B, er meget søvnig om Morgenen
og ikke let at faae op; han vælger altid de dyreste Retter,
holder mere af Viin end Øl, ønsker Sukkerbrød & — kort er
lidt dyrere end jeg selv, men dertil særdeles godmodig, opmærksom
og fornøiet ved hvad han seer. Jeg har Fornemmelse
af at jeg er lidt ærgerlig og heftig imellem. Klokken
halv to forlod vi Linz, snart kom Bjergene nærmere og nærmere,
nogle belagte med Snee. Floden Salzach var for Øieblikket
med meget Vand. Vi toge ind i Østereichischer Hof
og fik et stort godt Værelse i Stue-Etagen ud mod Floden,
der i rivende Fart jager forbi; efter at have spiist førte jeg
Bloch op paa Capuziner Bjerget hvor vi fra Stationerne nød
en viid Udsigt over Staden og Floden. Bjergene saa skovgroede
nær ved og de fjernere med Snee. Smuk Solnedgang,
med guldbræmmede Skyer; det saae ud til Regn, men var
en stærk Blæst saa Støvet foer i Hvirvel langs Flod-Promenaden. — /

Mandag 6. Sov daarligt, da Bloch ligger meget urolig og
hans Seng knagede og bragede saa at jeg hvert Øieblik vaagnede
derved. Sendt Brev til Fru Melchior og til Johanne
Melchior, gik med Bloch til Mozart Monument, Slottet og de

15) Østereichischer Hof ɔ: i Salzburg 22) Flod-Promenaden] ms. har Flod,
Promenaden. Promenaden først skrevet Promeden

nærliggende Kirker. Deiligt Skue fra St Peters Kirkegaard,
over Gravene til Festningen og de skovbegroede Klipper.
Kom hjem og spiiste varm Frokost; gik saa senere hen til
Theophrastus Bombastus Huus hvor i den snevre Gaard
vare mange hellige Basreliefs. Derfra til St Sebastians Kirkegaard
og ud om Kasernen til Jernbanen og hjem af Promenaden.
Trætte lagde vi os til Hvile. Bloch er igjen dvask og
søvnig som om Morgenen og langsommelig til at blive klædt
paa og komme ud. — Efter Middag vandrede vi den lange
snevre Gade under Capusinerbjerg saa langt ud at vi fik et
stort Skue af de besneede Bjerge ved Isschel iseng Klokken 9.

Tirsdag 7. Jeg stod op Klokken lidt efter 6; vi kjørte Klokken
halv ni til Jernbanen, det havde regnet hele Natten, men
klarede op og blev Solskin. Grev Raben og Baron Holck traf
vi paa Banegaarden, de vilde til Innsbruck, Bloch og jeg toge
kun til Kupfstein, da jeg troede at det vilde blive for trættende
at kjøre til Klokken 5 om Aftenen. Riig yppig Natur,
blomstrende Sletter, sneebedækkede Bjerg[e] snart kom vi
ind i Bayern og fik en stor Sø til venstre. Vi havde gode
Pladser i Vognen, henved tre var vi ved Kufstein, den saae
ud som en Landsby, Ingen Bærere var paa Banegaarden[;] Betjentene
spurgte forundret vil De blive i Kufstein, jeg fortrød
det allerede, men tæt over Broen ved den rivende Strøm laae
Hotellet die Post hvidtmalet med grønne Trævinduesskjærme
vi tog ind, daarlig Luft, Tomhed og Mangel paa Comfort,
men en særdeles smuk Udsigt fra / vort Vindue, neden under
bruser Innfloden, man seer den heelt op i Dalen kommende
mellem Bjergene. Vi kom ned i Spisestuen, daarlig Luft,
haarde Træ[b]ænke at sidde paa; støiende Folk i Stuen tæt
ved, jeg fik et Kneipe-Indtryk, saa jeg ønskede aldrig at være

kommet her. Byen selv, med sine lyse venlige Huse, de høflige
Mennesker, de legende Børn, den landlige Fred her var over
det Hele gjorte godt; men inden Døre er man ikke i Hotel,
ikke i sædvanlig Behagelighed; jeg har en Fornemmelse af at
blive syg paa dette Sted og i Byen har jeg ikke seet uden et
Skilt der siger her boer en Hestedoctor, Klokken lidt over 9
gik vi tilsengs.

Onsdag 8. Sov godt og drømte behageligt; der kom ingen
Hausknecht saa jeg laae og ventede til den var 8 og maatte
da tage de støvede Klæder paa. Regnveir. Skyer og Taage
skjule Bjergene, stor Regning (10 Gülden 48 x) for dette
Ophold, neppe et Døgn og ikke god Mad. — Klokken blev
½1 før Toget gik; Veiret klarede, Bjergene laae med Snee
ragende [op] over det frodige Grønne. (Igaar lagde jeg
Mærke til Telegrafhtraade langs nogle Bøgetræers Kroner,
det var som om Træerne lyttede til Traadenes Meddelse.)
Klokken lidt over tre kom vi til Innsbruck hvor vi tog ind
i det første Hotel: östereichische Hof hvor Grev Raben og
Baron Holck ere tagne ind og spurgte os om vi toge samme
Sted og vi da mødtes ved Middagsbordet. Fik Brev fra Fru
Melchior der mælder om stærke Arbeider-Bevægelses Uhyggelighed
hjemme. /

Torsdag 9. Regnveir Skyerne hænge lavt, vi ere som i

5) paa] først skrevet i 5) i Byen] foran er overstreget kun 8) 8] først skrevet 9
11) dette] først skrevet denne 15) nogle] først skrevet nogen 22) hjemme]
derefter er overstreget Gik hen i Domkirken til Andreas Hofers Monument.
Store Metal-Figurer af Keisere og / Keiserinder. Maximilians Sarkophag
med aldeles kunstneriske Basreliefs, vist i Allabast. Raben og Holck vare
med, de reiste i Eftermiddag Klokken 5 til München og derfra til Zürich
og da hjem. Regnen vedblev

Potte med Lov. Gik hen i Domkirken og saae Monumentet
for Andreas Hofer. Keisere og Keiserinder, mægtige Hertuger
staae i store Malmskikkelser op ad Kirkegulvet, som en
Æresvagt for Maximilian hvis Sarcophag pranger med kunstneriske
Basreliefs, vist Allabast. Raben og Holck vare med;
de reiste i Eftermiddag Klokken 5 til München og vil derfra
til Zürich og hjem. Fik Brev fra Eduard og Jette Collin, deri
Brev fra Scudder i New York, ligesaa fra Rebekka Spring; tidligere
end jeg fik Brevene sendte jeg Brev til Eduard Collin
og til Fru Koch. Stadigt Regnveir, Bjergene skjulte i Skyer
og Taage; Middag Klokken 6, blev hjemme og gik tilsengs
halv ti.

Fredag 10. Oppe Kl 6, Sneeveir. Vi kjørte fra Hotellet
et Qvarteer efter otte, Sneeveiret tog til, Toget gik meget
langsomt altid opad, Skovene saa hvidpudrede ud, de var som
filigran Arbeide. Sneen laae over Sporene ja da vi [kom]
heelt op paa Brender laae den vist henved en Alen, her var
mange Folk som skuffede. — Kulden var temmelig stærk,
mange Tunneler kom vi igjennem, et Par vare temmelig
Lange, Floderne bruste, een af disse Eisack begyndte som en
Rendesteen og voxte til en svulmende Flod, der sprang og
væltede sig med store skummende, kogende Bølger over Klippestykkerne
nede i Bunden. — Fra Brenner gik Veien ned ad,
snart smeltede Sneen, der kom grønne Strækninger. / I
Brixen blev holdt Middag, Klokken halv to, vi spiiste Ærtesuppe
og Foreller, drak rød Tyroler Viin, alt som vi kom
mere ned mod Botzen stod Vinen med Løv, Regnen var hørt

1) Lov ɔ: Laag 1) Domkirken ɔ: Hofkirken 15) ud] først skrevet og 20)
disse] derefter er overstreget begyndte 23) ad] først skrevet at

op, Taagen løftede sig; vi kom efter Kl 3 til Botzen og to[g]
ind i »Keiserkrone«, fik først Værelse i Stuen men der var
kjelderagtigt og eensomt, valgt i tredie Etage et Værelse med
prægtig Udsigt over en Have, til Jernbanen og Bjergene. Gik
med Bloch om i Byen hvor Fruentimmerne vaskede i den
brusende Rendesteen, hvor Bjergvandet strømmede, var inde
i Kirken og ude [paa] Kjærkegaarden (Campo santo); ved
Brixen talte Conducteuren Italiensk til os. I Botzen saae
Bloch de to første store Cypresser. Table d hote Klokken 7.
Tidlig iseng.

Lørdag 11. Deiligt Solskin, Himlen klar og reen. Klokken
halv ni forlod vi Botzen og foer mellem de skovgroede og de
steile Bjerge med frodige Dale. Morbærtræer og Viin vexlede,
over Trient kom vi til Mori, her skulde være Omnibus, men
den gik først om Aftenen Klokken 9, nu maatte jeg leie en
Tospænder der kostede 8 Gülden og 1 Gülden i Drikkepenge,
det var den smukkeste Tour paa hele Reisen, gjennem
et Par ægte italienske Byer hvor Folk saae ud af Vinduer og
Døre, solbrune Børn løb paa Veien, sneebedækkede Bjerge,
en deilig glasgrøn Sø med en skovgroet Klippeø, nu førte
Veien op mellem omkastede Klippeblokke, som havde et
Jordskjælv rystet dem og vi naaede Arco, her laae med eet
glasgrøn i Solskin, ganske deiligt mellem høie Bjerge Gardasøen,
Veien gik ned ad, men her blev det koldt, halv to vare
vi i Hotel del Sole, med Udsigt til Gardasøen. Middag Klokken
1½ vi gik derfra op af den nye i Klippen hukne Landevei,
/ men Luften blev mere og mere graae, Regndraaber
faldt, saa at vi vendte hjem. Have-Terrasse gaaer ned til

11) Klokken] først skrevet ½ 25) Hotel del Sole ɔ: i Riva

Søen, mod Aften kom et Dampskib fra italiensk Side. Vi gik
allerede til sengs Klokken halv 9. (Ved Table d hote livlig,
med flere tydske Damer, som synes at have været her flere
Dage, altid i Regnveir).

Søndag 12. Stod op Klokken 7; Regnveir og koldt, gik
til Barberen, sendt Brev til Frøken Bjerring i Aalborg. — Hele
Dagen daarligt Veir, kunde ikke komme ud, gik lidt i Buegangene,
Middagsmaden det eneste Glandspunkt, det var en
Familie fra Bremen som sad øverst ved Bordet, en ung Kone
tætved mig havde læst Andersens Eventyr og Billedbog jeg
sagde hende at jeg var Andersen og det gik snart Bordet
rundt. Der var en Hr Waleville fra Bern; Ven af Baggesen,
hvem jeg da sendte en Hilsen. Bloch og jeg gik tidlig tilsengs
(Klokken 8½).

Mandag 13. Sov urolig, frøs, oppe før 6, gik ombord 7
men kom ikke afsted før 8, der var paa Morgenen et Blink af
Solen, men strax slog det over i Regn; oppe paa Fortet stode
mange Soldater og skjød til Skive; vi seilede langs høiere Side
af Klipperne, mægtige Fjelde, saae Vandfald, forfaldne
Smaahuse; snart kom Citronhaver reiste paa Terrasser. Vi
kom forbi et Par Byer, Salo var betydelig, en deilig Grædepiil
hældede sig ned i Vandet, Søen gik op til Husene. Jeg
sad en Stund i Capitainens Kahyt, frøs meget paa hele Farten,
vi maatte næsten Alle tye ned i Kahytten. Klokken 12 i
klarere Veir naaede vi Enden af Søen og steeg i Land i
Desenzano i Hotel Meier, her var støiende Folkefærd ved

12) Waleville ɔ: Watteville. Navnet senere tilføjet 15) 7] først skrevet 8
17) paa] først skrevet ve 19) Fjelde] derefter er et par overstregede bogstaver
20) Citronhaver] foran er overstreget Orangehaver 26) Desenzano] D først
skrevet H

Strandbreden / hvor Omnibussen holdt. vi fik et meget koldt,
ringe Værelse med en deilig Udsigt, da vi derpaa vilde spise
og kom ind i Spisesalen hvor en engelsk Familie sad, sagde
man os at der var Plads til os nede vi fulgte og førtes ind i
en Slags Folkestue hvor Trøie klædte Folk sad, jeg vendte
mig strax og sagde her spiiste jeg ikke og blev vred, nu førte
man os tilbage til den almindelige Spisesal og dækkede ved
den engelske Familie sagde tillige at nu havde man et bedre
Værelse i første Etage, det var elegant, jeg spurgte om Prisen,
den var den samme som det jeg havde ovenpaa, det syntes
aldeles utroligt; men jeg blev tilfreds; mine Ordensbaand
har vist fraperet dem. Efter et godt Maaltid gik Bloch og jeg
om i Byen. Søen blaagrøn, Blæsten nord fra væltede Bølgerne
mod Qaien saa at Vandet sprøitede i Høide med Lygtepælene.

Tirsdag 14. Ret smukt Veir. Fik tidlig Besøg af en Amerikaner
(Lorenz?) der havde hørt at jeg boede i Hotellet som
han; fra sin Barndom havde han læst mig, han bad om at
turde bringe sin Kone ind hun havde sneehvidt Haar. Regningen
ikke stor, megen Venlighed ved Afreisen. Klokken 10
og nogle Minuter gik Toget, det var en smuk Tour med
Omnibus ud til den ikke venlige Banegaard. Alperne laae
til Venstre med Snee, vi for Verona Wizenza og Padua
forbi; et Stykke vei havde vi en simpel klædt Hyrde inde i
Vognen, traf i Toget Mand og Kone et tydsk Par vi havde
seet i Riva. Klokken halv fem naaede vi Venedig og efter
20 Minutters Seilads kom vi til Hotellet Bellevue. / Vi fik

13) væltede] foran er overstreget væ 23) Padua] foran er overstreget Paduda,
først skrevet Pav

Værelse ud til Marcuskirken; gik strax til Doge-Paladset,
tog i Hotellet vor Middag og drev om efter den Tid paa
Markuspladsen. Iseng efter 9.

Onsdag 15. Varmt Solskin. Brev til Fru Melchior. Gik
til Posthuset og til min Banquier hvor jeg hævede 150 Mark-Banko
(100 Rdlr dansk). Da vi siden drev om følte jeg mig
ilde var ved at kaste op. Saa et smukt Palads. Spiiste stor
Frokost i Hotellet og sov til efter tre. — Solen skinnede ind i
vor Stue i min Nakke, jeg fik stærk Hovedpine. Gik med
Bloch til ponte rialto og over den, kjøbte Skjorteknappe. —
Ved Table d hote var en Italiener og Kone som havde begge
deres Hunde tilbords, hver af disse sad paa sin Stole, rigtig
nok ikke ved det store Bord men tæt op til dette; jeg fandt
det høist upassende. Hundene knurrede peb efter Føden.
Aftenen særdeles smuk, vi gik paa Pjazetta og paa Markuspladsen
hvor der var Musik og mange Mennesker, Maanen i
første Qvarteer og nogle Stjerner lyste fra Himlen. Klokken
gik til 10 før vi tænkte paa at vende hjem hver af os skrev
Begyndelsen af et Digt om Venedig.

Torsdag 16. Sov til fire, laae saa vaagen til sex; føler mig
febril og angest for at blive syg i Venedig, ønsker at jeg var
borte herfra. Gik op i Dogepaladset, saae den store Retssal
og gik over Sukkenes Bro, jeg blev tilbage mens Bloch besøgte
et af Fængslerne. — Vandrede der paa til Tratoria og tog
Frokost: Fisk og Asparges, to Slags Viin. Da jeg senere kom
hjem var jeg træt og forunderlig Angst for at blive her; tog
imidlertid en Gondol i Timeviis med Gondolieren Giovanni,

11) Ved] V først skrevet sæ, foran er overstreget Aftenen 15) gik paa] paa
først skrevet ved

Trup spillede »Solivan« paa et lille Theater opreist midt derinde
og spillede ved Daglys, en lille Klat Mennesker saae til,
vi kravlede om paa de antikke Sæder og gik i Hvælvingerne.
Besøgte da Domkirken og senere St Anastazia og Scaligernes
Grave. Luften var tung og trykkende. /

Lørdag 18. Vaagnede i Nat med Smerter i Brystet lige
ved Hjertet. Jeg blev ængstelig, og det har generet mig hele
Dagen ved hver Anstrængelse. Frygt for at blive syg; var
særdeles pirrelig, Bloch rolig og opmærksom. Gik til Kirken
St Anastacias og derpaa til Domkirken, kom træt og angrebet
hjem. Spiist Frokost. Bloch Boefsteeg og Jordbær, jeg
Asparges med megen Olie, dem jeg elsker i Italien. Henved
12 toge vi fra Verona, Verten lod os komme i een Omnibus
og derpaa i en anden, ventende paa nogle nølende Reisende,
pakkede os derpaa om, og fik os og vort Tøi i en antuveliansk
Omnibus, hvor de efter os komne Reisende alt havde taget
de bedste Pladser, jeg blev ærgerlig over den Uopmærksomhed
mod os, den rolige, skikkelige Bloch syntes[,] jeg var for
hæftig mod Verten og tog i al fredelig Undskyldning hans
Parti, jeg var ikke af den Mening, blev ikke omvendt til
hans Opfattelse. Længe maatte vi vente paa Banegaarden,
kom saa afsted i en trykkende Hede. Ved Ala maatte vi Alle
ud af Vaggonen med vort Tøi, her var slet indrettet, i en
heed Svedekiste som kaldtes første og anden Klasse stode
vi knugede op paa hinanden, da vi kom ud til vor Vogn var
Blochs og min Plads optaget af en gammel / Herre og Dame,
som ikke hørte til her men havde Plads i en ganske anden,

1) Solivan ɔ: Sullivan 4) da] først skrevet der 12) Henved] foran er overstreget
Søndag den 19. 15) antuveliansk ɔ: antediluviansk 2 2) Ved] først skrevet Der

lod blive til et næste Tog kom; jeg var meget vred derover,
seent kom vi ned at spise. Det blæste koldt

Mandag 20, anden Pindsedag. Brev fra Eduard og Jette
Collin, Brev fra Fru Melchior, Matilde Ørsted. Scharf og
Eckardt, samt Boye i Haderslev. spadserede om og var i et
Par Kirker, dette fortsattes efter Middagsbordet Kl 1, sendt
Brev til Fru Melchior, Henriques, Fru Collin og Theodor
Reitzel. Spadseret med Bloch i smukt Veir. Bjergene frembød
Storhed i den stille Aften. Der var saa stille idyllisk. Var i et
Par Kirker

Tirsdag 21. I Nat vaagnede jeg, det var mørk i Stuen,
jeg søgte efter Natpotten og fik den, men i det jeg vilde
støtte mig med den anden Haand, søgte denne Støtte udenfor
Sengen og jeg styrtede paa Hoved ned, rev Lysestage osv
med, det var et voldsomt Bulder, Bloch vaagnede derved og
raabte forskrækket, hvad der var skeet, fik Lys tændt, jeg
følte Smerte i Næsebenet og Blodet kom frem af en Flænge
over den, mit Knæ havde jeg voldsomt stødt / og hele det
høiere Laar. Bloch var kjærlig og opmærksom, badede de
ømme Lemmer med koldt Vand, jeg havde meget stærk
Smerte i Næsebenet og om i Tindingen, ikke mindre i Knæet.
Jeg følte mig ulykkelig, frygtede for Ledevand, og at jeg
længere Tid skulde blive her i Innspruk. Resten af Natten
lang og smertelig. — Flængen saa ud som et Huk af en Kniv,
det virkede i Tindingen og hele Knæet var blodrødt med
blaagrønne Ansetninger. Jeg følte Smerte ved at bevæge mig,
men besluttede dog, medens jeg endnu kunde det nogenlunde
at reise med Toget som gik Kl eet og naae München.

24) smertelig] derunder er overstreget Onsdag 22. 25) hele] først skrevet jeg

Paa Gangen, i Hotellet, mødte jeg Fru Gietl fra München
hun var her med Datteren og Sønnen Max og vilde først
reise hjem i morgen; begge bleve vi overraskede glade ved
Mødet. Jeg fandt ligesom en Trøst heri og [ved] at høre
hendes Mand var i München. Klokken eet reiste Bloch og
jeg; Verten, Port[ne]ren vare særdeles høflige, kaldte mig
Excellense; paa Banegaarden gav vi een af Conducteurerne
et Par Kreutzer og kom ogsaa alene i en Vogn men kun til
Kufstein, her bleve vi slet ikke visiterede, man aabnede ikke
Kufferterne. Middagsmaden jeg bestilte og betalte, blev knap
rørt, vi maatte strax afsted og blev ikke ene i Vognen. — Ved
Rosenheim var det endnu værre jeg maatte paa mit ømme
Been humpe hele Vognrækken op og ned, der var ingen
Plads og da den belovede Vogn ikke kom bleve vi pakkede
ind i Damecoupéen; vi leed af Tørst, men ikke paa en eneste
Station kunde vi erholde en Drik Øl, Restaurationerne laae
dumt lagt, det var umueligt at naae derhen. Det blev mørkt.
Klokken 9 naaede vi Münchens umaadelige Banegaard, /
der dog nu er for lille for de mange Tog her komme. Længe
kjørte vi her inde og dog blev der et langt Stykke at gaae og
det over en halv Snees Skinner, som en Banefører ledte os
mens vi et Stykke borte saa de kouleurte Løgter paa Banetog
som kom op mod os. Jeg vilde i »Vier Jahrzeiten«, men
den havde ikke sendt sin Omnibus og af de vi saae var kun
eet Navn jeg kjendte: »Blaue Traube«, altsaa skulde vi dog
derhen, ind i mit gamle Logi, som jeg nu senere erfarer har
skiftet Navn til »englischer Hof«, men paa Omnibussen
staar [som] forhen »Blaue Traube«. Vi fik et ret godt Væreise

13) Been] først skrevet Bind

paa første Sal men ud til den smalle Sidegade. Vi spiiste
paa Værelset og drak hver en stor Flaske Bockbier. Iaften
antager Bloch at »De hvide Roser« for første Gang gives
hjemme. Vi drak Skaal for Stykkets Lykke.

Onsdag 23. [ɔ: 22.] Brev fra Frøken Bjerring. Sendt Brev
til Fru Serre. Gik med Bloch gjennem Slottet og hen i Buegangen,
jeg blev træt og følte Smerte i Lemmerne; gik hjem
og tog Vinterfrakke paa, kjørte da hen til Glypthothek og
Pinakotek, ud til Siegesthor og gjennem Ludvigs Strasse. Efter
Middagsbordet Klokken eet kjørte vi til Bavaria, derfra ud til
Aukirken og endeligt til Basilica hvor jeg saae Kong Ludvigs
Grav. — Veiret er blevet smukt, Solen skinner; min Tinding
smerter. /

Torsdag 23. Smukt Solskin; tidligt paa Morgenen kom
Brev fra Geheimeraadinde Gietl om jeg vilde spise hos hende
til Middag og at i deres Loge i Aften vare to Pladser til min
Raadighed, altsaa at jeg kan tage Bloch med. Blev barberet
og friseret, sad forresten hjemme hele Formiddagen mens
Bloch var i Pinakoteheket; jeg er nerveus og har en Zitteren
i Blodet, Knæet seer lidt bedre ud men min Tinding er endnu
hoven og jeg har det ikke godt. Klokken 1¼ gik jeg til
Geheimrath Gietls og blev særdeles hjerteligt modtaget. Forærede
Fru Gietl »Glücks Peter«, spiiste til Middag og gik saa
med Bloch, der ikke synes stort om München og i det hele
taget ikke er saa livsglad ved hvad han seer paa Hjemveien,
som ud ad, til Theatret i Gietls Loge til Operaen »Czar und

3) for] først skrevet op 5) Onsdag] først skrevet Tirsdag 14) Torsdag 23]
først skrevet Onsdag 24 16) Loge] først skrevet Loger 26) Operaen] derefter
er overstreget C Zar

Zimmermann«, i Mellemacten kom Watts Broder og og
hilsede paa mig han var her med sine to Søstre for at reise
sydpaa; jeg nikke [de] ned til dem

Fredag 24. Koldt, men Solskin. Brev til Fru Scavenius.
Gik med Bloch over i Slottets Værelser, gammeldags i roccoco
Stiil de fleste; saae Skjønheds Galleriet, Fräulein von
Hagens Billed var der, Botzaris & — Jeg havde Smerte i Knæ
og Tinding, følte mig nerveus, Dørlukkeren aabnede for mig
et Vindue, bragte mig en Stol og tilsidst da Vandringen blev
mig for lang førte mig ud alene, gjennem de fleste Sale vi
havde været i. Efter Middagsbordet kjørt med Bloch hen at
lægge Kort i Academiet til Kaulbach og Frue, derfra til
Isarthor og »englische Garten«. I Gietls Loge saae vi Prinds
Frederich von Homburg af Kleist, der var fortræffeligt sat
i Scene, ud paa Aftenen kom Max Gietl og fulgte os fra
Theatret til vort Hotel; mit Portrætkort fik han i Dag.

Lørdag 25. Forlod henimod 12 München, det blev Skylregn
og Tordenveir, som vedblev i Augsburg hvor vi indtraf
i drey Mohren halv to. / Efter Bordet gik vi ud i Regnveir,
Byen interesserede Bloch, vi saae paa de gamle Huse med de
halv afblegede Billeder paa Murene, var i Domkirken, siden
saae jeg mig her ikke mere om. Gode Senge. Vi saae i Hotellet
Salen hvor Fugger havde trakteret Keiseren; det er en
ganske storartet gammel Gaard. Var ved Fuggers Monument.

Søndag 26. Godt Veir, Solskin men koldt. Kom i det sidste
Øieblik til Banegaarden, fik en Vogn alene men snart steeg
en Dame fra Wiirtenberg ind. Egnen frugtbar, idyllisk,

4) Fredag 24] først skrevet Torsdag 25 6) Fräulein von Hagen ɔ: Charlotte
von Hagn

Bjerghøider med Skove, Aaer som slyngede sig gjennem
Engene. Ved Pleinfeldt maatte vi atter skifte Vogn og kom
ind i en aldeles opfyldt, Veien forekom mig lang og jeg var
øm i Knæ og Lemmer. Kl 8 naaede vi Nürnberg og toge
ind i »rothes Ross«, fik et Værelse paa anden Sal og Alt
hvad vi forlangte at spise blev galt forstaaet og bragt.

Mandag 27. Verten meget opmærksom mod mig; fik et
godt Værelse paa første Sal. Gik med Bloch til Lorenz Kirken,
senere til Sebaldus Kirken med St Sebaldus Monument
af Peter Vischer. Bloch bragte mig Brev fra Fru Melchior,
Carl Bloch, Eduard og Jette Collin, deri fra Brandt og Datteren
Sara i Amsterdam. Et Brev fra Amerika om Haandskrift.
— Førte Bloch til Raadhuset, Dürrers Huus og op paa
»die Burg« hvor vi saa Værelserne, gik derpaa hen til den
dybe Brønd, hvor der blev heiset Lys ned i Dybden. Saae
afskyelige Marter-Redskaber, Vugge med Pigge, Jern til at
rive Tungen ud af Folk. Portræt af en Hofnar, der for sin
Spads over sit Herskab var blevet levende indmuret. Den
sidste Hex her var brændt var her Portræt af. Gik saa til
Marterkammeret, hæslige mørke, fugtige Gange, jeg saa den
eiserne Jomfru der indvendig havde Jernspiger der gjennemborede
Menneskets Øine og Spiger til at trænge / ind i
Brystet, Rummet inde i hende saa snevert at Mennesket
maatte qvases, jeg var ved at faae ondt. Konen som viiste
om, sagde med humoristisk Udtryk, det var i den roste
gode gamle Tid, da Nürnberg var den frie Stad, her var en
Slags Træhest med svære Lodder at hænge om Benene, her

5) rothes] først skrevet røde 7) 27] først skrevet 26 8) Lorenz Kirken] først
skrevet Sebaldus Kirken 24) maatte] først skrevet var ve

var et Slags Buur Bagerne naar de havde givet falsk Vægt
i Brødet, bleve sat i og dyppede ned i Vandet. Her var Fiddelen
og den spanske Kappe. Bloch var meget opfyldt her af
og fandt at Venedig og Nürnberg vare de to mærkeligste
Byer han havde seet. —

Tirsdag 28. Jeg er meget øm i Knæ og Laar, min Tinding
virker endnu. Kjørte med Bloch hen i germanische Musæum
og saae Kaulbachs »Karl den Store i Graven«, et Arbeide
af stor Virkning, her var mange Eiendommeligheder samlede,
Bloch kaldte det »Ruskomsnusk«, et Udtryk jeg ikke
syntes om, nu gik han paa Posthuset og fik en Deel Blade fra
Kjøbenhavn der omtalte de hvide Roser, i det hele velvilligt,
men han var ikke tilfreds. Jeg sendte Brev til Fru Melchior
og Jette Collin. Han bragte mig Brev fra Eduard og Jette
Collin, deri Brev fra en amerikansk Beundrerinde; ligesaa
et lille Brev [fra] Fernanda Henriques. Jeg er fra Odense
skriver Eduard blevet indbudt til Odense Skyttelaug den 28
Mai, altsaa imorgen. — Skrev igjen til Eduard Collin, deri
Brev til Fernanda Henriques. Kjørte en Tour med Bloch
rundt om Byen. Deiligt hang det Grønne ned af de gamle
Mure, Haveurter voxte i Voldgravene, store blomstrende
Akazietræer løftede deres mægtige Grene, først besøgte vi
imidlertid Hans Sachs Huus. — / Rundt om Byens Mure
kjørte vi i smukt Veir, drak paa Værelset vor Deidesheimer,
sladdrede ret gemytligt.

Onsdag 29. Klokken henimod elleve forlode vi Hotellet
hvor Verten og Kelneren vare høist opmærksomme. Paa

16) [fra] ms. har til 17) Eduard] derefter er overstreget og 22) Akazietræer]
først skrevet vox

Banegaarden gik alt saa stille, let af, men da vi skulde i Vogn,
var hver een overfyldt, vi fik da den allerbageste alene, hvor
man kun havde baglænds Pladse, i Begyndelsen generede
det mig, men lidt efter lidt fandt jeg mig deri, men var træt
og søvnig, saae kun lidt af det frankiske Sweitz med sine
Enge, Skovpartier og Bjerge; i Bamberg spiiste vi Frokost,
der vare danske, en Hr Hansen, Konen sagde: vi ere kun
danske, men vi kjendte Dem Hr Andersen! Underlig Tale.
Klokken 5 kom vi til Hoff, Gaarskarlen fra Hotel: zum
Hertz spurgte om det var mig der var bestilt Værelser for,
jeg svarede »nei!« men det var dog saa, Kelneren i rothes
Ross i Nürnberg havde telegrapheret at Statsraad Andersen
med Søn kom Kl 5 og ønskede et Værelse med to Senge i
første Etage, vi bleve modtagne af Vert og alle Kelnere og
ført til et stort Værelse, men strax sagde saa Verten jeg har
et endnu bedre for Dem og førte os til et mindre, men mere
elegant med Huset[s] eneste Altan. Spiiste Middag. Aftenen
hyggelig. /

Torsdag 30. Sov mindre godt. Mit Laar er stadigt rødknopret.
Henimod elleve forlode vi Hotellet. De sachsiske
Banegaards Folk særdeles høflige. Bloch og jeg fik en Vogn
alene; foer over de mægtige Viaducter ved Ploun og en
senere. Smuk gruperet Egn. Ved Reichenbach blev hele
Vognen overfyldt af et Selskab, jeg var uendelig gnaven
over Mængden og deres mange Pakkenilliker; siden viiste
det sig at det var en godmodig Fabriqherre, vistnok Jøde,
med kristen Frue, de andre vare mere almindelige. Klokken
4 og 20 Minutter naaede vi Leipzig hvor jeg besluttede at

16) et endnu] først skrevet endnu 22) Ploun ɔ: Plauen

med et lille Barn op til det aabne Vindue, jeg kastede et
Kys til Barnet. Spadserede saa om ad en smuk Have-Promenade
om Byen og gik tidligt til Sengs, men mit Laar og Knæ
brændte med stor rød Udslet.

Juni.

Lørdag 1ste. Klokken elleve kjørte vi til Banegaarden og
fik en Vogn der gik lige til Braunsweig, jeg vilde have været
et Døgn i Goslar, hvor jeg ikke har været siden 1831, men
den brændende Udslet lod mig ile afsted nordpaa. / Reiste
til Braunsweig over Wienenburg og fik en Vogn der gik
hele Veien uden at vi vexlede. Det var den første Juni, Vognfarterne
vare alle forandrede, og vi bleve paa en Station
. . . . . . . . før Wolfenbüttel opholdt en halv Time, saa at
Klokken blev to før vi naaede Braunsweig hvor vi toge ind
i »Deutsches Haus«; vi kom endnu til Table d hote, fik
derpaa Vesit af Braunswageren Otto Warniger, som har
været Kelner i Hotel d Angleterre i Kjøbenhavn, han taler
endnu Dansk har en Restauration og en Have med Musik
her i Braunschweig, har en Kone og en lille Søn, kommer
godt ud af det. Jeg er imidlertid forstemt over den Kløe og
det Røde paa Laar og Knæ, dertil kommer nu at min høire
Kind hovner og har en stærk Hede. — Den unge Kelner
her i Hotellet har ogsaa været i Kjøbenhavn og taler Dansk,
jeg forærede ham den nye Samling Eventyr jeg nys fik i
Leipzig. Drak Mai Drik, som er sød og ikke smagte mig godt.

10) Wienenburg ɔ: Vienenburg 16) Warniger ɔ: Warnecke

Søndag den 2den Juni. Laar og Knæ samme ilde Udseende
min Kind og Tinding hovnet. Forstemt. Sendt Brev
til Frøken Hallager og til Fru Melchior. Blev og spiiste ved
Tabl d hote kjørte saa halv tre til Banegaarden, kjørte derfra
Kl 3¼ til Lerthe, kom der i en baglænds Vaggon med egen
Indgang til Riteraden, kjørte meget hurtig. Hele Egnen saa
blomstrende og idyllisk ud mod paa udreisen; naaede Haarburg
Kl 8 og tog ind zum König von Schweden, maatte op
paa anden Sal, Sengene saae ikke gode ud, Pigen maatte forandre
og da hun skulde, efter min Sædvane, have to Hovedpuder
i et Vaar, lagde hun to i som til en Dukkeseng. / Det
er ikke som jeg vil det! sagde jeg, »der er to« svarede hun,
»saa maa De lægge flere i, om det var ti!« jeg blev gal i
Hovedet krammede Puden sammen og viiste hvor lidt og
tyndt og kastede den paa Gulvet! da blev hun vred, ga[v]
sig til at græde og sagde man havde aldrig været saa grov
imod hende som jeg var. Nu blev jeg tam og sagde jeg havde
ikke sagt noget Ondt Ord til hende, men jeg var blevet
hidsig og da hun tog det saaledes gjorde det mig ondt, men
hun hylede og talte om min »Grovhed« og det dæmpedes
først da jeg gav hende nogle gote Groschen, som hun modtog.
Senere, da vi spiiste kom den anden Pige, hun talte Dansk
til os, sagde hun var fra Flensburg; jeg trykkede venligt hendes
Haand og hun blev rød derved. Den anden Pige havde
talt om mig til hende. »Hun [er] saa hidsig!« sagde hun,
»hun er fra Hamburg«. Jeg ærgrede mig over mig selv og
Bloch gav den første Pige Medhold at hun nok kunde kalde
det at være grov at jeg smeed Puderne i Gulvet.

2) hovnet] først skrevet fre 13) saa] først skrevet me 15) ga[v] ms. har gad

Mandag 3. Værten beklagede at han denne Gang ikke
havde seet sig istand til at indqvartere os bedre. Vi kjørte ned
til Elben, seilede med Musik over den til Hamborg og tog
ind i Hotel d l'Europe, hvor vi, interimistisk, have et lille
Værelse ud til en Sidegade, fandt i Hotellet Brev til mig
fra Fru Melchior; Senere bragte Bloch mig endnu et Brev
fra hendet det havde været i Innsbruck, endelig fik jeg ogsaa
Brev [fra] Fru Scavenius og fra / Robert Henriques, over
Wien, Inspruck & —, sendt Brev til Robert og Fru Scavenius;
fik ved Bordet en venlig Hilsen af en engelsk Dame hvem jeg
ikke strax kjendte, det var Daneskjolds ældste Datter gift i
Engeland hun præsenterede mig sin Mand. Ligefor os sad
Kjærulf Gottschalk med sin nette Kone, vi talte sammen
og da de om Aftenen reiste fik vi deres Værelse til Gaden, vi
talte igjen om den gamle Historie med Brystnaalen og jeg
sagde Konen i hans Nærværelse hvor kjed jeg var blevet af
ham over den evige Gjentagelse, han var ganske godmodig
og jeg lovede at besøge dem i Kjøbenhavn og forære deres
lille Søn en Bog. Afdøde Drevsens Frue var ogsaa ved Bordet
og hørte med stor Deeltagelse om mit Fald.

Tirsdag den 4. Smukt Solskinsveir. Bloch snorker forfærdeligt.
Jeg vækkede ham, han stirrede som en Søvngjænger
med sjælløse Øine og aaben Mund, det var uhyggeligt, saa
lagde han sig og sov igjen. Gik med ham til Simon Henriques
Contoir, han skrev paa et Kort et Par Ord til sin Læge Dr
Lambert, Klokken halv eet skulde jeg træffe ham hjemme.
Fandt imidlertid i Hotellet [Brev] fra Fru Melchior der
meente at jeg ikke havde blandet nok Arnikaen med Vand,

9) Wien] foran er overstreget Innsbruck 26) halv] derefter er overstreget to

og at Dr Marcus havde sagt, at efter Beskrivelsen havde det
slet ikke nogen slemme Følger. Jeg kjørte til Doctoren der
blev glad, da han hørte af mig hvem jeg var, han saae de
ømme Steder og sagde at der ikke var mere Ulempe af Faldet,
men at det var aldeles galt at jeg havde brugt Tjæresæbe,
det irriterede kun og gjorte værre, det var godt mod
Udslet, men ikke mod Irritation i Huden udenfra. Jeg skulde
bruge Cold cream, denne kjøbte jeg og smurte mig. Sendt
Brev til Fru Melchior at jeg ikke kom imorgen Aften, som
hun troede. Klokken fem Middag hos Simon Henriques; det
var øiensynlig at Bloch interesserede dem mere end jeg. /
Han seilede ud med dem og kom først hjem Klokken halv ti,
jeg var ærgerlig derover, da jeg veed hvor tung han er at
faae op om Morgenen og vi skulle op senest Kl 5. +

Onsdag 5. Jeg var oppe lidt før fem. Bloch uendelig søvnig
og hele Formiddagen klagende over at han følte sig ikke rask
ved at komme saa tidlig op; det er dog reent galt af et saadant
ungt Meneske. Kjørte fra Hotellet Kl 6, Hesten gik saa
langsommeligt at jeg ventede at vi ikke kom med. Vi kom
i det sidste Øieblik, fik Vogn lige til Vamdrup og kom Klokken
to til Fredericia hvor alle Banefolkene hilsede mig saa venligt,
mit Tøi blev ikke efterseet, man anbefalede Hotel Kronprinds
Frederik, netop der hvor jeg sidst boede her. Vi spiiste en ret
god Middag, spadserede derpaa i Plantage-Anlæget og saae
over lille Belt.

Torsdag 6. Ondt i Halsen, særdeles varmt; vilde gaae hen
til Monumentet Landsoldaten, men Varmen og den forfærdelige
Brolægning fik mig til at vende om ved Raadhuset

2) kjørte] først skrevet til, foran er overstreget gik

hvor Bülovs Buste staaer; gik ind paa Kirkegaarden og kom
halvkogt h[j]em. Besøg af Toldforvalter Tetens. Særdeles
høflige Folk her i Hotellet. Igaar Telegram til Fru Scavenius,
ligesaa eet til Fru Melchior. I Dag Brev til Frøken Hallager.
Besøg af Hr Tetens som er blevet ansat her ved Toldvæsenet.
Han kom senere paa Banegaarden og sagde Lev vel! her saa
jeg et Glimt til Erik Bøgh, men ikke senere, han reiser i Jylland
og læser her. Gik halv tre med Dampfærgen over, det
var første Gang, at jeg / prøvede den. Talte med Ministeren
Estrup. Banebetjenten gav mig og Bloch en seperat Vogn
gjennem Fyen, saae ved Odense Ingen Bekjendte, traf derimod
paa Beltet Hr Hempel fra Odense, samt Nicolai Bøghs
Moder og Søster. Kammerjunker Bardenflet førte Skibet,
hans Kone, Barn og Svigermoder var med. Jeg besluttede at
overnatte i Korsør for ikke ved Midnat at uleilige Melchiors,
hellere komme imorgen Formiddag. Bloch takkede mig hjerteligt
for Reisen og sagde han skulde aldrig glemme det. Jeg
havde ingen Veemod ved Skilsmissen, han var ikke voxet ind
i mit Hjerte og var dog en god, venlig Fyr. Da Toget var
afsted og jeg sad ved Aftensbordet kom Telegram fra Fru
Melchior at hun imorgen Formiddag ikke kunde sende sin
Vogn til mig, hun ventede sin Mand og Døttre. Bad mig om
jeg et Par Dage vilde tage ind i min Bolig i Nyhavn. Det
kom mig saa uventet, ja næsten uforklarlig. Jeg havde ikke
Lyst at komme til Byen hvor nu alle mine Venner ere borte;
hos Frøken Hallager vilde ikke »Hjemkomstens første Øieblik
blive Bouquetten af hele Reisen!« jeg bestemte da at tage
Extrapost til Basnæs, hvor jeg vidste jeg var velkommen.

13) Bardenflet] først skrevet Bardenfleth 27) at] vistnok først skrevet om

Fredag 7. Klokken 9 kjørte jeg i lukket Vogn (for 4 Rdlr
3 ȋ, Drikkepenge 2ȋ) i tre Timer langsommeligt til Basnæs.
Fru Scavenius var ikke hjemme, men paa Borreby hvor
Fru Luzie igaar var kommet for tidligt med en lille Pige.
Folkene ordnede imidlertid mine to Værelser og der blev
sendt et ridende Bud til Borreby at mælde / jeg var indtruffet.
Efter at have spiist Frokost med den franske Dame som
er her paa Basnæs, kom ud paa Eftermiddagen Fru Scavenius
og tog glad og venlig mod mig, hun bad mig nu blive her lang
Tid, men tillade at hun i næste Uge to Dage tog til Kjøbenhavn
til Veddeløbene, jeg sagde at jeg vilde reise samme
Tid, men senere paa Sommeren komme igjen. Før jeg forlod
Korsør sendte jeg imorges Brev til Fru Melchior. Ved min
Ankomst paa Basnæs fandt jeg imidlertid Brev fra Fru Collin,
det var allerede lagt i Brevtasken for at gaae tilbage, med
Fru Scavenii Udskrift: »Høibroplads« og slet ikke Andet.
I Brevet stod at Louises og Viggos Forlovelse nu ikke længer
var en Hemmelighed. Gik tidlig i Seng har endnu Kløe paa
Knæ og Hoftelaar. —

Lørdag 8. Sendt Brev til Viggo Drevsen og Frøken Hallager,
samt Fru Collin. Før Frokost indtraf Otto Scavenius fra
Nord-Tydskland, han reiser igjen Overmorgen da han selv
vil ride ved Veddeløbene paa Klampenborg. Besøg i Dag af
Fru Neergaard med Datter og en ung Baronesse Güldenkrone.
Smukt varmt Veir. Haven frodig og frisk, (stukket af Myg)
meget træt; gik tidlig iseng men sov ikke jevnt og godt.

Søndag den 9. Tilmorgen er Laaret blevet mere angrebet,
de røde Nuppe komme nu frem langt høiere oppe og jeg har

7) den franske Dame ɔ: Bernard 23) vil] først skrevet vid

stadigt Kløe. / Forstemt. Sendt Brev til Scudder i Amerika
og de sidste Eventyr i tydsk Oversættelse, til Frøken Clara
Heinke. Otto Scavenius reiste i Eftermiddag ind til Klampenborg,
da han selv vil ride Gentlemanns Rit til Konge-Gevinsten.
Om Aftenen var Byfogeden Schiørring fra Skjelskjør
her med Kone og en ung Dame, som sang smukt og var
meget taknemlig da jeg opfyldte deres Ønske at læse; jeg
valgte Gartneren og Madammen, samt Lysene. Her var ogsaa
en ung Polytekniker Kofod, der lærer Landvæsen og er
hos Forpagteren Fabricius paa Basnæs. Brev fra Fru Melchior.

Mandag 10 Regnveir. Sendt Brev til Fru Melchior. Læst
den russiske Fortælling: Kong Lear paa Heden. Temmelig
træt og tung hele Dagen. Intet Brev modtog jeg. Det havde
været betænksomt om William Bloch havde skrevet til mig,
men maaskee veed han ikke at jeg er paa Basnæs. Ideligt
kommer mig i Tanke hvor lidt godt han saae ud om Morgenen,
naar jeg vækkede ham, hvor tung og dvask han laae,
Øinene uden Seeglands, Munden aaben, jeg blev et Par
Gange ilde ved at see denne »Karker« Skikkelse, hvor langt
anderledes saae han ud om Aftenen naar vi kom i livlig Samtale.
Underligt er det, hvor lidt jeg savner ham og han, med
sine mange gode Sider, dog ikke har faaet ret Plads i mit
Hjerte, maaskee kommer det. —

Tirsdag 11. Varmt smukt Solskin. Sendt Brev til Fru
Serre i Dresden, Frøken Bjerring i Aalborg og Fru Henriques
i Kjøbenhavn. Læst et Par Historier i Aftenlæsning: den
Pukkelryggede, en Præsts Hemmelighed, de rørte mig. Brev

5) Schiørring] tilføjet over linien 9) Kofod] tilføjet over linien

fra William Bloch, han havde i forgaars hos Melchiors hørt
jeg var paa Basnæs og skrev nu strax; det var saa hjerteligt
og taknemligt, at jeg blev glad ved nu at bedømme ham anderledes
og ikke havde udtalt hvad / jeg nedskrev ovenfor.
Brev fra Viggo Drevsen til Tak for mit Lykønsknings Brev
til ham i Anledning af Forlovelsen med Louise Collin; han
talte om Einars Sinds Tilstand, men vilde ikke nedskrive den,
mundtligt vilde han meddele om den. Fru Scavenius og Frøken
Bernard kjørte i Skoven, jeg vilde helst være hjemme og
drev om i Haven.

Onsdag 12. Sov urolig; ubehagelige Drømme; gamle Collin
kom ikke hyggelig for i disse, men Alt er mig uklart.
Smukt Veir. Brev til Mathilde Ørsted. Fortalte til Aften, paa
Fransk, Frøken Bernard, Keiserens nye Klæder og hun forstod
mig. Lille Berthe var herovre fra Borreby, ligesaa Forvalter
Faebriciuss lille Datter Marie, de sad med tilbords.

Torsdag 13 Tidligt paa Morgenen smukt Solskin, senere
graat. Spiiste varm Frokost og kjørte lidt før to fra Basnæs,
Fru Scavenius vilde over til Borreby og derfor gik Vognen
denne lille Omvei; hun steeg der af, Lars fulgte med til
Skjelskjør til sin Kone der. Det blev Bygeveir, Torden stod
over store Belt; der faldt lidt Regn. Klokken fire var jeg i
Korsør, spiiste kogt Rødspætte; kjørte Klokken fem med
Banetoget, kom ved Slagelse i Vogn med Jægermester Barner,
vi talte om gamle Dage da vi mødtes paa Gisselfeldt. I Roeskilde
kom jeg i Toget fra Vordingborg i Vogn med Fritz
Moltke Bregentved. Talte paa Banen med min Gudsøn
Christian Christoph Holstein og Lieutenant Wedel som

19) Vognen] først skrevet vi 23) med] først skrevet og

skulde over til Leiren. Kl et Qvarteer før 9 naaede jeg Banegaarden
ved Kjøbenhavn hvor Harriet Melchior modtog mig
med sine Forældres Vogn, Faderen var til Middag ude, i
Anledning af Industri-Udstillingens Aabning, som i Dag,
med stor Pomp har fundet Sted; Grev Holstein havde Billet
til mig, var den blevet sendt mig til Basnæs var jeg dog vist
betids kommet ind. Ude paa Rolighed traf jeg Maleren
Lunds, Villiam Bloch, / Cabiro ɔ: Peter Hansen. Seent paa
Aftenen, da Gjesterne vare borte kom Hr Melchior hjem,
Klokken var over elleve da jeg kom paa mit Værelse og seent
endnu kom jeg tilsengs, men kunde ikke falde isøvn. Brev
fra Frøken Korn og en ukjendt Dame i Altona.

Fredag 14. Graat, regnfuldt og meget koldt. Tog min
tykke Vinterfrakke paa og gik ind til Conferensraad Drevsen,
han talte om hvor tungt han havde det, hans Kones
Sygdom, ligesom ogsaa E's Befindende. Senere var jeg ind[e]
hos Fru Drevsen, som laae, paa samme Sted, som da jeg for
to Maaneder siden sagde hende Levvel. Sendt Brev til min
Vaskerkone Md: Preuss. Om Aftenen var jeg inde og talte
med Viggo om Einard, jeg hørte hele dennes Sygdoms Historie,
hvormeget Viggo havde gaaet igjennem med og for
Broderen, den Angst han havde for hvorledes det vilde stille
sig det Hele naar Einar kom hjem.

Løverdag 15. Særdeles koldt. Kjørte med Sporvogn ind
til Byen vexlede mine hjembragte Guldpenge og preusiske
Sædler. Jeg har hjem fra Reisen 450 Rdlr. Gik til Frøken
Hallager som bad mig betale et Qvartals Leie forud, jeg
gav hende 90 Rdlr altsaa Leien til den 6te September iaar.

3) var] derefter er overstreget paa Skydebanen 12) Korn ɔ: Koren

Fandt flere Breve, det yngste var fra Frøken Anna Bjerring,
som hun har sendt fra Aalborg, Dagen før jeg, i forrige Uge,
sendte min Skrivelse fra Basnæs. I Dag er Væddeløbene, hvor
Otto Scavenius rider til Konge-Præmien. Da jeg kom hjem
til Rolighed fik jeg Besøg af Anna Henriques. Var inde hos
Fru Drevsen, vi talte første Gang om Einar. — Til Aften besøgte
jeg Maleren Thorald Læssøe, der var hos ham hans Broder
Præsten Viggo Læssøe med en lille Søn. Her hjemme traf
jeg Fru Bramsen med Anna Kjellerup, det er charachteristisk
hvilken Rolle »Anna« spiller i Tantens Tale, »det har Anna
sagt«. — Anna tænker at gjøre det. — Anna og altid Anna!

Søndag 16. Frøs i Nat, jeg har Kulde i Kroppen, Solen
skinner forresten varm, men jeg er nerveus og ganske mat.
Spadseret i Haven. Dr Marcus, Kone og Søn, med Harriette
og Louise ere i Dag paa Teglgaarden for at kjøre Tour. Jeg
føler mig sygelig nedstemt. / Her er tomt og eensomt.

Mandag 17. Tog første Gang ind paa Udstillingen. I det
jeg traadte ind kom Grevinde Frijs fra Frijsenborg mig imøde
med sin Datter. »I et Aar har De ikke skrevet mig til!« sagde
hun. Jeg har skrantet i vinter! var mit Svar og tidligt i
Foraaret reiste jeg og er i disse Dage vendt tilbage. Udstillingen
overraskede mig, den kunde værdig slutte sig til den i
Paris, det vil sige være en enkelt smuk Deel af samme. Her
var ikke den Udstrækning, og denne Forskjellighed, som
forskjellige Verdens Lande kan give. Men her var smukt, ja
hyggeligt med de smaa meubelerede Stuer, den prægtige
Benyttelse af Volden og Voldgraven. Maleren Gudes Kone
kom mig imøde i den norske Afdeling og var glad ved at see

2) i] først skrevet s

mig, nu hun, Dagen efter, skulde reise hjem. Hun var henrykt
over Alt hvad Kjøbenhavn havde at opvise. Mødte
Edgar Collin og Robert Watt; ideligt og ideligt hvor jeg
gik og stod mødte jeg Skrikke med Kone og da jeg tilsidst
efter tre Timers Vandring derude skyndte mig afsted i en
Sporvogn gik denne kun til Kongens Nytorv, jeg satte mig
der ind i den næste der kom og der sad Skrikkes. Et ærgrede
mig paa Udstilingen, her, som i Paris, fandtes ikke min
Buste, derimod alle de andre Poeters og særligt, som i Paris,
Bjørnsons. Jeg var i Chokolade, der kunde man jo ogsaa
gnave paa mig. —

Tirsdag 18. Var inde i Byen hos Frøken Hallager, Igaar
besøgte jeg William Bloch, han var ude, men hans Moder
takkede mig særdeles fordi jeg havde taget ham med paa
Reisen. Brev fra en Blicher om Pigen Sophie der har været
hos Ingemanns om at give hende en Anbefaling. — Besøgt
Linds og senere Fru Drevsen[.] En Hind fanget paa de
vestindiske Øer, da den forfulgt sprang ud i Søen, er bragt
til / Rolighed og sat ind i Hønsegaarden, den udstødte Skriig
som et Barn, da de overskar Baandene hvor med dens Been
ere bundne, den vil ikke æde eller drikke.

Onsdag 19 Send[t] Les Contes d'Andersen til Frøken
Bernard paa Basnæs. Ligeledes Brev til Fru Scavenius og til
Grevinde Frijs paa Frijsenborg. Fru Melchior kjørt ud til
Johanne, jeg kjørt med, over Teglgaarden, og hen til Henriques,
som nu har faaet deres lille Landhuus udvidet og
hyggelig. Støtte mit svage Been paa Havelaagen. Sad oppe

5) derude] derefter er overstreget skynd 12) Igaar] først skrevet mit før, foran
er overstreget ved

i Stuen og faldt isøvn, da jeg vaagnede frøs jeg, uagtet det
er en saakaldt solvarm Dag. Paa Hjemveien besøgte vi
Fränckels hvor Louise, Anna og Harriet vare.

Torsdag 20. Meget varmt. Tog med Sporvogn til Byen
og gik op til Conferensraad Linde for at tale for Ingemanns
Pige Sophie om Holbergs Legat 25 Rdlr aarlig; Linde var
ikke hjemme. Gik til Frøken Hallager at sige hende hun ikke
maatte opsige Leiligheden i Nyhavn før hun havde en bedre.
Tog paa Rysensteen et varmt Bad men blev saa træt at jeg
opgav at besøge Udstillingen. Gik til Fru Koch, spiiste der lidt
Smørrebrød og fik Kaffe. Jonas Collin traf jeg imorges[;]
nu jeg kom til Rolighed bad Fru Melchior mig indbyde ham
til Lørdag-Middag, jeg skrev Brev til ham der om. Her var
en Deel til Middag, Veiret mildt saa at der spiistes til Aften
nede i Haven.

Fredag 21. Brev fra Jonas at han kom til Middag imorgen.
Sendt Brev til Fru Marie Boyesen og til Fru Collin i
Hellebæk. Besøgt Fru Drevsen. Var aldeles sommerklædt i
Formiddags. Melchiors og Dr Marcus toge Alle i Tivoli, jeg
blev hjemme og dovnede.

Lørdag 22. Tog med Sporvogn til Byen og blev barberet
og friseret. Sagde Theodor Reitzel Lev vel, han reiser til et
tydsk Bad, da hans ene Lunge er angrebet. Foræret Fru
Marcus Lykke-Peer; Moritz Melchior har / Fødselsdag i
Dag, jeg forærede ham det ene Par Mosaiks Knapper jeg
kjøbte i Venedig. Bandt 16 Bouquetter til Bordet, det blev
nu vedvarende Regnveir. Stor Middag Kl 6. Her var Magnus
med Datter fra Gøtheborg, her var William Bloch og
Jonas Collin, Collin-Lund; jeg havde en ældre Hamborger
Dame tilbords. Redacteur Bille udbragte Skaal for Melchior

med Mand, to Børn og Pige i 6 Uger været paa »Teglgaarden«;
de reiste ogsaa med. / Tordenveir med Regnskyl,
stille Aften.

Fredag 28. Vaagnede og saae ud af Vinduet Klokken 2½,
det var blikstille Sø, saaledes hele Natten, altsaa en god
Overfart for Marcus. Jeg vilde i Dag blive hjemme men
lidt før 9 kom Hr Melchior at halv 10 landede Dronningen og
Thyra ved Garnisonspladsen, hjemkomne fra Grækenland,
jeg skyndte mig da til Sporvogn, en lille fjantet Pige kom og
vilde have Skillinger af mig og spurgte derpaa om jeg »talte
med mig selv«; jeg blev uhyggelig ved hende. Naaede Garnisonspladsen
faae Minutter før de Kongelige kom, der var
mange Folk og vaiende Flag, saae Dronningen og Thyra,
men blev ikkke bemærket af dem, derimod saae Kongen mig
og vinkede til mig med Haanden. — I Boutik hos . . . . . . . .
traf jeg en dansk Mand fra Amerika, som begyndte med,
ja Dem kjender jeg, Dem læser jeg og er glad naar jeg derovre
i Aviserne seer Deres Navn. Paa Kongens Nytorv kom
en mig ukjendt ung Dame og takkede mig for Lykke Peer,
hun var fra Svendborg, strax ved Bredgade blev jeg tiltalt
af Præsten Boye fra Norge. — Besøgt da jeg tog hjem Linds
paa Strandveien. Inde i Rosenvænget mødte jeg den unge
Bournonville med sin Forlovede og hendes Fader, den dygtige
Slesviger Ahlmann, han havde ikke før været i Rosenvænget,
jeg gik lidt om med dem og lukkede dem saa ud ved Stranden
henne ved Fru Heiberg. Besøgte Bøytners og fik en smuk Rose
som jeg gav til Anna Melchior.

Lørdag 29. Bygeveir. Tog ikke til Byen. Den Borre jeg

21) tog] t først skrevet k

har plantet ind igaar hænger med sine store Blade, som vare
disse Laser af grønne Quarantaine-Flag; Fru Drevsen søvnløs,
faaer ideligt Opium. Neuralgi i Underlivet og en Slags
Betændelse i Tarmene, der lade Tungen faae Rifter og
Revner, er hendes stadige Lidelse. — Hele Dagen har jeg
skrevet paa »Tante Tanpine«, saa at jeg følte mig ganske
træt; læst for Melchiors nogle Digte af Klaus Groth og til
Aften Eventyret: Paradisets Have. /

Søndag 30. Bygeveir. Fru Drevsen stadigt syg. Moses var
her til Frokost, (min Opfattelse af ham.) Sendt Brev til
Hägg i London. — Imorges da jeg stod op blødte min Næse,
det er ikke skeet i mange, mange Aar. Træt og mæt af
Dage! Gud giv mig en Idee! giv mig Virksomhed, det [er]
elendigt at dovne hen. — Familien tog ud til Johanne ud paa
Aftenen, Fru Melchiors syge Broder kom her og blev hos
mig, Anna og Harriet. +.

Juli

Mandag 1ste. Misfornøjet med mig selv. Ungdomssindet
fordunster. Intet glæder jeg mig til. Jeg er pirrelig, utilfreds
og doven. Kunde lægge mig hen at sove hele Tiden. Til
Morgen vilde jeg til Byen, men følte mig træt, kjedsommelig
stemt. Gik dog til Strandveien, der var ingen Sporvogn at
see, gik ind til Barberen, og netop som jeg var færdig kom
Vognen, men jeg lod den kjøre, tridsede hjem, tungsindig
og livskjed. Aftenbesøg af W. Bloch og N. Bøgh.

Tirsdag 2. Kjørte til Byen med Sporvogn, der sad Skuespillerinden

4) faae] først skrevet rev 16) Harriet] derefter er overstreget Jeg er

Frøken Jensen som jeg talte med. Tog ud paa
Udstillingen, der var ikke mange Folk og ikke Livlig; kjørte
i Løbet af en Time hjem derfra. Ud paa Eftermiddagen da
Fru Melchior og Anna fulgte Fru Johanne til Ellysium kjørte
jeg til Petershøi og besøgte Fru Henriques; læste første Act
af de hvide Roser, som jeg igaar aftes fik af de to Forfattere.

Onsdag 3. Brev fra Fru Scavenius og Frøken Bernard.
Stadigt smukt Veir, blev hjemme i Dag.

Torsdag 4. Brev fra Kammerherre Tillisch. Kjørt ind til
Byen og hentet flere Papir-Lapper hvorpaa jeg har skrevet
Udkast til Tante Tandpine, kom hjem og skrev flittigt paa
det, ordne [de] og fik mere Klarhed og Heelhed. Fru / Skousboe
og hendes lille Søn, Hermann fløttede her ind paa Rolighed,
de kom fra Sverrig. Mit Humeur vil ikke ret komme
i Ligevægt: (at leve eller ei at leve, er Spørgsmaalet).

Fredag 5. Meget varmt, gik første Gang, hele Dagen, i de
lyse tynde Buxer. Skrev fra Morgen til Aften paa Tante
Tandpine, fik [d]en istand men føler mig træt. I Dag kom i
Besøg Fru Manheimer født Meyer, hun skulde afsted igjen
før fem, vi toge da Middag Kl 4 uden Appetit osv.

Lørdag 6. Varmt som igaar; kjørt tyndklædt til Byen;
var i Møllen paa Volden og saae Klokken hvor Anna sidder
i den sammenpræssede Luft. Industri Udstillingen var kun
aabnet for de Kongelige, Dronning og Enkedronning var
der første Gang. Kjørte med Sporvogn hjem Klokken 12 og
har nu hele Resten af Dagen været ene hjemme og skrevet:
det første Besøg i Dagvognen, læst ud: de hvide Roser.

6) Forfattere] derefter er overstreget Til Middag var 18) [d]en] ms. har jen
27) Dagvognen ɔ: Sporvognen

Søndag 7 Stadigt varmt smukt Veir. Stor Middag for en
Deel af Deeltagerne i de[t] nordiske nationaløkonomiske
Møde og Udstillings Comiteen; jeg sad mellem den svenske
Redacteur Sohlmann og den norske Meynig. Melchior begyndte
med flere Taler, bad saa mig udbringe Plougs Skaal
som nationaløkonomisk Deeltager; jeg gjorde det og nu udbragte
Grev Sponneck, en Skaal for mig som ikke var Skandinav,
men for hele Verden, jeg takkede men gjorde opmærksom
paa at jeg dog var den første her hjemme der havde
skrevet en skandinavisk Vise: »Jeg er en Skandinav!« — Den
amerikanske Minister udbragte paa Engelsk min Skaal for
den Betydning [jeg] i Amerika havde som Skandinaviens
Digter. Conferensraad David talte for Fru Melchior. (Jeg
fik ham senere op paa Taarnet hvor han længe blev saa at
jeg bragte ham mit Reisetæppe for at han ikke skulde forkjøle
sig.) Sundet laae / blankt og klart, det var en særdeles
smuk Aften. Her var Nordmanden Faye, Daa fra Bergen,
Broch. Bygmesteren Klein og Professor Heinrich Hansen.

Mandag 8 Varmen vedbliver. Klokken 12 skulde være
Møde hos Etatsraad Suhr i Anledning af Ørsteds Monument,
Tillisch og jeg kom først, derpaa Suhr og senest Brygger
Rasmussen, det var igjen nye Fordringer om Penge fra Jerichau,
der har aldeles forsømt at faae sit Arbeide stillet paa
Industri-Udstillingen hvor det da var blevet seet af Folk
og vi kunnet omtale det og opfordre til Pengebidrag. Gik
paa Udstilingen, hvor der var forfærdeligt varmt i Hovedbygningen,
der stinkede af Chocolade Fabrikationen — Saae

6) udbragte] først skrevet udbrakte 7) Sponneck] foran er overstreget Sponeck
22) Rasmussen ɔ: Jacobsen 25) Pengebidrag] først skrevet Bidra

min Photographie af Hansen den har Plads med Høedts paa
hver Side af Fru Melchiors over Kong Georg af Grækenland.
Traf nede i Haven Biskop Engelstoft. Grev Steen
Leyenhaupt fra Malmø bad mig besøge sig naar jeg kom
derover. Sendt Brev med Erik Bøgs Skrivelse, som der er
kommet en Plet paa, ud til Paludan-Müller i Fredensborg.
Grosserer Melchior kom tidlig om Aftenen fra Bernstorf
hvor han havde været til Taffels hos Kongen, der havde
talt meget til ham om mig, spurgt om mit Fald, og sagt han
holdt meget af mig. Hofdamen Frøken Reventlau havde
sagde »Andersen er min Passion!« og tilladt Melchior at
han sagde mig det.

Tirsdag 9de . Meget varmt; kan næsten slet ikke gaae i
Rosenvænget for Solhede. Besøgt Fru Drevsen og læst for
hende, »Tante Tandpine«. Einar er i forgaars fra Norge
kommet ned til Vordingborg og føler sig tilfreds der. — Læst
»Tante Tandpine« for Thorald Læssøe; sendt Brev til Fru
Scavenius i det würtembergske Wildbad. Brev fra Eckardt
i Ems. Portrætkort fra en amerikansk Dame i Canada. — /

Onsdag 10. Meget varmt; tog med Sporvogn til Byen,
kjørte med Wanscher som sagde at Grosserer Prior var ligesom
Einar kommet ud til Orne ved Vordingborg. Besøgt Fru
Heiberg, som talte om den unge Poet Recke, han havde været
hos hende i sin Soldater-Uniform og saae strax ubetydelig
ud, men efterhaanden syntes hun han saae interessant[e]re
ud. Sendt Brev til Fru Collin i Hellebek. —

Torsdag 11 Skylregn og graat Veir til op ad Dagen, da
blev det ogsaa igjen meget varmt. Efter Frokost reiste den

16) Vordingborg] V først skrevet W 22) Orne ɔ: Oringe

unge Hr Marcus hjem, han paastod at have seet Fru Heiberg
spille Comedie for to Aar siden, det jeg ikke troer og
kunde slet ikke huske andet af hende end hun var mager,
havde korte Skjørter og Spøt-Krøller. Jeg ærgrede mig over
hans Paastand. Til Middag var her Peter Hansen (Cabiro);
hvor han bliver feed! William Bloch, Jønckes og Fru Lund.
Jeg læste for dem Tante Tandpine, som nu er færdig og vel
afrundet. Jeg har reenskreevet hele Dagen. Senere kom
Nicolai Bøgh

Fredag 12 Smukt varmt Veir; tænkt i Nat meget paa Historien
om »Brændehuggeren og hans Kone« og fik Idee til at
kunne benytte den, blev derfor hjemme hele Dagen og skrev
flittigt, ligesaa reenskrev jeg Resten af Tante Tandpine. Op
ad Dagen var der vist 300 Seilere at see her ud for. — Læste
for Conferensraad Drevsen Tante Tandpine, som han var
henrykt over og fandt saa genial. — Spiist til Middag i Haven,
ogsaa om Aftenen, (ligesaa om Aftenen igaar).

Lørdag 13. Anna kjørte ind til »Klokken«, jeg kjørte med
og var herude igjen til Frokost. Skrev hele Dagen paa:
Eventyrbogen. Kjørt ud til Elysium og Theilgaarden.

Søndag 14. Regnveir. Endt »Eventyrbogen« som jeg hele
Dagen skrev paa og følte mig træt; læst den for Melchiors. —
Hjemme hele Dagen. Harriet i Skoven, og kom ikke hjem
før det voldsomme Tordenveir som udbrød da jeg om Aftenen
kom op paa mit Værelse. — Stort Selskab, her var Fru
Simonsen fra London &

Mandag 15. Lyn slog ned i den to Alen tykke Muur foran
/ Skolebanken hvor Bruun bygger ved Klampenborg. 22 Alen

25) var] foran er et par overstregede bogstaver

Muur styrte[de] ud paa Veien. Regnvandet stod 6 til 8 Tommer
[over] Jernbane Skinnerne. — Jeg blev hjemme i det
kolde Veir. Skrev »Loppen og Professoren«. Fik Brev fra
Grevinde Holstein seent paa Dagen om at spise der til Middag
med Grev Lewenhaupts fra Sverrig, men jeg havde lovet
Jonas Collin at være hjemme paa Rolighed fra Klokken 7,
da han kom her med den unge Svensker Dr: Stolpe, som engang
ved Studenterbesøget boede hos Etatsraad Collins. Stolpe
sang smukt for os.

Tirsdag 16. Reenskreven paa Eventyrbogen; endt Loppen
og Professoren. — (NB ombyttet ved Nedskrivningen)

Onsdag 17. Imorges fortaltes at den lille »Hind«, der
stod indelukket, var brudt ud, den havde faaet en Træmme
løsnet, var knebet ud men havde skravet sit Hoved blodigt
ind til Kindbenet, det var nu vistnok langt borte, man havde
seet det tidligt gaae i Haven, Hunde havde gøet &. Opad
Dagen kom det igjen spiiste Jordbær af Fru Melchiors
Haand, senere saae jeg det; Thea rakte det Melk som det
drak og løb da. Til Aften læste jeg for Conferensraad Drevsens
»Eventyrbogen«, [han] takkede mig særdeles derfor.
Hjemme hele Dagen. Brev fra Hägg i London.

Torsdag 18. Meget stærk Blæst og nogen Regn, igaar 10
Graders Varme i Dag 12 og nys havde vi over tyve. Kjørt
med Sporvogn til Byen, men var igjen herude til Frokost;

2) [over] ms. har og 3) Brev] foran er overstreget Tirsdag 16 11) (NB ombyttet
ved Nedskrivningen)] i ms. kommer optegnelserne for onsdag for optegnelserne
for tirsdag. Fra datoen Tirsdag 16. er i marginen sat en henvisningsstreg op til
pladsen i teksten 12) Onsdag 17] først skrevet Tirsdag 16 13) var] foran
er overstreget havde 22) Torsdag] først skrevet Onsdag 24) til Frokost] til
først skrevet Klok

endt Reenskrivningen af »Eventyrbogen«. — Traf stort Selskab
herhjemme, Anna og Harriet Henriques, Moderen og
Faderen kom ikke de havde Besøg af Høedmørkmagnus,
Dr Stolpe sang smukt. Jeg læste for dem Eventyrbogen.

Fredag 19. Koldt Veir; de sidste Dage kun 10 Grader.
Læst for Conferensraad Drevsen, Loppen og Professoren,
jeg lader der Professoren skyde sin Kone, han sagde at hele
Historien kom til at ligne een han havde oplevet, en Frøken
/ Møller giftede sig med en saadan Gjøgler, sad og solgte
Billetter ved Indgangen og [han] skjød uforsigtig Konen,
Drevsen havde kjendt hendes Broder, han var Præst, det
vilde vist bedrøve Familien at læse mit Eventyr, jeg forandrede
det da til at hun blev puttet i Skuffe og forsvandt.
I Formiddags traf jeg hos Læssøe Maleren Frøhlich, han
sagde at han ikke havde faaet fra Reitzel nogen Bog endsige
flere tilsendt til at illustrere, det har Reitzel stadigt forsikkret
mig. Jeg gav ham da Opskrift paa Dryaden & og læste for ham
de tre sidste, med Tante Tandpine, som ret henrev ham. Jeg
havde Lyst at læse disse for Fru Heiberg, men er nu et Par
Gange paa Veien til hende, vendt om; jeg troer hende ikke
ret, hun er saa haard mod de Fleste, jeg tænker hun er ikke
mild mod mig naar jeg er gaaet.

Lørdag 20. Idag Solskin og noget varmere, min Mave lidt
urolig, jeg opgav at gaae til Byen; Møller (som boer hos
Læssøe) besøgte mig og jeg læste for ham Eventyrbogen, han
var ganske bevæget. Sendt Brev til Fru Henriques.

Søndag 21. Smukt Veir. Tog med Sporvogn til Byen, men

2) Harriet ɔ: Fernanda 11) Drevsen] D først skrevet har 24) Møller ɔ:
Sigurd Müller

var igjen hjemme til Frokost. Fru Lund er her og afskriver
i Dag »Tante Tandpine«. Lavet en stor Bouquet til Bordet.
Her var Hr Herwerden med Frue fra Utrecht og endnu en
Hollænder, den ene Tvilling fra Hamborg og flere af Familien
jeg læste paa Tydsk: Herskabet og Gartneren, da de
ikke forstode det Danske. +

Mandag 22 Varmt Solskin, sendt Brev til Fru Scavenius i
Wildbad. Tilaften kom Præsten Fogh med en ung Engelænder
ansat ved Brittisch Museum i London . . . . . . . . , en
Beundrer af mig, han fik mit Portrætkort og blev her tilaften.
Jønckes vare her til Middag, læst for dem de to sidste
Eventyr. Fru Lund som er her, har afskrevet Tante Tandpine.

Tirsdag 23. Særdeles varmt smukt Veir. Brev fra en Fru
Heiberg og hendes Børn i Aarhuus. Brev fra Fru Henriques.
Da alle Melchiors Damer i Dag tager til Fru Johanne gaaer
jeg med / Banetog til Helsingør. Her kom jeg Klokken 6 og
fik Værelse i Brixs Hotel inde i Byen, spiiste til Middag drak
en heel Flaske Viin, laae ikke videre til Natten da Værelset
havde ind indespærret Luft.

Onsdag 24 Leiede en Vogn for 4 Rdlr ud til Hellebek, det
var 22 Grader i Skyggen, jeg havde tykke sorte varme Klæder
og min Vinterfrakke, Solen brændte, Paraplyen spændte
jeg ikke op, det var en stegende Varme, jeg kom ud kogt til
Billes i deres nye Landsted, spiiste der Frokost, var ganske
skjør i Hovedet, læste de tre Eventyr, saae Haven og kjørte
Kl 12 til Collins; Fru Valia Lund og den unge Thyberg var
der. Jeg blev til halv 6, da kom min Vogn og jeg kjørte op

9) . . . . . . . . ɔ: Edmund Gosse 17) Brixs ɔ: Briggs' 21) sorte] s først skrevet
v

i Skoven til Skovfoget Bruun hvor Maleren Carl Bloch boer,
de vilde overtale mig til at overnatte, men jeg blev kun
en 10 Minutter og tog saa til Helsingør, hvor jeg spadserede
paa Skibsbroen i det varme, stille Veir. — Sundet
var blaagrønt, som en italiensk Indsøe. Idag 22 Grader i
Skyggen.

Torsdag 25. Med Toget halv 12 forlod jeg Helsingør, i
Vogn med mig var en ung preusisk Officeer . . . . . . . . Vi
talte meget livlig hele Veien, Klokken efter ½3 kom jeg til
»Rolighed« hvor der var luftig og godt. Halvdød af Tørst. —
Vi spiiste om Aftenen i Haven. Brev og Portræt fra Hr Gosse.

Fredag 26. Kjørt med Anna ind til Byen, var ved at daane
der af Varme, skyndte mig ihast herud; besøgt Fru Drevsen,
som læste for mig Brev fra Jonna der har besøgt Einar. 22
Graders Varme. Stor Middag her paa »Rolighed« egentlig for
Garde som er blevet Gouvernør i Vestindien. Grev Holstein
fra Holsteinborg var her første Gang. Jeg førte Etatsraad
Tietchen tilbords / Bords og udbragte hans Skaal, at jeg
om Morgenen havde gaaet under Telegraphtraaden ved
Strandpromenaden og at den da havde sendt Hilsen fra
H. C. Ørsted, til Tietchen som første Gang kom paa »Rolighed«,
hvor Ørsted havde boet. Jeg fortalte mit Forhold
til Telegraphtraaden, min Anmældelse om den i Kjøbenhavnsposten
da jeg var ung Student, opfordret af Ørsted. —
Melchior hilsede med Skaaler for Holstein, Ministrene Krieger
og Klein, ogsaa den afskedigede Fenger kom med, dernæst
for Garde; senere udbragte Garde min Skaal opfordret
af Melchior og sagde han kunde ogsaa have udbragt den fra
Børnene, jeg bad at de sorte Børn da ogsaa kom med,
Commandeur Schulz sagde i den Anledning at jeg havde

et stort Hjerte. Forud havde Tietchen keitet udbragt en Skaal
for at de vestindiske Øer snart maatte blive solgt, en Skaal
der ikke blev modtagen af Nogen ved Bordet og mødte
Opposition fra et Par derovre fra. — De bleve Alle til seent
paa Aftenen. Holsteins Skaal for Familien Melchior var
hjertelig og smuk. Jeg fik Brev fra L. Müller om at faae til
Nyt Maanedskrift eet af de ny Eventyr.

Lørdag 27. Meget varmt. Sendt Brev til Fru Henriques
paa Petershøi og til Scudder i New York med[.] Læst Bergsøes
Bruden fra Rørvig, her [er] fortræffelige Natur-Skildringer,
men det er en uhyggelig, utrøstelig Bog. + Kold Blæst
men varmt Solskin.

Søndag 28 Varmt Solskin; følt mig uhyggelig efter Læsningen
af Bergsøes Bog, tænkt paa Einar, følt mig ængstelig,
om det skulde ende med mig som med ham. Gik i nerveus
Spænding hen til Barberen. Fru Drevsen igjen lidende.
William Bloch var tilaften men gik da vi ikke kunde findes
og vi vare dog Alle i / Kjøkkenhaven; de to Ærteskok blomstre.

Mandag 29. Brev fra Henriques at hans Frue ventede mig
paa Petershøi i Dag, mit Værelse stod parat. Før jeg imorges
stod op kjørte Melchiors, Fru Lund var med, til Hellebek for
at besøge Billes, Blochs og Collins. Ved Frokostbordet kom til
Anna og Harriet en Skolekammerat Frøken Købke, forlovet
med Fru Afzelius (Augusta Nielsens) Søn. Anna og Harriet
toge ikke med til Petershøi, jeg kjørte derud Klokken 2, fik
det nye Gjæsteværelse ud mod Byen. Det blev Regnveir.
Klokken ½6 kom Henriques, jeg læste for dem »Eventyrbogen«,

6) L. Müller ɔ: Vilhelm Møller 12) Solskin] derefter er overstreget Be

som gjorde stor Lykke og Loppen og Professoren. —
Asger Hammerichs Besøg i Eftermiddag.

Tirsdag 30. Sov daarligt, min Seng ikke redet som jeg maa
have det. Sov først ved Dagningen; frøs, fandt det koldt.
(Igaar fortalte Hammerich at der var Kolera i Kjøbenhavn,
det indskrænkede sig til at en kolerasyg var fra Skib, der
kom fra Petersborg var bragt i Land til Lazaretet paa Amager
og der død.) Sendt Brev til Fru Melchior; da jeg gik
for at lægge det i Brevkassen kom Fru Johanne Melchior i
Charebank med Børnene & & hun skulde til »Rolighed«, jeg
gav hende Brevet med, gik til Barberen og besøgte Fru Salomonsen
og Etatsraad Titchen. Efter Bordet kom her en Pjanistinde
Brandes fra Mecklenborg, ledsaget af en ældre Dame,
hun er kun 19 Aar, spiller særdeles smukt, havde en rigtig
Tøse-Latter og lignede Hr Tolderlund, Sangeren, lille og feed.
Dr Adler var her ogsaa.

Onsdag 31. I Nat sov jeg godt, Solen skinner varm, men
Luften er kold; efter Frokosten gik jeg ind og besøgte Sangeren
Nyrop og hans Frue, saae deres tre Børn; læste for
Ægteparret »Eventyrbogen« og Tante Tandpine. — Regnveir.
Henriques kom hjem med stærk Hovedpine og lagde sig
strax, viiste sig først ved Aftenbordet.

August

Torsdag den 1ste. I Nat vaagnede jeg omtrent Klokken
eet, / Luften skinnede rød mod Kjøbenhavn, jeg troede først
det var Øien-Bedrag; jeg gik tilsengs, stod igjen op, samme

Rødmen og som Flammelysning, jeg aabnede Vinduet og saae
det samme, nu bankede jeg paa Døren ind til Jomfruen hvor
Sophie Price ligger; hun svarede da jeg sagde: sover De.
Luften seer saa rød ud! — der blev stille derinde, jeg gik iseng
og Skjæret slukkedes. Jeg har har i Dag ikke hørt om Ildløs.
Gik til Barberen, traf paa Veien Sophie Melchior; talte med
gamle Tutein og gratulerede, da den ældste Søn er blevet forlovet
med Frøken Gerstenberg. Hr Bing, Enkemanden er blevet
forlovet med Frøken Salomonsen Søster til hans første
Kone. Var inde hos Fru Salomonsen, hvor jeg traf Componisten
Saloman, læste der Eventyrbogen og Tante Tandpine.
Gik til Brandes, talte livligt med ham og hans Moder; da jeg
kom hjem havde Carl og Emil Melchior været her. — Til
Middag, Pjanistinden Frøken Brandes med hendes Ledsagerinde.
Brev fra Fru Melchior.

Fredag 2den. Graat, vaadt Veir. Sendt Brev til Fru Melchior
paa Rolighed. Læst for Dr Georg Brandes og hans
yngere Broder, som skriver Kritikker i illustrerede Tidende,
hans Moder var der, samt Sangerinden Fru Saloman fra
Rusland og Frøken Salomonsen. Der var stor Glæde, og
Tante Tandpine vakte megen Lystighed, men alle tre Historier
tiltalte den unge Kritik, jeg talte og fortalte om bekjendte
Størrelser oplevede Begivenheder, jeg blev meget livlig
og Klokken var over fire da jeg kom hjem til Fru Henriques,
med hvem jeg igjen havde en ivrig Diskution om Folk hun
kaldte smukke og meget stygge. Hendes Exempler paa begge
Slags smæltede ikke sammen med min Opfattelse. Til Middag

17) Tir] først skrevet Bran 25) ivrig] foran er overstreget I 26) Hendes] foran
er overstreget Pa

var her Gouvernanten samt Doctor Lehmann med Frue
og de to yngste Døttre. /

Lørdag 3. Vexlende Regnveir og koldt. Frøken Brandes
spillede, Fru Saloman sang, hendes Stemme har tabt al Klang,
hun gjør Grimasser naar hun synger (sætter Tænderne
sammen og seer sværmerisk opad.) Hun havde en paafaldende
skidden, kaffeguul Strimmel Kniplinger om Halsen. Besøg
efter Bordet af Rubens og Fruens Fader fra Hanover. —

Søndag 4. Smukt Solskinsveir, dog efteraarsagtigt. Anna
Henriques Fødselsdag (17 Aar), foræret hende mit Portrætkort
i Cabinetsformat. Fik min Finger skaaret hos Barberen
i det jeg greb op i Kniven. Besøgt Etatsraad Titchen. (Igaar
Eftermiddags Kl 4, fik Kronprindsessen, sit andet Barn, en
Dreng). Igaar og i Dag spadseret med Dr Georg Brandes
og talt en Deel, i Dag især om Drømme og Syner. Læst
Shakspears Lige for Lige. Til Middag Frøken Wackinhusen
og Frøken Brandes, den sidste spillede jeg fik Fru Henriques
til at give Musik af Gade, og ikke kun høre de tydske Componister
her i et dansk Land. Frøken W. udtalte sig meget Tydsk
i det schlesvigske Spørgsmaal som jeg søgte at klare. Jeg udbragte
de fleste Skaaler ved Bordet og var nær raget uklar
med Henriques som endte sit Vers til mig, »Lebehoch« som
han udtalte »Lebehor« ogsaa fra Fader og Moer han paastod,
i Alvor og at det udtaltes ikke Hock men Hor. Den yngste
Frøken Lehmann var her og den lille Harriet Salomonsen,
som syntes henrykt da jeg udbragte hendes Skaal, hun er en
lille koquet livsglad Unge, men det klæder hende. —

4) tabt] derefter er overstreget sig 7) kaffeguul] først skrevet gu 8) Fader]
først skrevet Fadder 22) »Lebehoch«] derefter er overstreget ogsaa

Mandag 5. Varmt Solskin, kold Blæst. Gik før Frokost
ind til Fru Salomonsen og læste for Harriet S. Loppen og
Professoren, hun ledsagede mig hen til Dr Brandes med hvem,
ligesom med hans »kritiske« Broder og Moder jeg tog Afsked.
Klokken efter tre kom Louise Melchior og Anna med
Vognen fra Rolighed og jeg forlod Petershøi. (5 Rdlr Drikkepenge).
Paa Hjemveien / mødte vi Kongen, som selv kjørte
og hilsede. Hjemme blev jeg hjerteligt modtaget af Fru
Melchior; Carl der ifjor reiste som Dreng til Engeland er nu
en kjøn ung Mand med næt Væsen. — Jeg udbragte hans
Skaal ved Bordet. Her er hos Thea to Smaapiger, en lille tyk
Kreolerinde af Fru Hendschells, og en Datter af Postmanden
Schulz, Datterdattersdatter af Admiralinde Wulff født Morgenstjerne.
Brev fra Fru Scavenius i Wildbad.

Tirsdag 6. Carl Melchiors Fødselsdag; jeg kjørte med
Sporvogn til Byen og kjøbte til ham en god Farvelade (7 ȋ)
ved Bordet udbragte jeg hans Skaal; sendt Fru Scavenius
Brev i Luzern. Besøg af Eduard Collin, jeg gik ind og hentede
Fru Jette Collin som var hos Drevsens, traf der Jonna
Stampe.

Onsdag 7. Smukt varmt Veir, kjørt til Byen og fandt Planen
til Indsamling for Ørsteds Monument. Bestilt ny sort
Vest. Besøg paa Rolighed af en Pjanistinde fra Hamborg
Frøken Marstrand, anbefalet af . . . . . . . . i Altona. Var
inde hos Louise Lind der ligger, hun faldt for en Uges Tid
siden ned fra sin Veranda Trappe. Talt med Jonna Stampe,
som reiser ud iaften og gjentog sin Indbydelse om at jeg
skulde i Sommer kommer lidt til Christinelund.

Torsdag 8. Til Morgen stærk Blæst og Skylregn, op ad
Formiddagen varmt, mildt Veir. Sendt Brev med Portrætkort

til Marian Douglas i Boston. Brev til Fru Henriques paa
Petershøi. Til Middag havde jeg den engelske Fru Simonsen
tilbords, som jeg syntes mindre om, det var en Pengekone,
der altsaa talte rask, da jeg yttrede at det var mærkeligt hvor
mange engelske Digtere der havde skilt sig ved deres Kone
og nu nævnede Byron, Marryat, Dickens & udbrød hun
»hvor kan De nævne Marryat sammen med Dickens!« — og
senere da jeg talte om at jeg havde Indbydelse fra Amerika,
men havde ikke Lyst til den lange Reise, sagde hun De har
Courage for Havet! — jeg blev ærgerlig og da om Aftenen
jeg opfordredes til at læse Tante Tandpine, sagde hun
om jeg ikke vilde læse en anden, for den kjendte hun, saa
læste jeg just den og saae paa hende, saa vred jeg kunde.
Det stod jo hende frit for ikke at høre efter. W. Bloch / og P
Hansen var her og bleve til efter elleve. Fik Brev fra Eckard
som nu er i Besøg hos sin Broder ved Weyle.

Fredag 9. Solskinsveir med kold Blæst. Brev fra Frøken
Bjerring. Sendt igjen Brev til Frøken Bjerring. Kjørt med
Anna til Møllen paa Vestervold hvor hun sidder i »Klokke«.
Jeg var hos Tandlæge Voss og fik mine kunstige Tænder
rensede. Skrevet paa Portnøglen

Lørdag 10. Melchior er ude til Middag hos Hvidt, Fru
Melchior med Harriet og Carl til Middag paa Strandveien.
Fik Brev fra den amerikanske Consul Griffin om at erholde
min Haandskrift; Besøg af P Hansen, som jeg læste et Par
Smaastykker for og han valgte »Nürnberg«, som jeg nu
sidder og afskriver til ham. Besøgt Fru Drevsen og Louise
Lind, (hun har ved Faldet fra Veranda Trappen faaet Betændelse

7) nævne] derefter er overstreget Marry

i Skulderen.) — Sendt Brev til Mathilde Ørsted.
Brev fra Digteren Lund.

Søndag 11 Til Morgen graat Veir, senere Solskins[.] Hr og
Fru Melchior kjørte med Louise til Teglgaarden hvor jeg
ogsaa var indbudt til en stor Skovtour; jeg blev hjemme hos
Anna og Harriet; Carl ligger tilsengs daarlig i Maven. Besøg
af Digteren Lund, laant ham 25 Rdlr til December. Sendt
Brev til Hansen med Manuskriptet: Nürnberg, Brev til den
amerikanske Consul Griffin med min Haandskrift, (5 Exemplarer).
Fik Efterretning om at Fru Serre var død Onsdag
Aften Klokken 11 den 7 August. Brev fra lille Mary Lewingstone.
Der laae i det en »Greenstone«, naar man har den,
skrev hun, kan man ikke omkomme paa Søen, men den faldt
ud i Havegangen da jeg aabnede Brevet og var ikke at finde.
Gik tidlig op og skrev paa »Portnøglen«.

Mandag 12. Vexlende Veir, Regn og Solskin, blev hjemme
og fik Besøg af Poeten Lærer Hansen Sønderhage fra Frederiksværk.
Var inde og besøgte Louise Lind, som jeg i Dag
fandt oppe og læste for hende »Eventyrbogen«, som særdeles
tiltalte hende. Sendt Brev til Frøhlig, deri Indholdet af hvad
tredie Bind illustrerede Eventyr skulde indeholde. / Sluttet
»Portnøglen«.

Tirsdag 13. Sendt Brev til Lieutenant Carl Serre i Dresden,
Brev til Fru Scavenius paa Basnæs. — Besøgt Frøken Bjælke
i Rosenvænget og læst for hende og Grevinde Knuth: Eventyrbogen.
+

Onsdag 14. Graat Veir kjørt hen paa Vesterbro 93 til Cancelliraad
Brorsen Onkel til Anna Bjerring og besøgt hende.

15) »Portnøglen«] derefter er et par overstr. bogstaver 17) Sønderhage ɔ: Sønderkøge

Hun var indtruffet iaftes og meget glad ved at see mig. Jeg
læste for hende »Eventyrbogen«. Fru Melchior kjørte mig
derud, heelt hen mod Rahbechs Alee. Jeg tog derfra med
Omnibus til Aqvariet, dette er temmeligt ubetyd[eligt], ret
net kun for en privat Mand; kjørte med Sporvogn hen til
Fru Koch, traf der Jørgen Koch som reiser hjem iaften spiiste
Frokost der, gik til Barbeer, Friseur og Skrædder, derpaa til
Dr Studsgaard og lod ham føle paa mit Sidebeen, thi da jeg
ved Aqvariet steeg i Sporvogn kom en svær Landmand og
kastede sig saaledes mod min Side at jeg troede at eet af mine
Ribbeen var knækket det var dog ikke Tilfældet. — Kjøbt
Sporvogns Billetter hos Been og steeg strax i vogn og gav
bestemt mine to Billetter til Conducteuren, i Grønningen forlangte
han igjen, jeg havde ikke Beviset for at have betalt
og gav ham ærgerlig igjen een Billet; da jeg havde forladt
vaagnen gik det op for mig at havde han Ret skulde han jo
have to Billetter, denne muelige Uret piinte mig, da jeg ikke
veed om jeg kan kjende ham igjen og gjøre det godt. Traf i
Dag paa Torvet: Jules Jürgensen fra Locle. Brev fra Fru
Scavenius, hun kommer først paa Søndag. — Lieutenant
Jøncke var her til Middag.

Torsdag 15 Brev fra P. Hansen jeg har i mit Stykke Nürnberg
skrevet Rubens istedetfor Albrecht Dürer. Sendt Brev
til P. Hansen med Rettelse af Feilen. Brev til Fru Scavenius.
Brev til den lille Mary Levingstone i Skottland. Til Middag
var William Bloch senere kom Collin Lund, de vare meget
glade ved at høre Eventyrbogen, Portnøglen og Loppen og

4) Omnibus] O først skrevet Sp 5) net] først skrevet ned 5) Mand] derefter
er et overstreget ord 16) vaagnen ɔ: Vognen

Professoren. Schousboe og Kone fra Storeheddinge, loe meget
lysteligt / af Portnøglen.

Fredag 16. Solskin og varmt. En smuk Regnbue over
Sundet; her kom hele Besætningen fra Teglgaarden, den
lille Frøken Jacopsen de ville skulle være saa syg, den ene
Tvilling med sin Mand, hende finder jeg ikke kjøn. Hollænderfen]
Herwerden, og hans Kone som, i Ansigt, ligner
Pepitta, men som jeg ikke føler mig draget til, den gamle
Frøken Hertz fra Hamborg & — Jeg var ikke ret hyggelig

Lørdag 17 Kjørt til Byen. Det er Emil Melchiors Fødseldag.
Brev til Fru Scavenius. Foræret Emil, Hartmanns liden
Kirsten uden Text. — (Harriet Salomonsen forloved med
Brandes)

Søndag 18. Varmt smukt Solskin, men Blæst. Nerveus og
øm i Penis. Daarligt Humeur; uvis om jeg reiser imorgen
eller overmorgen. Har en Fornemmelse af at have været
forlænge her i Sommer; dog ikke hos Fru M, hun er altid den
samme, milde opmærksomme. — I Dag holder Enkemanden
Bing Bryllup med Frøken Salomonsen. Til Middag var Maleren
Lund og Kone her.

Mandag 19. Tog til Byen men traf ikke Studsgaard. Sagt
Fru Drevsen Lev vel. Daarligt Humeur, uvis om jeg imorgen
tager til Byen til Frøken Hallager eller flyver andetsteds, thi
fra Fru Scavenius er endnu ikke indtruffet Telegram. Klokken
4 kjørte vi ud til Henriques hvor Magnus fik sin Fødselsdag
feiret, jeg udbragte heldigt flere Skaaler. Lille Harriet
Salomonsens Forlovelse med Brandes skal declareres imorgen;
hun var et glad Barn med en stor Hemmelighed, hun

5) Jacopsen ɔ: Jacob 6) Mand] derefter er overstreget kan jeg ikke finde saa

neppe kunde holde paa. Høedt var der sang sin Vise om
Gartneren Hr Larsen, den var meget morsom. Jeg læste
Portnøglen. Tavera var der; Berner med Kone, Hr og Fru
Melchior. Vi kjørte derfra halv 10 og var ½11 hjemme hvor
jeg fandt Telegram fra Fru Scavenius at hun imorgen tidlig,
naar jeg kom med 9 Toget, sendte Vogn efter mig i Korsør;
jeg maatte til at pakke sammen og kom træt iseng ½12.

Tirsdag 20 Oppe halv syv, pakkede ind, sagde Levvel.
(Folkene fik 18 Rdlr Kudsken 3 Rdlr). Kjørte Klokken 8 fra
Melchiors, veemodig stemt ved Afskeden for denne Sommer,
ved at forlade de kjære Mennesker. Kl 9 gik Toget, jeg var
ene i Vognen hele Touren. Foræret Fru Rossing født Dunloup
de Blomster jeg fik fra Melchiors. / Paa Banegaarden i Korsør
holdt Vogn fra Basnæs, med fyrrige Heste og elegant
Kudsk; i omtren to Timer, henimod Kl 3 naaede jeg Basnæs.
Fru Scavenius forstemt da hun ved sin Hjemkomst (i
Hamborg) fik Bud om at Luzie Carstenskjolds yngste Datter,
kun 6 Uger, var død. Hun er i sin triste Stemning der vist
vil vedvare under hele mit Ophold her. Frøken Lützau er her.
Til Middag kom Luzie og var ret rolig. — Her laae til mig det
Nummer af Nær og Fjern hvori staaer mit Stykke om Nyrnberg.

Onsdag 21. Særdeles smukt, sommerligt Veir. Sendt Brev
til Fru Melchior og til Jonna Stampe hvis Fødselsdag det er
imorgen. Reenskrevet paa »Eventyrbogen«, drevet og dovnet,
føler mig saa træt.

Torsdag 22 Brev til Fru Drevsen hvis Fødselsdag det er
imorgen. Brev til Robert Watt med Portræt-Kort til Consulinde
Christensen i Amerika. Det er varmt, klart Sommerveir.
(Endnu vedvarer den nerveuse Fornemmelse i Penis.)

Fredag 23. Solskins smukt Veir. Sendt Brev til Scudder
i New-York med min egen Afskrift af »Eventyrbogen«, dernæst
i Krydsbaand »Fjern og Nær«, fra i Søndags, hvori
staaer min Skizze: Nürnberg. Brev til Frøken Anna Bjerring
i Aalborg. Fik selv Brev fra Fru Melchior deri to mindre
Breve med Kort fra Dr Stage og Fru Marie Stage om deres
Forlovelse og Brev med Forlovelseskort fra Frøken Harriet
Salomonsen og Eduard Brandes.

Lørdag 24. Smukt Sommerveir. Sendt Brev til Clara Heinke
i Berlin, og til Fru Henriques med Lykønskning til Frøken
Salomonsen og Hr Brandes. Læst Nicolai Bøghs Meddelelse
om Fru Øehlenschlæger. Brev fra Robert Watt, deri et anonymt
Brev fra en ung Dame, meget næt skrevet, hun nævner,
naar hun skulde være en anden end sig selv da helst være
H. C. Andersen. /

Søndag 25. Sommersolskins. Brev til Robert Watt med
Portrætkort og Paaskrift til Fru Winsløw i Chicago. — Idag
til Frokost og Middag er Luzie Castenskjold og hendes lille
Datter Bertha. Til Middag kom Manden Carl Castenskjold
og Hr Bruun, Søn af den Bruun som boede hos Biskop Rasmus
Møller; han er forlovet med Tesdorfs Datter paa Falster
og lærer Landvæsen paa Borreby.

Mandag 26. Brev til Fru Melchior og til Frøken Hallager.
Besøg af Bodil Holstein med lille Elisabeth og den unge Frøken
Roberedo med Ledsagerinde, de indbød mig til Middag
paa Holsteinborg, men Fru Scavenius bad mig ikke tage
derimod, da Otto var kommet hjem. Han kom faae Minutter
efter at de Besøgende kom. Jeg lovede at komme til Frokost

7) Forlovelse ɔ: Bryllup 28) efter] derefter er overstreget Besøg

imorgen paa Holsteinborg; førte dem om paa Taarnet, stærk
Blæst. Om Aftenen Conversation med Otto om Theater,
Skuespillere & — Brev fra Jonna Stampe paa Christinelund.

Tirsdag 27. Brogede Drømme, at jeg læste for Amerikanere
&. Brev fra Bodil Holstein at hendes Fader netop kom
den Time jeg havde meldt mig og han tog bort om Eftermiddagen,
saa at Mama ikke kunde tage mod mig; jeg skrev
Brev tilbage til Bodil. Sendt Brev til Componisten I. P. E.
Hartmann. Til Middag tog Otto Scavenius over til Holsteinborg,
Greven var allerede afsted til Vælgermøde i Skjelskjør.
Om Aftenen ventede vi en svensk Oberst som skal komme her,
indbudt af Otto, han tegner hans Heste til et svensk Værk.

Onsdag 28. Klokken blev i Nat halv eet før den svenske
Herre kom; først ved Frokostbordet saae jeg ham, han er en
ældre (ikke som de sagde gammel) Mand. Et ret behageligt
militairt Ydre. Veiret er varmt og smukt. Sendt Brev til Boghandler
Carl Reitzel. Har fra Bibliotheket hentet »det Kongelige
Speil« paa Dansk og Latin og læser deri. — Til Aften,
som hver Aften herude, træt og tidlig iseng uden at kunne
sove. Brev fra Frøken Heincke som er i Oberammergau og
reiser lidt til Nord-Italien. Brev fra Anna Bjerring og fra Fru
Melchior.

Torsdag 29. Sendt Brev til Anna Melchior, deri Blomster
/ til Fru Melchior; Regnveir hele Dagen; jeg var ikke ude
i Luften før efter Middagsbordet, da Otto og Obersten kjørte
til Borreby. Fik Ideen til de Grundlag i Livet, Stamtræ,
Penge og Geni, men kunde ikke ret magte og forme det.

Fredag 30. Solskin Luzie Castenskjolds Fødselsdag. Lavet

7) jeg] først skrevet da 28) 30] først skrevet 29

Bouquet til hende og til Opsatsen paa Bordet. Her var fra
Espe Grev Rantzau og Grevinde, hun indbød mig til Søndag
Middag, men jeg afslog og fik af hende og Manden Indbydelse
til næste Sommer at besøge dem paa hans Eiendom
i Fyen. Her var fra Borreby Frøk[ner]ne Hansen og Castenskjold,
samt den gamle Frøken Castenskjold der fra Borreby,
jeg maatte paa Opfordring læse, og valgte Eventyrbogen og
Tante Tandpine, der var ikke festlig Liv ved Bordet, Fru S,
udbragte uden Tale Luzies Skaal, Otto sagde ikke Noget,
jeg talte i lille Berthes Navn til »Bedstemoderen«. Før Bordet
reiste den svenske Oberst . . . . . . . . ; han forærede mig
sit Portrætkort og jeg gav ham igjen mit og en Haandskrift.
Jeg var i kjedeligt, gnavent Humeur da jeg gik til sengs. Brev
fra Musikeren Viggo Sanne, som bad mig skrive en Prolog til
Fest for Componisten Berggreen 14 September. —

Lørdag 31. Regnveir i Byger. Skrev Brev til Viggo Sanne
at jeg ikke var i Stemning til at skrive Leilighedsdigte. Brev
med Blomster til Fru Melchior. Brev til Frøken Hallager,
Fru Henriette Collin og til Fru Koch. Underligt Byge-Veir.
Saae Mantzius spadsere i Haven med en Kjøbmand Harreboe
fra Skjelskjør, ventede paa mit Værelse at han skulde have
besøgt mig. Kom tilsengs omtrent elleve, følte mig gnaven.
Brev fra Viggo Sanne.

September.

Søndag den 1ste. Byge-Veir. Ikke i Humeur. Sendt Brev til
Frøken Clara Heinke i Venedig. Til Middag tog Otto og

6) Borreby ɔ: Skelskør 22) Kom] foran er overstreget Saa ko

i min Stue fra Fru Melchior og Brev fra Scudder med
Penge) (205 Rdlr). Middag paa / Restauration. Gik i Theatret
og hørte 1ste Act af Mestersangerne i Nürnberg, men der
var for varmt og jeg gik. Hele det kongelige Huus var der
med Prindsessen af Wales og Fedorowna (Dagmar.). — Brev
fra Bloch.

Onsdag 4 Meget varm og tung Luft (18 Grader) Gik op
til Bloch i Anledning af hans Brev, der handler om den gamle
Carstens paa Thorseng. Kjørt med Sporvogn ud til Melchiors,
jeg kom der halv kogt; de vilde have mig med ombord
paa de engelske Skibe, jeg vilde ikke, heller ikke til
Middag vilde jeg blive, hele fem Timer skulde jeg da have
drevet der ude. Kudsken, som kjørte til Byen kjørte mig hjem
over Langelinie. — Daarligt Humeur, Lyst til at reise, men
veed ikke hvorhen? — Middag i Dag igjen hos Vincent. Gik
over i Theatret til »Badet i Dieppe«, men der var en Varme,
saa at jeg midt i første Act gik hjem. Thiele traf jeg i Theatret
han er kommet hjem fra Hellebek. Her er utaaleligt
varmt hjemme, Frøken Hallager travet ud, Ingen hjemme.
Ærgerlig. —

Torsdag 5. Mavesmerter til Morgen, qvalme, følt mig ilde,
gik først ud Klokken efter elleve, en usædvanlig Varme 20
Grader i Skyggen. Besøgte Henriques jeg har glemt i Mandags
at det var hans Kones Fødselsdag. Tog en Vogn ½1
og kjørte ud til Melchiors, det var for varmt at kjøre i Sporvogn,
jeg kunde Intet nyde, Fru Melchior tog til Byen jeg gik
ind til Fru Drevsen, som befandt sig bedre end tidligere og
var oppe. Gik saa ind og sov en Timestid paa mit Værelse,

2) (205 Rdlr).] tilføjet under linien 17) første] først skrevet anden

bragte Fru Drevsen en Ærteskokblomst, hun havde ikke seet
en saadan før. Kudsken Christian kjørte mig hjem i Nyhavn
Kl 7. /

Fredag 6. Idag for 53 Aar siden kom jeg som fattig
Dreng her til Byen. Gud uendelig god og naadig mod mig.
Det blev iaftes 21 Grader i Skygge i Dag er det tilmorgen 18,
søgte forgjæves Hartmann, han er til Ortveds Begravelse,
Brev fra Fru Jette Collin. (Sendt igaar Brev til Fru Scavenius)
betalt 90 Rdlr til Frøken Hallager for Logi til 6 December.
Tog en Vogn og kjørte med Scharff ud til Tivoli og
hørte Mantius læse Flipperne. Middag hos Vincent for 8 ȋ
Gav en fattig Knøs 3 ȋ i det jeg tænkte paa min egen Ankomst.
— I Dag i Tivoli, hvor jeg næsten aldrig kommer saae
jeg mellem Rækkene af danske udmærkede Mænd ogsaa min
Buste, der sad paa min høire Skulder en levende broget
Sommerfugl, var det en Festhilsen, en Alegorie, eller skulde
det sige jeg iaar gik ud af Verden, der sad ogsaa paa min
venstre Kind en stor sort Plet, det var en levende Spyflue,
mon ogsaa det var Alegori?

Lørdag 7 Dronningens Fødselsdag, der blev flagget, Middag
hos Melchiors, kjørte ind med en halvdrukken Kudsk der
forlangte 4 ȋ istedet for 2 ȋ 8, jeg gav ham 3 ȋ 8 ß; drak
Champagne! — I Formiddags Besøg af Provst Engel som
med Kone og Datter boe hos Frøken Hallager. Datteren var
henrykt ved Besøget. Læste om Eftermiddagfen] Kl Et hos
Eckardts de fire Eventyr og Historier, hans Broder og Broderkone
fra Weylekanten hørte der paa, ligesaa Dorph-Petersen

23) I Formiddags] tilføjet over linien 23) Engel] derefter er overstreget Søndag
8. Troe

med Forlovede Frøken Sødring. Holm-Hansen og
Jerndorf. Senere bragte jeg Fru Eckardt en Ærteskokblomst,
hun blev saa glad at hun omfavnede mig og kyssede mig
paa Kinden. Tidligere paa Formiddagen var jeg hos Justitsraad
Bärthelson der vilde overtale mig til at reise med sig
over at gratulere gamle Carstens paa dennes Guldbryllupsdag;
det jeg / ikke har Mod paa. Føler mig stadigt mindre vel.

Søndag 8. Henimod tolv tog jeg en Vogn og kjørte med lidt
Tøi ud paa Rolighed for at blive der til imorgen. Der kom
en Skylregnsbyge, Luften afkjølet, men jeg har det ikke godt,
Hovedet er skjørt Sindet tungt og Trykken i Brystet. Om
Aftenen skrev jeg Vers for dem paa opgivne Riim.

Mandag 9. Hele Natten vexlende brogede Drømme, som
morede mig, men jeg laae i Sveed og var mat og træt. Blev
anmodet om at blive lidt længer, nu bliver jeg til imorgen,
men maa da ind for at kjøbe min Byste til Carstens. — Læste
for Rasmus Nielsen Eventyrbogen som interesserede ham men
han vilde have den fortsat længer, hvor den unge Dreng
traadte op i Folkeforsamling som ældre og anvendte Eventyrbogen,
jeg anmærkede at man da let vilde sige at det var mig
selv. Tante Tandpine fandt han genialt givet. Sendt Brev
til Justitsraad Bärthelson, Frøken Hallager og Carl Boye.
Besøgt Fru Drevsen som nu er bedre og oppe; der var Fru
Louise Lind. Idag mere kjøligt og Bygeveir. +

Tirsdag 10. Op ad Dagen kjørte jeg ind til Byen, spiiste til
Middag i Restauration, der kom en Landsby-Skolelærer med
tre Damer, de forlangte en Portion Smørrebrød, Opvarteren
sagde at det kunde de ikke faae her, de forlangte Suppe,

16) Byste] først skrevet Br

syntes meget tarvelige Folk; den unge Mand reiste sig og kom
hen til mig, spurgte om jeg var H. C. Andersen, takkede mig
for hvad jeg havde gjort og skrevet for Almuen. Hilsede mig
fra Bjørnson, som han den Dag havde hørt tale hos Tang. Nu
kom de tre Qvinder ogsaa hen til mig, trykkede min Haand.
Gik i Theatret til de to første Acter af: Maskeraden. —

Onsdag 11. Hovedpine, Mavesmerter, daarligt Humeur,
var hos Doctor Theodor Collin. I Dag / Klokken elleve begraves
Grundtvig fra Frelsers Kirke. Jeg frygtede at komme
i Trængsel og tog ikke med; først vilde jeg tage Billet til
Industri-Bygningen og derfra see Toget gaae over til Banegaarden,
men paa Veien erindrede jeg at Billes boe i Løngangstræde
ligefor Vartou Kirke; der hen gik jeg, der vare
slet ingen Fremmede, Redacteur Topsøe kom fra Begravelsen
i Kirken og nu saae vi Toget, først Studenterne med Faner,
derpaa Liigvognen; Kisten af guult Egetræ, mange Krandse.
Toget var iøvrigt ikke saa stort som ved Thorvaldsen, Ørsted,
Øehlenschlægers Begravelse, meest Præster. De holdt ved
Vartoukirke Indgang, Chordrengene sang en Psalme:. . . . . . . .
. ., hele Forsamlingen istemte med, det var af stor Virkning;
og da Toget derpaa sattes i Bevægelse, sang de Ingemanns
Sang: Deilig er Jorden. — Jeg gik hjem, tog en Vogn
og kjørte til Rolighed, fra Altanen der saae jeg Prindsessen af
Wales med sine Børn seile bort. Gik ind til Fru Drevsen,
som har det bedre, Jonna og Døttre var der, læste Brev fra
Einar, følt mig syg i Sindet, underlige mørke Tanker om at
faae det som ham. Tungt Humeur.

4) Nu] foran er overstreget Gik 13) hen] først skrevet var 18) meest] foran
er overstreget mange 19). . . . . . . .ɔ: Guds Fred er mer end Englevagt

Torsdag 12. Regneveir. Humeuret mørkt og ulykkeligt.
Dødstanker. Ved Middagsbordet blev jeg noget oplivet, der
var Bille og hans Kone, Jøncke, Simon Henriques fra Hamborg
og hans Broder &. Lund og Kone med en svensk Malerinde.
Jeg læste Portnøglen, som tiltalte. Dr: Bloch fortalte
mig om Gale-Anstalten i Aarhuus og de Gale der, om de
første Tegn paa Galskaben, jeg satte med en Fornemmelse
af Skræk, om han allerede saa samme hos mig.

Fredag 13. Sov uroligt, drømte fælt, og at jeg i Drømme
troede og ønskede at det var en Drøm og at jeg snart maatte
vaagne. Fik Brev fra den unge Fränckel i Taarbeck der
havde været ovre hos sin Cousine Fru Meyer, der bevidnede
at Frøken Hansteen / var sprunget ud i Vandet og frelst
Barnet der drev paa Strømmen. Jeg tog strax ind til Byen
for at vise Efterretningen fra Barnets eget Moders Mund,
omstændeligt fortalt, at han kunde see det var Usandhed af
hans Svigerinde Fru Holm og Datter, der havde sagt at min
Beretning var falsk, de havde været Øienvidner, Barnet var
ræddet af en Mand og efter at det var skeet havde »den
Kokette vadet ud, som hun ogsaa vilde hjælpe, da det slet
ikke behøvedes, de havde leet af hende!« Jeg var meget vred
paa Fru Holm og Datter for deres løgnagtige Udsagn, jeg
traf imidlertid ingen af Thieles de vare paa Landet og blev
der endnu en Ugestid. — Sendt Brev til Kristian Arentzen.
Det er dog for ærgerligt heller ikke denne Gang vundet i
Lotteriet! vær forbandet !!! — Hr Melchior havde kjøbt
Lotteri-Nummerne for at bringe mig Efterretning om Gevinst,
men der var ingen. Nu til Aften seer jeg, at de 60.000 ikke ere

6) om de] først skrevet og 7) paa] først skrevet man 16) han ɔ: Thiele

trukne og og jeg faaer et underligt opblussende Haab, maatte
jeg imorgen vinde dem hvor morsomt, og gid jeg maatte
bruge dem, i største Heelhed, vel! Iaften opføres i Casino paa
ny indstuderet mit Phanta[sie]spil: Hyldemoer. —

Lørdag 14. Varmt Solskinsveir. Sendt Brev til Rossing
i Sorø om Ingemanns gamle Pige Sophie. Sendt Brev med
Loppen og Professoren til Scudder i New-York. Jeg har ikke
vundet det mindste i Lotteriet. Bitter stemt; Lykken er ikke
mere med mig! —

Søndag 15. Regnbyger, besøgt Læssø og Fru Drevsen. Til
Middag var her Enken Fru Nathan Melchior og Børnene.
Om Aftenen legede v[i] Spørgeleg, jeg gjættede den Taare
Fru Hammerich græd uden for Vartou da Grundtvigs Liig
førtes forbi; jeg gjættede den Rose jeg havde bragt Fru
Melchior fra Dickens Have og som hun havde presset.
(Bjørnson er reist, uden at besøge mig, ilde stemt der ved).
Løfler med Kjæreste var her til aften. Jeg udbragt en Skaal
for Carl Melchior som reiser til Lausanne. /

Mandag 16 Bygeveir. Tog til Byen for at blive der een
eller to Nætter. Kjørte med Christian derind Kl: 1. Fru Melchior
fulgte med; søgte forgjæves Hartmann, spiiste til Middag
hos Vincent (1 Rdlr), hørte første Act af Lohengrin. Før
jeg gik traf jeg udenfor min Port, gamle Madam Andersen
(Skuespillerinden); jeg overtalte hende til at stige op og see
min Leilighed; hun fandt den saa hyggelig. Hvor var hun
gammel og sammenfaldet, men før hun gik sagde jeg Da De
kom syntes De mig atten Aar ældre end nu De gaaer, hele
Ungdomsblikket er kommet frem. »Jeg er blevet animeret ved

12) v[i] ms. har ved

Besøget!« sagde hun. I Theatret talte jeg med Gade. Besøg
af Opvarteren (Oberkelneren fra Hotel d'Angleterre, han
som tegner og skriver Vers). Han er nu Hotel Eier, paa Garnisonspladsen
hvor Schmidt havde Hotel og jeg engang
boede. — Mads Hansen har været med sin Kone og søgt mig
forgjæves paa Rolighed, nu kom han her hjem i det jeg var
gaaet ud. Middag hos Vincent (for 1 Rdlr). Hørte i Theatret
første Act af Lohengrin. Hjemme om Aftenen, gnaven skrev
paa »Det suser gjennem det gamle Træ«. Grieg og Frue i
Theatret.

Tirsdag 17 Sov i to eller tre Afdelinger lige fra Kl 10 til Kl
8. Følte mig træt, Banken i Hoved; vilde ikke tage mod
Nogen og saa mældte dog Frøken Hallager, som vidste det,
Mads Hansen og Kone, jeg lod sige jeg var ude, da jeg følte
mig ynkelig og vilde ikke saaledes første Gang mødes med de
to. Det var om det Anckerske Legat; om samme var igaar Formiddags
Anthon Nielsen herude paa Rolighed for at tale
med mig. Iaftes gik anden Gang i Casino, den fornyede Forestilling
af »Hyldemoer«, fuldt Huus. I Eftermiddag Klokken
3 kjørte jeg igjen ud til »Rolighed«, Efter 6 tilbords, der kom
fra Vestindien Skousboe, den yngere med Kone; jeg læste om
Aftenen høit »Klaus Rigmands Skat«. — Vi saae i Microskop,
Fluevinge, Vanddraabe &

Onsdag 18. Graat og regnfuldt. Henriques fløtte i Dag
ind fra Petershøi / og kom Kl 9½ her for at blive til iaften,
medens Alt ordnes inde i Byen. — Klokken 6 Eftermiddag
reiste Hr M Melchior med Sønnen Carl til Schweiz hvor han

5) med] først skrevet pa 6) var] først skrevet ud, foran er overstreget gik 17)
Anthon] A først skrevet N

i Gaderne«. Middag hos Fru Koch, da jeg gik hjem saae
jeg Luftbalonen svæve over mod Landskrone. Hørte første
Act af »Lohengrin«.

Løverdag 21. Middag hos Henriques; skrev paa Hvad
gamle Johanne fortalte.

Søndag 22. Tog Vogn ud til Rolighed, fandt der Brev
fra Gooss i London med en Kritik over mit Livs Eventyr.
Stor Ungdoms Selskab. Altona-Trier med sin Forlovede, Harriet
Salomonsen med sin Hr Brandes. Jeg udbragt Skaal
(om Æblerne, de historiske og Sundheds Æblet) for Anna.
Skaal for de forlovede der havde Foraar i Hjertet ved Aarets
Vintertid. Skaal for Carl og hans Fader (»Hvor skal jeg sætte
min Søn i Skole«). Hr Brandes udbragte smigrende, lidt philosophisk,
min Skaal. Jeg en Skaal for Fru Melchior. Saa
læste jeg Portnøglen. Nicolai Bøgh bragte nogle Aviser fra
Assens hvori stod som Feulleton en versifireret Gjengivelse
af »Den grimme Ælling«, en 14 Aars Bondedreng der vogtede
Qvæg paa Marken havde digtet den, da det blev læst i Assens
Avis tog Hr Moresko i Kjøbenhavn sig af Drengen, han er
nu i Kost her i Byen og i Latinskolen; vi legede derpaa
»Koldt Kjøkken«, skulde gjætte hvad vi useet fik at berøre
under Bordet, en Tørv, et Stykke Iis, en Tidsel en vaad
Handske med vaad Jord. /

Mandag den 23. Det begynder at blive koldt; jeg fryser
paa min Stue; her har jeg siddet næsten hele Dagen opfyldt
af Historien, (hvad gamle Johanne fortæller), før Middags
Tid Kl 4 sluttede jeg den. Læste den efter Bordet og var selv

5) fortalte] først skrevet fortæller 7) Gooss ɔ: Gosse 27) efter] foran står
om og overstreget Ef

glad ved den poetiske Duft og Stemning der er kommet i
den, jeg gik over til Læssøe for at læse den for ham men der
var »Aaen og Havet« (Lange) jeg vilde ikke strax have min
friske Digtning kritiseret og jeg vendte om. Hjemme legede
vi gjætte Leeg.

Tirsdag 24. Plantede i Melchiors Have paa Plainen lige
for Døren til Drivhuset, det lille Bøgetræ jeg for to Aar siden
fik af Fru Blom. Det var særdeles koldt Veir, men Solskin,
det har nok frosset i Nat, ja alt for et Par Nætter siden.
Kjørte med Louise Melchior til Byen, besøgte gamle Fru
Ørsted, som med Mathilde er kommet til Byen. Spiiste paa
Restauration hos Vincent; læste for Brødrene Reitzel Portnøglen
og for Henriques: Hvad gamle Johanne har fortalt.
Jeg havde en Skræk der, da jeg vilde tage det op og læse det
vare begge Historierne borte, jeg løb over til Vincents jeg
havde, ved Bortgangen, tabt det ude paa Gangen, Opvarteren
kom tilfældigviis derud og fandt det. Jeg opgav at høre
»Lohengrin«, gik hjem, men for anden Gang i hele mit Liv,
kjøbte jeg her hjemme en halv Flaske Champagne, jeg havde
saa stor Lyst til den og drak den under Afskrivningen (og
Rettelserne) af Hvad gamle Johanne fortalte. /

Onsdag 25. — Seent stod jeg op; Middagen tilbragte jeg
hos gamle Fru Ørsted. Blæst og Regn. Gik i Casino og hørte
»Hyldemoer«, der var godt sat i Scene, men blev daarligt
udført. Hørte den svenske Dame Qvartet. Stærke Lyn da jeg
gik hjem.

Torsdag 26. Stormende Bygeveir. Sendt de to sidste Hefter
Eventyr til Skuespiller Mantzius. Brev til Fru Scavenius. Febrile

6) Tirsdag] først skrevet Mandag 21) Johanne] derefter er overstreget har

Phantasier forfølge mig. Kjørte Kl 3 ud paa Rolighed,
hvor jeg til Middag traf Jøncke og Kone. Brev fra en Søn
af den gamle Carstens med Tak for Brev og Buste. Brev fra
Adjunct Blicher i Sorø om Ingemanns Pige Sophie.

Fredag 27. Meget koldt; vaadt og graat. Kjørt Kl: eet ind
med Louise, som gik op med og saae mine Værelser og fandt
jeg boede hyggeligt; Solen skinnede ind i Soveværelset, begge
Stuer syntes opvarmede. Middag hos Fru Koch; Henny var
hjemme, for en Maaned siden havde [han] endt sin Fart,
som Næstkommanderende paa Kadetskibet. Gik i Theatret til
første Gjenopførelse af Syvsoverdag. Molbech var der og
fortalte til mig og Thiele at han paa sin Reise havde truffet
paa Dame fra Berlin, der var saa varm for mig som Digter
at hun i flere Aar havde tænkt paa at skrive til mig han
havde sagt at det vist vilde glæde mig og hun faae Brev igjen!
Jeg blev gal i Hovedet, det Menneske som ikke har Noget
for mig kastede det som en Tiggerskilling til mig jeg
skulde blive glad ved. Jeg svarede derfor tør. Det var meget
venlig, men hun havde ikke faaet Brev igjen, / der gaaer ikke
en Uge uden jeg faaer venlig Brev om Brev eller Haandskrift.
»seer man det!« sagde han. »Ja det er jeg vant til, træt af!« —
Jeg er i mit Hjerte glad, derved, men den overmodige Flab,
skal ikke fornemme det, han vilde sige, »ham gjorte jeg da
lykkelig iaften«. Jeg kom ud af mit Humeur, selv Hartmanns
Musik løftede mig ikke det mindste, Stykket fandt jeg uden
Lystighed og Phantasie kun som Klister til at binde sammen.
Jeg gik efter anden Act. —

13) som Digter] tilføjet over linien 22) Jeg er] er tilføjet over linien, derunder
er overstreget var

Piger skulde reise herfra til London. — Jeg gik senerere til
Skibet ɔ: Waldemar og leverede Kokken to Vesitkort, med
den Bøn at han vilde aflevere disse naar de vare om Skagen.
Givet Fru Lund til Afskrivning, hvad gamle Johanne fortalte.
— Middag hos Ørsteds, følte mig der ikke ret behagelig,
kun ringe Interesse for de nye Historier. Sendt »Portnøglen«
til New York

Torsdag 3. Imorgen Kl syv først er Dampskibet afgaaet til
London; Veiret varmt og godt. Fik Brev fra Fru Jette Collin at
Louise og Viggo i Formidag blive viede i Gjentofte Kirke og
derfra tage til Ellekilde hvor de blive til Slutningen af Maaneden.
Siden talte jeg ude i Rosenvænget med Fru Collin. Fru
Drevsen igjen syg. Sendt Brev til Frøken Lützov paa Basnæs
og Brev til Adjunkt Blicher i Sorø. — Om Aftenen ude paa
Rolighed kom Hr Levi fra Paris, hans Svoger og Søst[er].

Fredag 4 Overnattede paa Rolighed og tog Kl 10 Formiddag
ind til Byen; her er varmt og Solskin. Spadserede paa
Vestervold, Træerne staae med broget Løv. Besøgt Billes,
hørt at Biskop Monrad har forlovet sig med Frøken Marie
Neergaard. Middag hos Fru Koch. I Theatret hørt første
Act af Halevys Opera Jødinden. Brev at Fru Serre har testamenteret
mig Portræt af Thorvaldsen.

Lørdag 5. Brev fra Fru Scavenius, hjerteligt og smukt;
glad derved. / Middag hos Hartmann, han var hjertelig og
rar, han havde Carl og Fritz med Kone hver, ligesaa Winding
med Kone, Gade kom til og jeg læste for dem alle de fire
Eventyr, som bleve hilsede paa særligt af Gade og Hartmann,

10) blive] foran er overstreget hol 15) hans] foran er overstreget og 15) Søst[er]
ms. har Søstre

men jeg var saa angrebet ved den lange Læsning at jeg
maatte opgive at gaae i Theatret hvor jeg vilde have seet
Balletten Waldemar. Brev fra Blicher i Sorø om Pigen Sophie
Rasmussen. Brev til Fru Scavenius.

Søndag den 6. Solskinsveir. Spiist Frokost paa Rolighed.
Det er i Dag Fru Scavenius s Fødselsdag, derfor skrev jeg
igaar; da havde Konen, som gaaer hos Frøken Hallager,
ogsaa Fødselsdag, forærede hende en Billet til Parterret i det
kongelige Theater. Gik til Linde og talte for Pigen Sophie
Rasmussen. Middag hos Henriques, om Aftenen hjemme.

Mandag 7 Solskin, klar kold Luft. Morgen Besøg af Tante
Jette Melchior, med Indbydelse til Onsdag. Foræret Louise
Drevsen født Collin og Gemalen Viggo, 12 Sølvtheskeer
(21 Rdlr). Brev til Fru Melchior og Frøken Ørsted. Aften
i Theatret første Act af »De Nygifte« med Cetti, som Debutant.
Afleve[re]t Eventyr og Historier til Trykkeriet.

Tirsdag 8. Varmt Solskin, Brev fra Karen Scharling at
Mathilde er syg, at de ikke kunne see mig imorgen. Brev fra
Fru Melchior, hun har Telegram fra sin Mand fra Gravesand
at Anna og Louise igaar Middag Klokken 12 kom i
Land i Engeland. Frokost og Middag paa Rolighed; Fruen
og Harriette toge til Byen og [jeg] blev ene fra halv eet til
fem. Forkjølet.

Onsdag 9. Forkjølet. Der kom en lang haard Pind med
Excerenterne, mon det var den der i Nat stak og piinte mig
i Maven. Kom ind Klokken halv eet, der havde været Besøg
af de Forlovede Eduard Brandes og Frøken / Harriet Salomonsen;
senere traf mig Brandt fra Amsterdam med sin

11) klar] først skrevet me

fra Ellekilde. Læst Correctur paa første Ark af de nye Eventyr
og Historier fra Bogtrykkeren. — Middag Kl 5 hos Enkefru
Salomonsen, stor festlig Middag for min Skyld, rihnsk
Viin og Champagne. Jeg læste (særlig for Brandes) Hvad
gamle Johanne fortalte, han udtalte sig varmt om dens Friskhed
og Poesi og bad om han maatte anmælde den nye Sam-Ung;
Jeg læste dernæst paa Opfordring den grimme Ælling.
Klokken blev halv ni før jeg i Regn og Søle gik hjem.

Søndag 13. Solskin men Blæst og koldt. Tog Vogn ud til
»Rolighed«, spiiste Frokost der og kjørte strax efter ind med
Fru Melchior. Besøg imorges af en ung Bonde ude fra
Holbek-Kanten, som en Gang har skrevet mig til og jeg
givet Brev igjen; han var meget glad ved at see og tale med
mig. Læst for Thiele mit Digt Rolighed, det tiltalte og rørte
ham. Læst det for Fru Hartmann og Eckardt. Middag hos
Henriques.

Mandag 14. Fik Correctur paa andet Ark af de ny Historier.
Middag hos Collins med Capitain Boye fra Vestindien.
I Theatret saae jeg første Act af Jødinden. Smukt
Aftenveir.

Tirsdag 14. [ɔ: 15.] Fløttedag. Skylregn tilmorgen op ad
Dagen deiligt Solskin. Sendt Historien om gamle Johanne
til Scudder i New York. (Fixe Ideer, som jeg i den senere
Tid plaget mig, troet at jeg ikke havde betalt Brevet, nerveus;
Frygt for at blive gal.) Ny Hat, som jeg kun betalte med 3
Rdlr hos Boddiker, fordi jeg havde mistet min forrige Hat
hos ham. Besøgt Bloch. Middag hos Moses Melchior. Har
Træthed og Ulyst til at gaae ud. — /

26) Boddiker ɔ: Bodecker

mig over det Upassende i Arangementet: Theatret har saa
faae Forfattere og Componister, til disse burde Pladser være
stillet; de skulde selv have været med ved den egenlige Festkomitée,
thi de ere just Byggere for det nye Tempel. — Jeg
kom uhyre træt hjem, af at staae, mine Been snurrede, jeg
kunde af Træthed ikke finde Hvile. Gik til Fru Kock til
Middag; da jeg henimod syv kom derfra, indhentede mig ved
Hjørnet, et ungt Menneske, der greb min Haand. Godaften
Hr Andersen! jeg spurgte hvorfra jeg kjendte ham, han
sagde at han havde besøgt mig hos Frøken Hallager da jeg
boede i lille Kongensgade, han sagde han havde ligget paa
Hospitalet spurgte hvor jeg boede og jeg sagde det og vilde
han tale med mig var jeg hjemme mellem 2 og 4. Da jeg
var gaaet fra ham, gik det pludseligt op for mig at det var
det samme uforskammede, paatrængende Menneske, som
forfulgte mig fra Sted til Sted om at faae Klæder og tilsidst
en Dag da han saa mig gaae ind til Fru Koch lod Tjeneren
kalde mig ud; da blev jeg vred og heftig nu kom han igjen,
famieliar, tog mig i Haanden; den brændte, jeg kunde ikke
gaae i Theatret før jeg inde hos Henriques havde vasket mig.
Jeg bildte mig ind han havde Fnat eller anden Udslet og nu
var ondt [nok] til at vilde smitte mig. Jeg var nerveus og ilde
over dette Menneske / kunde ikke sidde i Theatret og ærgrede
mig over mig selv at jeg havde sagt ham hvor jeg boede.

Lørdag 19. Besøgt Collins. Givet Frøken Hallager Beskeed
at spørge Personen om hans Navn, Stilling og Bopæl. Paa
den opgivne Tid ringede det og ringede atter jeg troede at

15) det] først skrevet den 17) Koch] først skrevet Kock 26) spørge] først
skrevet sige, derefter er overstreget til

Frøkenen var gaaet ud, jeg maatte da lukke op; han sagde
at hans Navn var Jensen og havde været Opvarter i Caffe
Bouleward, men benægtede at han var den Person der
ifjor ideligt plagede mig og havde spurgt efter mig hos
Fru Koch, jeg turde ikke gjøre Eed derpaa da, han benægtede
det, men troer for vist at det er ham. Han vilde
[i]gjen have Klæder, ja tilbød mig om en Maaned 10
Rdlr naar jeg nu strax vilde hjælpe ham med en Frakke og
et Par Buxer, jeg svarede at jeg ikke handlede med Klæder,
og jeg havde givet bort de Klædnings Stykker jeg havde, han
vedblev ganske som hiin Person, og tilsidst bad han om lidt
Hjælp og jeg gav ham to ȋ det var aldeles dumt af mig, thi
han havde mig aldeles til Nar. — Gik paa Restauration til
Middag og derfra hjem hvor jeg blev ene hele Aftenen og
dovnede, saa træt var jeg.

Søndag 20. Særdeles smukt Veir; tog en Vogn og kjørte
ud paa Rolighed, hvor jeg spiiste Frokost; afleverede hos
Læssøe Frøken Louises Vifte. Besøgt Fru Drevsen. Kjørt ind
i Spoervogn med Mathison-Hansen fra Roeskilde og Familie,
Maleren Jerndorf som boer hos Aagaards i Rosenvænget
var med. (Han er en Søn af den afdøde Maler Jerndorff
som jeg for mange Aar siden besøgte i Oldenburg.) Middag
hos Henriques. Jerichaus vare der, hun og Henriques lavede
dristigt Vers. Jeg gav tilsidst et Par Impromtu, som gjorde
stor Lykke, men for Henriques maatte de først forklares. Efter
Bordet læste jeg for ham Bøgh, Bloch og Lieutenant Læssøe
mit Digt Rolighed, Henriques yttrede at der burde staae
Melchiors Navne i naar det var en / Dedication til dem, eller

24) gjorde] foran er overstreget gjorde

jeg skrev da strax til hende. I Dag har jeg 7 a 8 Gange
skrevet og atter omskrevet Brev til Busch at jeg ikke kunde
give ham Anbefalings Breve. Besøgt Drevsen. Jeg var meget
fortællende iaften og kom først op paa mit Værelse Kl 11.

Onsdag 23. Fru Lunds Fødselsdag, foræret hende et af de
ny i Postkasseform med Indskrift bestemte Gjemmer for
Brev-Mærker; jeg løb derom fra Boutik til Boutik og [fik]
først oppe i Nygade. Træt og varm naaede jeg op til Fru
Lund. Kjørt strax med Spoervogn til Rolighed, hvor de Alle
vare tagne til Byen. Sendt mit Brev til Busch. —

Torsdag 24. Smukt Veir; blev hele Dagen paa Rolighed.
Til Middag var Levy fra Paris, Skousboe, Blochs & vi legede
om Aftenen.

Fredag 25. Regnveir. Tog til Byen. Var om Middagen
hos Kochs og i Theatret til første Act af »Brama og Bajaderen«.

Lørdag 26. Regnveir. Besøg af Skuespildirecteur i Casino:
»Andersen«, der vil sætte paa ny i Scene og anvende Noget
paa: »Meer end Perler og Guld«. — Middag hos Hartmanns
med Enken Fru Zinn, Sønnerne Viggo og hans Forlovede,
samt Fritz med Kone. — Jeg læste for dem af det senest
Skrevne. Bladene vrimle i disse Dage med Angreb paa Bjørnson,
der har væltet sig politisk ind paa Danmark, som har løftet
ham høiest mellem Digterne. Gik Kl 7 fra Hartmann hjem
i min Bopæl.

Søndag 27. Iaftes kom Indbydelse fra Melchiors om at
spise der Mandag, men da skal jeg til Collins hvor Viggo
Drevsen med sin Fru Louise første Gang spiser. Indbydelsen

7) [fik] ms. har først

kom ubeleilig, jeg talte til Fru Collin derom, hun vilde nødig
slippe da hun havde indbudt General Raasløff, jeg tog
en Vogn og kjørte ud til Rolighed, der hørte jeg at Raasløff
ogsaa var indbudt og havde lovet at komme, jeg lovede
da det samme / og bragt Fru Collin Beskeed; hun tog den
venlig op. Hele Dagen har jeg lidt af Hovedpine, følt mig
træt og livskjed. Middag hos Henriques med General Raasløff,
Bournonville &. Jeg læste hvad gamle Johanne fortalte
og begge de Herrer talte varmt og deeltagende. Gik med
Bournonville over i Theatret og saae hans ny Pas des trois.
(Krum er blevet kaseret for Krigstjeneste, han mangler en
halv Tomme i Bredde over Brystet for at blive Soldat, lykkelig
er han og vi Andre glade derover).

Mandag 28. Smukt Veir om Morgenen, men opad Dagen
Taage. Jeg tog ud paa Rolighed til Frokost og blev; [til]
Middag var General Raasløff, samt Henriques. Fik Brev fra
Grevinde Holstein at Bodil var blevet forlovet med sin Fætter
Donner, Banquier i Hamborg. — Sidste Udstillings Dag.

Tirsdag 29. Graat, vaadt Veir tog i Formiddags ind fra
»Rolighed«, besøgte Grev Holsteins, traf hjemme Forældrene
og Bodil. Spiiste til Middag paa Restauration; var hjemme
halv 6, det regnede, jeg havde Lyst til at see et Par Acter af [
Balletten Waldemar, men der blev givet forud, et lille Stykke,
en nyttig Onkel, det kjeder mig og jeg blev hjemme.

Onsdag 30 Raat, vaat Veir; hele Dagen og Aftenen hjemme.
Spiiste paa Restauration, ikke som Fru Melchior vilde
have, hos Moses Melchior. Han var ikke høflig sidst og jeg
har ikke Lyst at spise hans Mad. Hos Collin saae og talte jeg

4) ogsaa] først skrevet var 16) Raasløff] først skrevet Raasløv

med Louise Drevsen født Collin, nu første Gang efter at hun
er blevet Kone. Var hos Reitzel han sagde han for de sidste
Eventyr havde betalt feil, givet mig 450, men jeg skulde kun
have 400. /

Torsdag 31. Tog til Frokost ud paa Rolighed, hvor jeg om
Middagen var sammen med Lunds og Maleren Frederiksen,
der blev leget om Aftenen og Frederiksen var meget livlig og
gav morsomt enkelte Scener og Kunster, Klokken gik til 12
da vi skiltes ad. Da jeg kom til sengs forekom mig Lagner
og Hovedpude fugtige, sikkert af det fugtige Veir og at Værelserne
havde staaet kolde et Par Dage. —

November.

Fredag den første. Vaagnede i den tidlige Morgen med
stærk Diareh, frøs og følte mig ilde; Fru Melchior vilde at jeg
skulde blive og pleies, men da jeg ikke kunde faae Brev til Fru
Koch som ventede mig til Middag, med Brevposten kom det
for seent, Kudsken Christian kom ikke hjem før Kl 6, vilde jeg
ind for der at sende Afbud fra Fru Koch. Jeg gik hen til
Broen, tog en Vogn og kjørte hjem. Skrev til Fru Koch, blev
aldeles hjemme, havde Hovedpine og Kulde, laae og døsede
i Gyngestolen; spiiste lidt Fisk og drak om Aftenen Portviin. —
Brev fra Scudder i New York.

Lørdag 2. Sov meget urolig, maatte flere Gange om Natten
op, havde stærk Diareh, og endnu mere da jeg om Morgenen
havde drukket / min Thee. Kaldte Doctor Collin. Gik efter

11) kolde] derunder er overstreget Fre

hans Tilladelse til Henriques hvor jeg om Middagen fik Riisvandgrød
og Torsk. Hjemme gik jeg i Seng Klokken 9½.
Besøg af Moritz Melchior.

Søndag 3. Sov til 8½. Havde atter Diareh. Nød til Frokost
kogte Riis. Gik hen til Directeur Andersen i Casino og læste
for ham den nye Ballonvise jeg efter hans Anmodning har
skrevet for ham til Meer end Perler og Guld, som i ny Indstudering
og med bedre Dragter og Decorationer skal igjen
bringes paa Scenen. Der var Prøve netop Scenen i Abekattenes
Land, Sangen lød op i Regisseurværelset hvor jeg sad
og afskrev Sangen. — Da jeg kom hjem fik jeg Besøg af Grevinde
Holstein og Comtesse Bodil, medens de vare kom Grosserer
Moritz Melchior og Frue, samt Harriet. — Da de var
borte kom en ung Haandværk[er]. . . . . . . . der vilde være
Digter og forlade Profesionen. Middag hos Collins med de
Nygifte Viggo og Louise, der var Frøken Reimer der efter sin
høie Alder saa ungdommelig ud, den langt yngere Fru Ness
født Jørgensen, saa langt ældre ud.

Mandag 4. Besøg i Morgenstunden af Fru Melchior hun
vilde opad Dagen lade sin Vogn hente mig ud til »Rolighed«,
hvor jeg snart skulde blive rask! — Jeg følte Smerter over
Livet og over Ryggen det var mig besværligt at gaae til
Friseur og Haarskjærer. / Klokken eet hentede Fru Melchior
mig ud til Rolighed; der var opvarmet i begge Værelser,
men Røg. Jeg havde det med Uro; kom først tilseng Kl elleve,
sov kun lidt.

Tirsdag 5. Iaftes fik jeg Indbydelse fra Fru Drevsen i Rosenvænget

2) Klokken] først skrevet Klog 5) Gik] foran er overstreget Opad Dagen 8)
bedre] foran står Dr

og at det kunde vedvare et Par Uger. Gav Recept for
det / Nerveuse. Jeg følte mig da meget beroliget. Gik lidt i
Haven, besøgt Fru Drevsen. Der staaer i »Fædrelandet« en
smukt poetisk Digt mod Bjørnson skrevet af H. Ibsen.

Lørdag 9. Til Morgen kom igjen Doctor Collin og saae til
mig; sendt Brev til Fru Henriques, Frøken Hallager, Frøken
Ørsted, Correctur til Møller og Brev til Reitzel; der kom et
Tiggerbrev, dernæst modtog jeg et anonymt Brev der varede
mig mod den unge Haandværker som i Søndags havde været
hos mig med sine Digte, at han hørte til Socialisterne og havde
skrevet flere Socialistiske Sange. Jeg blev irritabel derved.
— Besøgt med Fru Melchior Læssøe og seet hans Huus og hans
Arbeider, jeg var særdeles stakaandet ved den Tour. Skrevet
Brev til Frøken Hallager. Vandt ikke i Lotteri; sædvanlig
Skjæbne.

Søndag 10. Graat taaget Veir. Tog et halvt Pulver ikke et
heelt som jeg skulde, men jeg havde Frygt for at det var ikke
rigtig. I Nat Knugen ned i Maven og Krampe i Benene;
Humeuret ned ad, Excrementerne bestandigt samme sorte
Farve. Læst Correctur paa Loppen og Professoren anden
Gang. Kjed af at leve og dog angest for at døe! Adler med
sin Familie var her; vi legede, som sædvanligt. —

Mandag 11. Sov bedre i Nat, havde næsten ingen nerveuse
Fornemmelser; sagde Hr Melchior at jeg befandt mig bedst
i Dag. Strax efter, i Morgenstunden kom Dr Collin med
Vogn og meente at det var bedst for mig, strax at tage ind til
Byen, da her ude paa Broen graserede Mave-Sygdom, og jeg
let kunde smittes, nu min Mave var svag, jeg sagde at jeg

6) Fru Henriques] tilføjet over linien

havde givet Løfte at blive her til imorgen, han gik ned for at
udtale sig til Fru Melchior herom; jeg som havde følt mig /
i Dag saa vel, blev nu aldeles nerveus. Fru Melchior syntes
ikke om Maaden Dr Collin kom med, jeg vilde imidlertid ind
og efter Frokosten kjørte hun mig hjem. Henimod fire forsøgte
jeg at gaae til Collins til Middag, anstrængte det mig
ikke vilde jeg i Casino hvor Meer end Perler og Guld i
Fredags, i Søndags og nu i Dag, gaves i ny Indstudering og
omtaltes særdeles vel i Bladene. Jeg blev imidlertid saa angrebet
at jeg opgav det og kjørte hjem, havde imidlertid det
Held at jeg efter Bordet talte med Professor Hornemann,
som lovede at komme hjem til mig imorgen Kl 12 med Th,
Collin og da undersøge Excrementerne. Hjemme hele Aftenen.
Igaar sendt fra Rossing sendt »Frelst«.

Tirsdag 12. Tidlig om Morgenen kom Hr Moritz Melchior;
senere Fru Melchior; begge mageløse deeltagende.
Klokken 12 kom begge Lægerne, Emil Hornemann sagde
at det var ikke Blod der var gaaet over i Excrementerne, men
derimod Galle; jeg havde i Dag saare lidt Aabning, der blev
foreskrevet Mixtur, Pulver, nogen Diæt. Besøg af Frøken
Brandes, som af Lessøe havde hørt jeg var syg; derpaa kom
Fru Melchior, saa Fru Koch, derpaa Frøken Jette Melchior,
da de vare borte kom Moses Melchior. Jeg spiiste Grød og
Fisk. Til Aften kom Fernanda med Tjeneren, og ud paa
Aftenen hendes Forældre Martin Henriques, fra Musikforeningen,
Dr Theodor Collin havde ogsaa været her.

Onsdag 13 Hele Natten stormende Veir; jeg sov daarlig
og havde Smerter; stod op Kl halv ni, der var endnu ikke

23) spiiste] derefter er overstreget Grø

lagt i Kakkelovnen, de doppelte Vinduer ikke / sat i; jeg
frøs, Vinden stod iskold og stormede ind [i] Stuen, maatte
sidde i Frøken Hallagers Stue til der blev ordnet. Veiret
tog til, man sagde at Gaderne laae bestrøede med Tagsteen,
Moritz Melchior kom og er gaaet af Strandpromenaden,
Bjælker og Tømmer laae kastet og aldrig havde
han seet Søen i saadant [Oprør]. Orkanen tog til; jeg mærkede
den ikke i mine Stuer uden at jeg ikke kunde faae
opvarmet og at det gamle Piletræ, inde i Bothaniskhave,
Toppen saae jeg af det svaiede i Stormen[;] først senere ja
endnu flere Dage efter da jeg opskriver dette har der raset
en Orkan, fra Stralsund op i Kattegattet, saa alle Kystbyerne
have lidt forfærdeligt og næsten i alle Byer har Folk maatte
frelsses i Gaderne paa Pramme og i Bode. Hornemann undersøgte
ved Berørelse, mit Underliv og mit Bryst, jeg maatte
ligge paa Sengen. Han fandt Alt i god Orden.

Torsdag 14. Veiret endnu stormende; forfærdelige Rygter
om Oversvømmelse og Stormulykker høres. Fru Koch var
her, Alle Henriques; jeg er stadig hjemme og nyder Sygemad,
flov og kjed der af. Gidder Intet bestilt; da jeg iaften
vilde lægge i Kakkelovnen, styrtede jeg af Mathed om, saa
lang jeg var. — Sover daarlig om Natten, faar Mixtur og
Carlsberger Salt. Min Oplæsning i Foreningen til Lørdag,
udsat til Tirsdag.

Fredag 15 Hver Aften i hele Ugen, paa een nær, i hvilken
de gav Radagas, spilles i Casino »Meer end Perler og Guld«,
jeg har ikke seet det, ikke været der. Søe og Land Ulykkerne

2) maatte sidde] ms. har i, maatte først skrevet natt, sidde først skrevet sig
13) næsten i] derefter er overstreget Byerne h 26) Radagas ɔ: Rabagas

opfylde nu al tiltale. Brev [fra] Skudder i Neyyork. Besøg af
Eduard Collin, (to Gange allerede), Fru Wedel-Hartmann; /
Fru Grøn! Fru Koch; daglig alle Melchiors, særlig Fru Melchior.
Kjørte hen til Henriques og havde Besvær ved at gaae op
af Trappen, da jeg tog hjem fulgte Fruens Broder mig; der var
mørkt hjemme paa Trappen jeg havde Besvær at naae op og
finde Nøglehullet; i Entreen var ingen Stol at kaste mig i
paa, i Blomsterstuen vidste jeg heller ikke at finde en Stol
og kom ind, men ravede om, og faldt til sidst ned i den lave
Gyngestol, Hatten faldt af mit Hovede, Stokken med. Min
Legsager vidste ingen Beskeed foer til Frøken Hallager og der
at faae Lys. Det var en høist ængstende Aften.

Søndag [17.] Melchiors stadigt hos mig. Fru Melchior har
iga[a]r været her fra 10 Formiddag til fire; mange Besøg,
meest Damer. Fru[.] Emil Hornemann kommer her hver
Dag, undersøger mit Legem, trøster og beroliger mig. I Dagens
Nyheder stod imorges at Mandag skulde opføres meer
end Perler og Guld for 100 Gang og at Frøken Lerche skulde
i den Anledning sige en Prolog til mig som Forfatteren. Det
generede mig da jeg skylder Raymond saameget af dette
Stykke, jeg tænkte paa Kritikken[,] Indlæg, men var bevæget
over det Hele og græd. Theodor Collin vilde at jeg skulde
blive hjemme, Professor Hornemann vilde jeg skulde gaae
og tilbød at følge / mig, jeg skrev efter Billet til ham og
William Bloch, sam[t] til Frøken Hallager, hendes Pige og en
Børnebillet til lille Thora. Theaterdirecteur Andersen sendte
dem, men vilde ikke modtage Betaling. — Meer end Perler
og Guld er fra i Lørdags givet hver Aften paa to Aftener

13) Søndag] først skrevet Lørdag 15) Fru] fortsættelsen mangler

Collin, Fru Hendschelh, Fru Henriques &. Jeg spiste Velling
og Torsk, Viin dertil. Tilmorgen havde jeg taget Salt, Klokken
eet tog jeg Olie, uden Virkning, det skar i mig, mod Aften
fik jeg et Par haarde Knolder ud, derpaa Diaréh, men der
sat som en haard Kartoffel i Anus, til sidst kunde jeg ikke
kaste Vandet, da endelig fik jeg Aabning, saa saa haard og
smertefuld, det var som om hele Maven gik sin Vei og næsten
i en Time virkede det i Anus, det var som jeg tænker mig det
maa være at Barsle; jeg drak nogen rød Viin og havde Samvittighed
derover da jeg troede det vilde skade mig.

Onsdag [20.] Sov daarligt, oppe før 9; opgav at tage ind
til Middag hos Henriques. Besøg af begge Lægerne. Fru
Melchior kom Kl 10 og blev til efter / to; mange Besøg. Drak
til Morgen Thee uden Noget dertil, spiiste til Frokost Ærteskokker
og drak Rihnskviin opad Dagen 5 Østers og til Middag
en heel Agerhøne. Besøg af Senior Jacopsen, siden kom
Student Brachel for at hilse fra Studenterne. Besøg af de to
Studenter her i Huset, af Hr og Fru Hartmann, Carl Bloch
og Nicolai Bøgh, Fru Axelline Lund. Døds Meddesele om
Fru Gøthe i Weimar sendt af hendes Børn og Søster. — Robert
Watt sendt mig sin nye Bog over Amerika.

Torsdag 21. Hver Morgen er den første Ringning: Tjeneren
fra Henriques for at høre til mit Befindende. Fra Studenterforeningen
kommer daglig Bud; Dr Hornemann kommer
hver Formiddag og har Hjerte og Hjælp. Theodor Collin
mangler Sympati og Elskværdighed, kjed af ham. Fru Melchior
er her daglig fra 10 til 3. Det ene Besøg følger det andet.

17) Brachel ɔ: van Brackle 19) Meddesele ɔ: Meddelelse 27) 3] først
skrevet 1

Fredag 22. Besøg som hver Dag. Frøken Brandes, Fru
Koch, Hartmann. Fru Bournonville, hun er nu i Aar 64, det
er umueligt at tro; Blog og Nicolai Bøgh komme næsten daglig.
Fik mine ny Eventyr fra Reitzel 40 Exem. Tilaften følte
jeg Trang til en Digtning om Stormen den 13, jeg blev glad
ved at mine Tanker toge denne Retning, jeg skrev til Kl 12
og gik saa iseng. Fandt Hvile isengen men ikke Aabning

Lørdag 23. Smukt Veir, Conferensraad Drevsen var her
imorges og fortalte at hans Kone igaar havde været første
Gang ude til Vilhehnine Wanschers Bryllup, Wanschers Sønner
havde baaret / Mange Besøg, den ene efter den anden;
jeg var aldeles ødelagt. Reitzel bragte mig 6 smukt indbundne
Exemplar af Historierne; Klokken fire kjørte jeg med Jonas
hjem til hans Forældre da vi Klokken 6 kom hjem var jeg
igjen aldeles ødelagt af at gaae op ad Trappen. Til Aften
ossede Lampen saa jeg var ved at faae ondt, Natlampen
endnu værre; jeg gik Kl 11 i Seng men Klokken tolv stod
jeg op, hele Huset sov, jeg fik Døre op, travede igjen om for
at stænke med Eau de Cologne, at stænke med; jeg kom i Sengen,
Natlampen brændte som til en Bryllupsfest, jeg kunde
ikke udholde denne Blussen, ikke sove, kom i febril Tilstand og
erindrede alle Fornærmelse af »Venner«, Klokken var
halv fem da jeg faldt i Dvale og vaagnede saa igjen halv syv

Søndag [24]. En smuk Anmældelse om mine ny Eventyr
af Robert Watt (i Dagens Nyheder), skrev ham strax Brev til.
Deilige Blomster fra Boghandler Bang. Besøg af Melchior
(Moritz, Harriet og Emil) (i aftes havde jeg 8 Gange Aabning,

19) at stænke med;] at først skrevet og 27) Harriet] H først skrevet
og

imorges atter een Gang; jeg tog derfor aldeles ikke
amerikansk Olie). Igaar Bog fra Digteren Lange. Idag fik
[jeg] Brev fra Skudder. Stor Middag hos Henriques hvor den
østeriske Minister Grev Paar første Gang var. Jeg fik sendt
Mad og efter Bordet kom Componisten Gade og Maleren
Carl Bloch og besøgte mig; siden kom Frederik Bøgh, som
talte sygeligt, kaldte sig »Krøblingen«, betroede mig / at
han i over et Aar havde levet i den Tanke at jeg var vred
paa ham, at jeg havde følt mig skuffet i hans Begavelse som
Digter; han var blevet gift, maatte sørge for Familien, var syg
& jeg skrev et Par varme Ord i et Exemplar af min ny Bog
og han gik glad bort

Mandag 25. Emil Hornemann som med Theodor daglig
besøger mig siger at Fordøielse Redskaberne have lidt, disse
maa først i stand, saa skal det Nerveuse hjelpes og det vil jo
gaae langsomt ! Det er et forfærdeligt Ord. Træt af Besøg.
Daglig Mad fra Melchiors og Henriques. Kjørte hen til Collins,
Trapperne der var mig besværlige, men snart blev jeg
livlig og meget talende, men da jeg kom hjem og opad min
egen Trappe, kunde Benene ikke bære mig og jeg blev stakaandet.
Brev fra H. P. Holst der kaldte »Krøblingen« en
Perle i Literaturen, Noget af det Skjønneste jeg havde skrevet
og at det næsten var Synd den havde Plads med de Andre i
Heftet, det ærgrede mig

Tirsdag 27 [ɔ: 26.] Brev fra den unge Johan Krohn, han
var henrykt over Bogen, særligt over Krøblingen. Hornemann
bad mig vogte mig for at afficeres og da blev jeg aldeles afficeret.
Jeg tænkte paa at give til Bazaren for de Vandlidte:

2) fik] tilføjet over linien

den Sølvskee Baronesse Stampe sagde at Thorvaldsen havde
spiist med den sidste Dag han levede og at han / alle Dage
hos Stampes benyttede den, da jeg 1841 kom hjem fra Grækenland
hjembragte jeg en a[n]tique Marmorfod, som Holsteneren
Professor Ross havde foræret mig, den vilde Baronessen
gjerne eie, men først efter Thorvaldsens Død indgik jeg
paa et Bytte og fik den gamle Skee. Et Par Aar efter da jeg i
Dresden besøgte Nordmanden, Maleren Dahl fandt jeg hos
ham den antique Fod, som han havde faaet af Baronesse
Stampe imod at han gav hende et lille Malerie han havde
malet. Denne Skee vilde jeg nu give til Bazaren og kommer
til at sige til Frøken Hallager. Jeg vil nu haabe at Baronessen
ikke har bundet mig noget paa Ærmet, men Skeen er den
rette. Det kan man da let faae at vide! siger Frøken H. Vi
kunne spørge Maleren Gertner! »Han er jo død! udbrød
jeg. Men hvor falder De iøvrigt paa at han skulde vide det,
han kom jo meget lidt til Stampes eller slet ikke«. »Men han
omgikkes Thorvaldsen!« svarede hun. »Men han gik ikke
med Madskeen i Bæltet og det var jo i Fru Stampes Huus
han benyttede den«. »Ja men jeg kan jo gaae ind til Etatsraad
Thieles med den han har skrevet Thorvaldsens Levnet
han veed det vist!« Jeg blev rasende, tilgiv raabte jeg men
der / er jo ikke Menneske Tanke i hvad De siger. Saaledes
gaaer det hver Dag naar jeg spørger om forskjellige Adresse
jeg har bedet hende modtage og undrer mig at de ikke kom.
De ligge hos mig, svarer hun, De har jo ikke Brug for dem nu
De er syg. Et heelt Ark kunde jeg opskrive med saadant

3) Grækenland] først skrevet Grækenlang 4) Marmorfod] først skrevet Marmorfor
13) Ærmet] derefter er overstreget det kan

kunde opfylde, han sender hjertelige Hilsener. Henriques
syntes det var et for blodigt Svar, og vilde skrive det om, det
var tyndt og tamt hvad han sagde, jeg hørte mit Brev tre
Gange og sagde at mit Hoved og min Tanke var saa klar
at jeg saae der intet Blodigt eller Anstødeligt var deri; han
tilbød sig at bringe det imorgen, jeg sagde / enten bringes
det i Dag eller jeg besørger det. Han gik da med det og kom
tilbage at Grevinden var blevet meget kjed af det, hun anede
ikke at jeg var syg, (jeg meente at naar Enkedronningen veed
det og har den den Naade allerede igaar at lade høre til mig;
saa maatte de andre Hoffolk ogsaa vide lidt derom.) Jeg
fik idag Vesitkort fra vore to rigeste Mænd, Grosserer Suhr
og Tiedgen. Idag har jeg havdt færre Vesit, da Doctor Hornemann
har skrevet paa en Sæddel at jeg ikke maa see for
mange og ikke for længe. Sendt Bog til Georg Brandes og
Bog og Brev til Michael Rossing i Sorø. Berlingstidende bringes
mig hver Aften af to to unge Studenter, som boe ovenpaa
hos Grosserer Hvid. I forgaars fik jeg sendt Bog med et
Par Ord til Fru Scavenius paa Basnæs, og til Frøken Bjerring
i Aalborg. I Aftenbladet af Hartvigsen staaer at jeg
har ligget tilsengs i flere Uger og har Mavebetændelse. — Fik
igaar fra Frøken Salomonsen en voxende deilig Anna[na]s
pyntet med Figurer (Ole Lukøie &) og Roser. /

Torsdag den [28]. Febril Søvn i Nat. Ikke Aabning fra
igaar morges. Sendt Eventyr til Frøken Raasløff i Dresden
og til Hägg i Berlin. Besøg af Fru Lund, Fru Melchior og
(Jette Melchior om Aftenen) Til Aften var ogsaa Etatsraad
Collin; Alt afficerer mig med Frøken Hallager. Jeg gaaer

2) Svar] derefter er overstreget jeg hør 18) Hvid ɔ: Wied

endnu med Forstoppelse og saa bringer hun mig til Middag
Riisgrød. Berlingstidende iaften blev sendt mig af Frederik
Bøgh med en særdeles varm Anmældelse af Eventyrene, særligt
Krøblingen, det var vistnok skrevet af ham selv. Fru
Melchior bragte mig Hilsen fra Ploug, som vilde besøge
mig og var særdeles for Historien om Krøblingen.

Fredag den [29]. I Nat en mageløs god Søvn, lykkelig derfor.
Tilmorgen kom Frøkenen med Liste over dem som igaar
havde besøgt mig jeg undrede mig over at hun ikke igaar
havde viist mig samme, hun sagde Hornemann havde forbudt
hende forstyrre mig[; jeg] forklarede at vise disse
Navne, der jo alle glædede mig ikke blev forstyrret, hun kom
jo 30 Gange om Dagen ind til mig nu begyndte hun at græde
at hun ikke kunde tjene to Herrer at hun gjorte Alt for mig,
men jeg var heftig og misfornøiet med Alt, hun skulde gjerne
lukke alle Døre op at Folk kunde gaae lige ind fra Gaden & —
Pigen var med et brændende Lys / for at gjøre Ild i Kakkelovnen
nær ved at stikke Ild i hvad der laae paa Reolen.
Iaftes, uagtet al Anstrængelse, ingen Aabning, til Morgen
forsøgte jeg forgjæves derpaa og leed forfærdelig Tryk, tilsidst
taalte jeg ikke at sidde ned. Henimod 12 kom Theodor
Collin og Emil Hornemann, han havde taget Klysteersprøite
med, jeg var angst for dette mig aldeles ubekjendte Middel;
jeg blev lagt paa Sengen og skreeg høit da Sprøiten kom ind,
lidt efter gik da Vandet igjen ud med meget ringe smaa,
haarde Stumper. Viiste det sig ikke bedre i denne Retning til
Kl 4, skulde jeg tage en Theeskee Olie. Fru Melchior stod
allerede for [at] bringe den istand, da jeg dog meente, skjøndt

15) misfornøiet] ms. har ved linieudgang mis og derefter overstreget for

uden Trang der til at forsøge Latrinet, her fik jeg snart en
godt, sund Aabning og slap for Olien, imidlertid var Grevinde
Holstein kommet med lille Elisabeth, hun var kjærlig og god
og da Fru Melchior sagde hende hvorledes det fyldte og
plagede mig at endnu laae de tre pyntetelige Exemplarer til
Dronningen, Enkedronningen og Kronprindsessen overtog
hun at overrække samme med Undskyldning at jeg ikke
havde skrevet Noget fori. Mange Besøg: imorges Bud fra
Enkedronningen. Den østeriske Minister Grev Paar var her
selv men jeg kunde ikke tage imod. / Frøken Hallager paastod
det var en Engelænder han havde talt Enge[1]sk med
hende; men det var Dansk han havde talt; altfor mange
Besøg, træt og angrebet.

Lørdag den [30]. Et særdeles varmt smukt Brev fra Digteren
Michael Rossing i Sorø. Altfor mange Besøg. Frøken
Hallager kan Intet forstaae, er utrolig glemsom, stor Scene
hvor hun græd og jeg i stærk Bevægelse. Til Aften kom
Grevinde Holstein selv at see til mig, hendes Mand havde
bragt min Bog med ud til Fredensborg til Dronningen. Kongen
og Dronningen telegrapherede herind til Hoffmarschal
Oxholm fra hvem kom Spørgsmaal fra Majestæterne om mit
Befindende, det rørte mig. Gik tilsengs først Kl 12. — Sendt
Bog til Thomas Lange hvis Fødse[l]sdag det er idag.

December.

Søndag den første. Sov ganske godt. Begyndt min Cuur
med Chinin, to Spiseskee hveranden Time, saa havde de paa

4) og da] og først skrevet at 16) utrolig] først skrevet utrog

Svane-Apotheket s[k]revet galt een Spiseskee hver 2den
Time, jeg tog nu een hver Time. Nerveuse Smerter i Brystet.
(Iaftes, da Grevinde Holstein var her, kom Frederik Bøgh
og fortalte at mit Digt om Stormfloden kom forrest i den
lille Bog der skulde sælges paa Prindsessernes Bazar, at det
givne Papir var saa ringe at de ikke kunde forlange mere end
4 ȋ for Bogen, men / da mit Digt kom havde Giveren sagt
»saa maa vi have bedre Papir« og nu kunde Bogen sælges
for 1 Rdlr.) Fru Melchior bragte Brev fra Hägg i Berlin.
Et venligt Brev fra Anna Bjerring. Ogsaa Brev igjen fra
Johan Krohn. Smerter i Underlivet, jeg kan vist ikke taale
den megen Chinin, siger Theodor. Imorges Bud fra Enkedronningen
om mit Befindende; efter Conserten kom en
Laqai fra Kongen for at høre hvorledes Natten var gaaet og
hvorledes jeg havde det. Siden kom Bud fra Krigsmi[ni]ster
Haffners Frue. Conseille-Presidenten Holstein-Holsteinborg
med Fru[e] kom begge efter Concerten i Industribygningen
og bragte mig Programmet; min Text Jylland til Heises Musik,
var det eneste Nummer der blev sjunget to Gange. Hele
Bygningen udsolgt, de dyreste Billetter til fem Rigsdaler.
Hornemann kommer her daglig een Gang, Collin to Gange.
(Hakon Jarl hvori Scharff skulde deputere i aften, bliver
ikke givet iaften.) — (Fru Collin var her igaar, med et dumpt
Brev fra Jonna Stampe, at nu var jeg nok oppe og gik ud til
Eduard Collins, at Henrik reiste med to Døttre til Sydfrankerige,
maaskee Spanien, han vilde / vilde komme op til mig,
naar han kom til Byen for at faae af mig en skrevet Reise-Route.)
Fru Castenskjold gift med Kammerherren hos Kongen
var her ogsaa men jeg maatte vise hende af[.] Ud paa
Aftenen kom Grevinde Holsteins Kammerjomfru med Brev

som den regjerende Dronningen havde skrevet til mig og overdraget
Grevinde Holstein, det var et saa hjerteligt, saa familieært
Brev med Hilsener fra Kongen og alle de kongelige
Børn. Jeg blev dybt rørt og bad Grevinden takke skriftligt
i mit Navn da jeg ikke kunde. Med stor Besvær fik jeg Kl
11 de to sidste Skeefulde af Chinin, jeg havde da i Dagens
Løb slugt 12. Theodor kom i Dag to Gange paa ubestemt
Tid sidste Gang. Hornemann som aldrig kommer mere end
een Gang kom nu i aften igjen det ængstede mig, han slog
det hen med at han var her just i Nabolaget.

Mandag den 2den. Klokken halv tolv kom jeg iseng;
Natlampen brændte aldeles uroligt, blussede op som om der
var gaaet Ild i alle Papirer, blev saa mørkt for at blusse op.
Jeg kunde gjennem Øienlaagene see denne Vexel overholdt[.]
I Mellemgulv og Ryg stærk Neuralgi og Trang til Opkastelse,
Pyrmønte og Hofmandsdraaber standsede [det.] Klokken 5
ringede jeg paa Frøken Hallager, hun kom strax, det var
daarlig Olie man havde solgt hende / paa det af Melchiors
anviiste Sted, Vægen var ogsaa slet. Endnu engang maatte
jeg ringe paa hende. Klokken 6 faldt jeg i Søvn og sov til
henved 9, tog da den befalede Olie, en Spiseskeefuld, gik saa
ind [t]il min Caffe aux lait, havde to Gange stærke Vinde,
men da jeg troede at en tredie løsnede sig, fik jeg voldsom
Diaréh i Buxerne, jeg maatte paa Locum og derpaa heelt
klæde mig om, da fik jeg Opkastelse, al Kaffen gik. — Melchior
var hos mig, Moritz. Nu kom Bud fra Kronprindsen
for at vide om mit Befindende. Derpaa Brev fra Overhofmesterinden

8) aldrig] først skrevet helder 14) Øienlaagene] først skrevet Øienlaagende
16) Pyrmønte ɔ: Pebermynte 21) tog] først skrevet da

Rosen fra H. M. Enkedron[nin]gen Spørgsmaal
om mit Befindende, og Tak for Bogen. Nu kom en egenhændig
Skrivelse paa smukt dansk fra vor Kronprindsesse
med Spørgen til min Sundhed og Tak for de nye Eventyr;
saa kom Grevinde Holstein med Fru Castenskjold, denne
havde faaet Brev fra Prindsesse Thyra om personlig at gaae
til mig. Opad Dagen kom Hofmarskal hos Kongen Oxholm
for at see og tale med mig, han skulde kjøre ud til Fredensborg
og vilde da gjerne meddele at han selv havde været hos
mig. Fra gamle Arveprindsesse Caroline (Fr VI Datter)
kom nu ogsaa Bud. Maven har i Dag stærke Udtømmelser,
Maden, især Brød, smager mig ikke godt. Etatsraa[d] Collin
været her ligesaa Jonas Collin, og I P. E. Hartmann /

Tirsdag 3. Da jeg Kl 11 kom iseng, døssig af Chloroformolie
om Livet fa[l]dt jeg isøvn og drømte at jeg vaagnede og
og fandt Stuerne pyntede [med] Blomster. (J[eg] fik iaftes
en kolosal pragtfuld Bouquet ved Fru Wanda Danneskjold
sendt mig fra en Beundrerinde, som nyligt havde læst mit
Livs Eventyr,) denne Bouquet udfoldede sig i begge Stuer
og jeg sagde: det er for meget kjære Fru Melchior De er for
god mod mig og lidt efter drømte jeg at jeg igjen vaa[g]nede,
her var pynteligt men uden Blomster. »Her var smukkere
før, men dette er ogsaa smukt«. Endeligt vaagnede jeg
nat[u]rlig og følte mig ret vel, men uden Glæde som før;
da jeg næste Gang vaagnede havde jeg Neuralgi i Mellemgulvet
og ved næste Opvaagnen Qvalme. Klokken 9 stod
jeg op og fik snart Besøg af Kammerherre Carstenskjold og
Frue, han skulde ud til Fredensborg og vilde da kunde fortælle

15) fa[l]dt] ms. har fandt 18) en] først skrevet den

de Kongelige at han tilmorgen han havde talt med mig.
Fru Lund var fra 11 til henimod fire og passede mig. Paa
Apotheket havde de glemt at sætte Paaklæbning paa Flasken
med amerikansk Olie. Jeg vilde ikke nyde den Frøken Hallager
gik med den, det varede fra 5 til 6, heldigviis kom Fru
Melchior / og jeg fik da ikke for seent min Middag. Klokken
10 gik jeg iseng, leed af »Vind Kolik«, men sov dog.

Onsdag 4. Fra to inat til 6½ sov jeg saa godt som ikke,
»Vind Kolik« plagede mig; nu ringede jeg paa Frøkenen for
at faae Dagligstuen opvarmet men sov da ind til Klokken
halv ni, tog en Barneskee Olie og det skulde have været en
Spiseskeefuld. Bud fra Konken og Enkedronningen. Grosserer
Moritz Melchior bragt mig Hilsen fra Cultusminister
Hall og Melchior bragte ham fra mig de nye Eventyr elegant
indbundne. (I Casino gives ligefra jeg blev syg vexlende hver
Aften »Meer end Perler og Guld« og Landsbyhistorien.
Oftest Meer end Perler og Guld, denne gives endnu i aften.)
Reitzel fortæller at Eventyrene gaae glimrende af. Besøg af
Ploug som var meget deeltagende; da jeg talte om hvor meget
Godt der var i alle Mennesker i de forskjellige Samfunds
Klasser, sagde han: ja den Lykke er nu blevet Dem forundt
at leve og blive stillet saaledes imellem dem og faa Syn
herfor. Jeg talte til ham om Kongehuset, udtalte saameget
Godt og Elskeligt jeg vidste. Han sagde at min sidste lille Bog
var een af de Bedste jeg havde skrevet og at »Krøblingen«
var en Perle. Han vilde læse den op i Arbeiderforeningen.
Iaften kommer en Anmældelse af min Bog i »Fædrelandet«,
den var skrevet af ham, sagde han, da jeg spurgte om jeg

25) havde] tilføjet over linien, derunder er overstreget havde

turde vide Forfatteren. / Han lovede at sende den tilaften,
men glemte det og i hele Huset fandtes Ingen der holdt
Fædrelandet. — Allerede Klokken 8 kom den nye Vaagekone
Mad: Ewald, hun saa godt og venligt ud, jeg sørgede
for hendes Spise og Drikke til Natten, gav hende Billedbøger,
Aviser & Forresten ingen Gavn af hende.

Torsdag 5. Bud fra Kongen, Enkedronningen, & — nogen
og fyrgetyve Personer. Tog mod Conferentsraad Drevsen, som
reiser ud til Jonna Stampe, jeg fik ham til at tage Blichers
Brev Ansøgning med ud til Stampe. Besøg af Linde der var
bevæget over at jeg i min Sygdom erindrede ham om Ingemanns
gamle Pige, han haabede at hun fik de aarlige 25
Rdlr. Følte mig glad derover. Afviist Carl Bloch, og hans
Broder William, ligesaa Frederik Bøgh, da de stinke af Tobak.
Læste Fædrelandets Anmældelse af min Bog ligesaa
Folkets-Avis, som var meget velmeent. Brev og Bud fra
Budde. Etatsraad Collin skrev Brev for mig ud til ham. — Iaften
debutererer Scharf som Einar Tamberskjælver i »Hakon
Jarl«. — Violer, Lillier og Vesitkort fra Fru Heiberg.

Fredag 6. Vaagekonen kom iaftes Kl 9. Jeg gik i Seng Kl
10, men sov meget urolig og smertefuld (i Mellemgulvet.)
Klokken to kjedede jeg mig og ringede paa Konen, hun sov,
thi først da jeg tredie Gang ringede kom hun og sagde at jeg
ringede for svagt. Henimod fire var Luften i min Stue saa
ubehagelig, jeg ringede, hun kom ikke, nær havde jeg ringet
paa Klokken til Frøken Hallager for at bede hende kom/me
og vække Vaagekonen; det nænnede jeg ikke mod Frøken
Hallager. Jeg stod da op og traadte ind til Konens Forskrækkelse.
Gik saa iseng og sagde at Luften var saa daarlig, det
laae vistnok i Lampen, hun meente nei, jeg det samme men

jeg vilde ikke sige at Varmen fra den anden Stue og et Menneske
der hele Natten dundstede ind til mig; bad hende
aldeles lukke Døren mellem os, men hente Natlampen i Dagningen,
heller ikke det skeete uden at jeg maatte ringe. Jeg
sagde Emil Hornemann reent ud at jeg ikke vilde have hende
meer eller nogen Anden, men gjerne betale en Pige der kunde
gaa Frøken Hallager til Tjeneste, Fru Melchior kom og
blandede sig deri at jeg nu vilde have min Villie igjen jeg
blev heftig mod hende og Hornemann, ligesom jeg igaar blev
det mod Grevinde Holstein, som heller ikke har været her
i Dag. Tilmorgen Bud fra Enkedronningen & Besøg af Frøken
Brandes, Etatsraad Collin. Hele Dagen, især efter Kl 12
de neuralgi Smerter jeg lider af i Mellemgulvet, voldsomt
tage til. Meget stort Brev fra Frøken Clara Heinke.

Lørdag 7. Bud fra Enkedronningen, Studenterforeningen,
stadigt kommer Frøken Næb. Bud fra Kronprindsen om han
turde besøge mig i Dag Kl 1; han kom og var meget deeltagende,
holdt mig stadigt i Haanden, spurgte hvorlænge
han turde blive, om han turde komme igjen en anden Dag.
Lovede at hilse hele Konge-Familien, syntes jeg boede smukt
og hyggeligt. Trykkede Fru Lund i Haanden fordi hun
pleiede mig. / Senere kom Fru Melchior, Mavesmerterne
vedvarede. Olien virkede aldeles ikke og jeg maatte derfor
Klokken halv sex sende Bud efter Dr Collin, som satte mig
et Lavement, men da han var alene, kunde ikke lyse og være
Straalemester tillige gik det langsomt — Han glemte at dreie
Hanen, der kom intet Klysteer. Jeg blev angst og da han
sagde at der maatte sidde Noget indvendigt, som forhindrede

16) Frøken Næb] formentlig = Næboe

Indsprøjtningen, blev jeg endnu mere forfærdet. Snart virkede
det og jeg var lyksalig. Mavesmerterne lagde sig; jeg
fik Brev fra Linde om at Ingemanns gamle Pige havde faaet
Legatet, aarligt fra denne December. Da jeg vilde gaae over
paa Latrinet stod, uden at Frøken Hallager havde sagt mig
det Student Oxner ude i Entreen, jeg blev saa forfærdet at jeg
foer tilbage og faldt over paa min Seng. Jeg ringede 6 a 7
Gange paa hende hun kom ikke. — Hun troede ikke det var
mig! sagde hun og vilde ikke forstyrre mig, de Andre kunde
jo vente; jeg blev heftig og opfarende, Maven kom igjen i
Uro. Besøg af Etatsraad Collin og Eckhard. — Iaften har
Scharf sin anden Debut i Hakon Jarl. Besøg i Dag af Redacteur
Bille, Grevinde Holstein med Bodil. Thiele. Klokken
halv 10 bad jeg Pigen sige Frøken Hallager at jeg nu gjerne
vilde have Alt istand for at jeg kunde gaae tilseng naar jeg
vilde, hun kom ikke; Klokken blev 10 jeg ringede igjen; jeg
pleiede jo ikke at / gaae saa tidlig iseng, var hendes Undskyldning,
nu tog hun Teppe af Sengen, satte Natbord hen,
men Klokken slog elleve før hun var færdig og havde dog
glemt Natlampen. Jeg var irriteret over den Langsomhed:
»hvor kan De faae Noget udrettet om Dagen i Deres Huus!«
raabte jeg. De bruger en Time til hvad der kan udrettes i 10
Minutter. — Jeg lever ogsaa aldeles for Dem var Svaret.
Klokken blev halv 12 før jeg kom i Seng, men maatte først
op og selv rede den om

Søndag 8. Brev fra Kongen og fra Arveprindsessen. Ved
Frokostbordet havde Frøken Hallager glemt at kjøbe Jernvand.

4) December] først skrevet September 6) Oxner ɔ: Oksen 17) pleiede]
foran er overstreget hun 22) en Time] en tilføjet over linien

Jeg blev heftig, hun ogsaa og da jeg bad hende bare
gaae bort, udbrød hun, »skal jeg forlade mit Huus«, da
glemte jeg mig selv foer hen imod hende og vrængede hendes
Ord, med Tilføiende »De tager Livet af mig!« Nu kom Fru
Melchior, hun og Fru Lund, ligesom Lægerne talte med
hende og her blev ordnet at Søster Anna, Frøken Buch
skulde alene være om mig. Klokken blev halv fem før Fru
Melchior forlod mig. Mange Besøg jeg ikke tog imod,
William Bloch og Frederik Bøgh fordi de stinke af Røgtobak.
Grev og Grevinde Holch have ogsaa været her. Jeg tog mod
norske Jette Boye og mod Digteren Paludan Müller. I Dag
var dog et Par Solstraaler. Imorges sendte Eduard Brandes
mig Illustrerede Tidende [med] sin saare venlige, rosende
Anmældelse af de nye Eventyr og Historier. Han indleder
der med en Anecdote /

Mandag 9 Sov en Deel, men dog var Natten meget lang.
Bud fra Enkedronningen, Besøg af Grev Frijs Frijsenborg
men jeg tog ikke imod ham, derimod tog jeg mod Dandseren
Krum, som første Gang besøgte mig, han var særdeles net
og elegant. I »Dagbladet« en særdeles rosende Anmældelse
af de nye Eventyr og Historier. Blev enig med Theodor at
Fru Lund og Fru Melchior ikke længere behøvede at anvende
al den mange Timers Tid de dagligt undte mig, jeg bad
hver o[m] een Time, ihøist halvanden. Fik i Morges fra
Jonna Stampe Roser og duftende Violer fra frit Land. Ud
paa Eftermiddagen besøgte hun mig, da just Fru Koch var
her. Delbanco var her, varm og glad for de sidste Eventyr.
Igaar læste Mantzius ved sine offentlige Søndags Foredrag

24) o[m] ms. har og

Keiserens nye Klæder. Jeg havde sendt ham de nye Eventyr
og han blev ganske rørt ved at jeg i min Sygdom huskede
paa ham. Han havde allerede anmældt at han næste Søndag
læste: Tante Tandpine. Igaar har Ploug i en stor Underofficeer-Soldater
Forening holdt et Foredrag om mit Ungdoms
Liv og derpaa læst som det Nyeste af mig Krøblingen,
der blev optaget med stor Jubel. Sendt Brev / til Gosse i
London, dernæst de nye Eventyr i Krydsbaand. Bog i Krydsbaand
til Frensch i Leipzig, endelig et Exemplar [af] Eventyrene
til Photograph Hansen. Til Aften kom et Brev hvor
paa Overbringeren maatte have Svar strax. »Det er dog Intet
der kan afficere Etatsraaden?« spurgte Frøken Buch, De veed
han er syg. Brevet vil ikke i mindste Maade afficere. Saa
var det Brev fra den ulyk[ke]lige fattige Neumann, som jeg
aldeles havde afviist fra at plage mig iaar. Han fik ikke.
Dr Collin satte mig Kl 7 et Lavement, som aldeles ikke virkede.

Tirsdag 10. Natten lang og fuld af Plageaander, denne
Gang Phantasier om Billedet af Fröhlich til Loppen og Professoren;
sendte to Gange Bud før jeg fik det fra Bogladen.
Alt Phantasi og Diaboliq. Klokken halv ni stod jeg op og
drak Caffe, Dr Collin kom allerede til den Tid. Klokken
henved 11 virkede Vandet og har vedvarende, hele Dagen,
yttret sig. Bud fra Kongen, & — God Dyresuppe og Haresteeg
fra Grevinde Holstein, spiiste første Gang, ret med god
Appetit. Lægerne sige begge at jeg i Dag har det meget

8) de] først skrevet en 9) [af] ms. har og 10) hvor paa] hvor først skrevet
som, paa tilføjet over linien 19) og] først skrevet af 21) op og] først skrevet
og op

bedre end tidligere. Fru Lund læste ud for mig Frøken
Heinkes uendelig lange Brev med hele hele hendes Ungdoms
Kjærligheds Historie; tog Løfte af Fru Lund ikke at tale om
hvad hun havde læst. Mod Aften kom William Bloch og
fortalte at alerede / i Fredags var fra Heinke i Berlin kommet
et Telegram til Gade med Spørgsmaal om jeg var syg
og hvad jeg feilede, samt Telegramsvaret allerede betalt.
Gade var ikke hjemme hans Kone og Svigerfader havde læst
det og denne telegrapheret at jeg havde »Guulsot« men havde
det bedre. Ingen af Delene var sandt; jeg blev afficeret
at de nu i flere Dage ikke havde underrette[t] mig her. Fru
Lund, som var her iaften gik da til Gades og erfarede det
her meddeelte og hørte da at Gade imorges havde faaet
Brev fra hende men ikke faaet Tid at læse, da det var saa
langt; imorgen skal jeg faae at høre herom. Besøg af Student
Weber, som boer over mig. Han og W. Bloch fortalte at i
Provindsaviserne stod til Overdrivelse fortalt at hele Gaden
stod opfyldt af elegante Equipager hvor Herskaberne kom
at spørge til mig at Kongen og Enkedronningen daglig lod
spørge til mig, at Dronningen havde skrevet til mig og Kronprindsen
personlig besøgt mig. De sidste Referater ere da
rigtige.

Onsdag den ellevte. I Gaar en halv snees Gange Aabning
efter det tagne Püma-Vand, tilmorgen igjen stærk Aabning
og hele Natten hæslig indbrændte Vinde. Sov ikke godt. Hudløs
alt igaar paa Penis. Sneeveir. Bud for Kongen Føler mig
mere rask, dog uden Trang til at komme lidt ud. / Meget
graat. Fik Fru Melchior til efter mit Dictat til at skrive Brev
til Clara Heinke i Berlin, Tak for hendes lange Brev og kort
Meddelelse om min Sygdom og mit Befindende. Brevet sendt

brød jeg Tausheden: hvorfor var Du saa gnaven iaftes
og nu til morgen. »Jeg var ikke gnaven iaftes! svarede han,
men jeg er det nu tilmorgen, for Du farer op som en gal
Mand og løber ud af Stuen!« »Og du« sagde jeg, »taler
ikke som en klog Doctor, der veed hvorledes jeg har det og
kun forsvarer mig mod det Angreb at jeg ikke maatte komme
ind i Stuen før det mældes mig. Nu følte jeg mig iriteret
og for ikke at sige noget i Heftighed eller sidder, som Du
vilde kalde det og »skabe mig«, gik jeg ind i mit Værelse.«
Fru Collin vilde forsvare ham senere, ligesaa Hornemann
der vilde fremhæve hans store Kjærlighed til mig ved at han
et Par Gange havde besøgt mig fire Gange paa een Dag,
jeg benægtede det, kun een Gang var det skeet, da jeg af
Phantasie-Angst kaldte ham. Besøg af Fru Scavenius fra Basnæs;
Fru Gade kom endeligt og bragte Beskeed om Frøken
Heinkes Telegram og Brev, som var besvaret. (Igaar sendte
jeg mit dicterede Brev til hende.) Frøken Bjerring har skrevet
Brev / til Frøken Hallager om at erfare hvorledes jeg har det,
et Par Ord laae deri til mig, Med Anstrengelse besvarede jeg
[det] selv og sendte iaften Brev [til] Frøken Bjerring. Besøg af
Robert Watt. Henriques kommer her hver Dag. Idag efter
eget Ønske Vandgrød og Torsk, men saa lidt at jeg aldeles
ikke blev mæt, rimeligviis saale[de]s [bestemt] af Dr Collin. Besøg
af Fru Koch, Axel Fredstrup, Eckardt. (Scharf kommer
meget lidt.) Christian Winther. Læst om min Sygdom i Fyens
Avis og »de Mange der kom til den 67 aarige Digter og altid
medbragte en Gave!« — Det klinger som var [d]et en fattig
syg Poet, til hvem de gav lidt i Sparebøssen.

11) Kjærlighed] først skrevet Kjæl 20) [til] ms. har fra 25) i] først skrevet og

Fredag 13. Sovet ret godt i nat. Bud fra Kongen. Dr Hornemann
irriterede mig ved en Yttring om ikke at drikke formeget
Madera til Frokost; Maderaen smager mig som Medicin
saa at jeg veed at kun et halvt Glas daglig kommer i det
Jernvand jeg drikker blev jeg ærgerlig, Alt afficerer mig.
Fik et yndigt Brev fra lille Mary Levingstone hun fortalte at
Stanley havde været hos dem i Hamilton, boet hos Borgemesteren
og holdt et Foredrag; stor Festlighed havde der
været og da Een af hendes Familie havde foræret hende en
heel Souvereigns, havde hun kjøbt en Medallion, / sat i den
sin Faders, sit og sine Søskendes Portræt og foræret ham i
Taknemlighed fordi han havde fundet deres Fader og Stanley
have hængt den om sin Hals; Medallionen havde kostet 10
Schilling hun havde saaledes endnu en halv Souvereigns tilbage;
da hun nu havde hørt om den Ulykke med Vandflod,
der var overgaaet Danmark, sendte hun mig, en Anvisning
paa den Sum og bad mig give den til de stakkels Mennesker.
Det rørte og glædede mig. Fru Melchior vilde have Brevet
trykt i Fædrelandet, jeg vilde ikke have Brevet trykt Fru
Lund vilde med et Referat herom give det til Hr Knudsen
Redacteur af Berlingstidende. Jeg var ikke tilfreds med det
Skrevne, og gav det derfor selv, men jeg blev ved Skrivningen
overanstrængt og afficeret. Besøg af Jonna Stampe, som imorgen
reiser hjem til Christinelund. Besøg af Grevinde Holstein,
William Øehlenschlæger og Eduard Collin.

Lørdag 14. Kom først isøvn efter Klokken eet; sov uroligt.

2) drikke] først skrevet drigke 3) Maderaen] foran er overstreget da Mad
4) det] først skrevet den 14) saaledes] først skrevet saad 16) mig] foran er
overstreget h

Robert Henriques Fødselsdag, foræret ham mit photographerede
Portræt til hans ny Album. Fik Eckardt til at gaae til
Tandlæge Voss og da Voss ikke, som sædvanligt, skulde til
Enkedronningen i Dag kom han til mig i Eftermiddag halv
tre og / rensede de kunstige Tænder, de fire faldefærdige
gamle var der intet at gjøre ved. Dr Hornemann kom under
Tandlæge Besøget. I Dag er den eneste Dag jeg ikke har seet
Fru Melchior, Fru Lund meldte sig ogsaa fra, da hun var forkjølet.
Der kom et langt Brev fra Jenny Lind, men jeg fik kun
Begyndelsen, jeg var alfor træt. Den lille Anmælde[lse] om om
Mary Levingstone som Fru Lund bragte til Berlingstidende
igaar og meente allerede da kunde komme om Aftenen, har
endnu iaften ikke Plads, det ærgrede mig; nu kommer den
da heller ikke imorgen, da det er Søndag, altsaa tidligst paa
Mandag, den fjerde Dag efter at jeg havde givet den. —

Søndag 15. Gik [i] Aftes iseng Klokken 12 laae fortræffelig
i veluddampede Lagner, men sov ikke før hen mod Morgenstunden.
Bud fra Kongen. Kjørte første Gang ud, en
meget lille Tour, hen over Kongens Nytorv til Holmens
Kirke og langs Havnegade hjem. Dr: Collin fulgte mig. Det
var Frostveir, der laae Snee. Besøg af Fru Søddring og den
lille Betty Schnell. — Iaftes fik jeg sendt fra Skou og Weiler
6 grimme Photographier af mig, jeg sendte i Dag Frøken
Hallager hen for at høre i hvilken Anledning de sendtes mig
og at jeg fandt dem saa lidt heldige, jeg fik det Svar at Hr
Eckardt vilde svare mig, da han kom, fik jeg Forklaring, han
har hørt min Utilfredshed med Budtz-Müllers Mangel paa
Opmærksomhed, taget Feil af Personerne og i Tjenstiver

1) mit] først skrevet min 12) da] først skrevet ku 20) Det] D først skrevet B

og Angest; tog forøvrigt et beroligende Pulver; iseng Klokken
elleve. Sov i afbrudte Drømmerier, vaagned[e] forresten tidlig
og frøs meget. Det var næsten ikke mueligt at blive opvarmet;
opgav den berammede Kjøretour i Dag med Melchiors
Vogn. Besøg af Collin-Lund, bragt mig Blomster af Juan
Voss fra hans unge Kone, født Voss. Jeg har i Dag og tilaften,
stærk Snue. — Besøg af Collin-Lund, H. P. Holst, han skrev
Vers paa Harriets Vifte og gav sit Portræt. William Bloch
bragte mig Underretning om a[t] Bjørnstjerne Bjørnson havde
tilegnet mig sin sidste Novelle, han havde i Dag seet den. Det
rørte mig.

Torsdag 19. Vedvarende stærkt forkjølet, Hoste; iaftes
haglede Vandet ud af Næseborene. Sendt Eventyr i Omslag
til Frøken Heinke. Sendt min Annanas til Frøken Ørsted.
Student Veber, som boer over mig kom ned efter at Bazaren
nu er sluttet og fortalte mig om den; han bragte mig en
Hilsen fra Kronprindsen at denne snart vilde besøge mig.
Kronprindsen havde foræret ham, ligesom Student Oksen
hver en Flaske Champagne, den ene skulde tømmes hos Vebers
i Odense, den / anden hos Oksens ovre i Slesvig. Besøg
af Hr Collin-Lund. Henriques kommer stadigt hver Eftermiddag
lidt før Klokken er fem.

Fredag 20. Iaftes fik jeg halvandet Pulver, det beroliger.
To Gange i Nat bragte Diagonissen mig varm Havresuppe,
jeg fik, for tredie Gang i min Sygdom en længere Hvile, vel
havde jeg lidt Smerte i Underlivet men jeg sov dog uden

5) Juan Voss] derefter er overstreget der bragte mig Blomster fra min Barndom
9) a[t] ms. har af 18) Oksen] først skrevet Oxner 24) Diagonissen]
først skrevet Frø 24) varm] foran er overstreget Ha

stærk Hoste, gik isen[g] Klokken 11 og stod op Klokken 10.
Fik endnu i Dag ikke Lov at kjøre ud, har stadigt ret naturlig
Aabning (Fik igaar Brev fra en overspændt Berliner Forfatterinde
Frau Rüdiger von Hohenhausen, som vilde have
et »Stück Selenleben« til Bearbeidelse for anden Deel af hendes
»Berümte Liebespaare«) Besøg af Grevinde Holstein,
Scharff, Fru Melchior, bad hende nu kun komme her en timestid
om Dagen. Brev fra Collin Lund med Hilsen fra Kongen.
Fik sendt Bjørnstjerne Bjørnsons nyeste Novelle »Brude-Slaatten«
som han har dediceret til mig. Besøg af Carl Bloch,
Henriques og Jonas Collin. De to unge Studenter, som boe
over mig, vare hernede henimod Kl 10, de reise imorgen, Een
til Fyen, Een til Jylland for at feire Julen.

Lørdag 21. Graat koldt Veir. Forkjølelses Smerte over
Mellemgulvet, slutter sig til den tidligere Sygdom; meget lidt
Besøg, der var Skuespiller Holm-Hansen, Hartmann, Watt-Digteren
den unge Recke som har skrevet det ny Troubadour-Drama,
saae jeg første Gang. / Sendt Brev til Fru Rüdiger
von Hohenhausen i Berlin, som vilde have et Stykke af mit
»Sjæleliv« til Bearbeidelse.

Søndag den 22. Ikke nok at den unge Recke, som var her
igaar stinkede af Tobak, men han maa være traadt i een
eller anden feed Materie, saa Gulvet i Forværelset var sølet
til og Teppet i min Stue med store Fedteplette. Bud fra Enkedronningen.
Fru Melchior var her i Dag. Den sidste Deel af
Natten var meget besværlig ved Hoste og Smerter i Mellemgulvet;

4) Frau] først skrevet der 5) Selenleben] S først skrevet til, foran er overstreget
Seeleleben 6) Liebespaare] først skrevet Liebenden 7) Scharff] først skrevet
Schaf 8) Lund] først skrevet med

jeg frøs ved at staae op og havde Stakaandethed.
Ministeren Hall besøgt mig og sagde at Ingemanns Pige
Sophie havde særligt faaet Legatet for min Skyld. Dronningen
sendte mig Brev og en Tegning hun havde colloreret.
Besøg paa Aftenen af Etatsraad E. Collin. Besøg i Dag af
Fernanda Henriques, hendes Fader, samt Melchior og Balletmester
Bournonville; jeg var meget lidt oplagt til at tale med
dem, havde Hørfrøes Omslag over Mellemgulvet. Siden pakket
jeg mig ind i Vatt og to Nattrøier, blev kun hjevn varm.

Mandag 23. Imorges da jeg stod op og gik over i den
varme Stue fik jeg Hoste og blev meget kortaandet. I Formiddag
forlod Diagonissen Søster Anna mig for i Dag at være
i sin Stiftelse paa Frederiksberg hvor de Syge og fattige Børn
skulde have Juletræ; hun kommer igjen iaften. Sendt Brev
til Mary Livingstone / samt i Krydsbaand, det berlingske
Nummer hvori hun staaer omtalt. Ogsaa sendt hende mit
Kabinets Portræt fra Hansen i Krydsbaand. I Dag har Fru
Melchior været her; til Eftermiddag var jeg igjen i stærk
Bevægelse, i det jeg havde Frøken Hallager om mig og hendes
Langsomhed irriterer mig. Besøg af Hartmann, Jøncke,
Fru Balling og lille Harriet Melchior. Iaften reiser Israel
Melchior med sin ældste Datter til Hambor for at hun kan
blive der.

Tirsdag 24. Mildt Solskinsveir; mine Briller forsvundne,
jeg søgte og søgte med de Andre, blev aldeles nerveus og
heftig[.] 1½ kom Fru Melchior med sin Vogn, jeg havde
svært ved at trække Veiret. Fru Melchior blev for at ordne
nogle Jule-Overraskelser for mig. Fru Lund kjørte med mig;

3) Dronningen] først skrevet En 13) Syge] derefter er overstreget fa

jeg fik ikke min Plaid med, hun vendte den laadne Side af
Pelsen ud og jeg fik den isnende kolde Klædes ind ad; Pelsen
naaede mig ikke om Brystet jeg frøs, havde ikke Aandedræt,
Christian kjørte som altid galt og forlængede Hjemveien, jeg
var aldeles ødelagt. Nu kom Fru Melchior, med samme Replik
til mig, som hele Morgenen var gjentaget, føl dog i Deres
Lommer, der er vist Brillerne! — da blev jeg som rasende og
raabte 11000 Gange har jeg søgt der. Professor Hornemann
blev vred over dette Udbrud, sagde at jeg teede mig som et
Barn, tog jeg mig ikke sammen gik de Alle bort fra mig, saa
kunde jeg bære mig ad som jeg vilde &. Jeg søgte ind i mit
Soveværelse, kogte og kjæmpede inden i. Da kom han igjen
kjærlig og deeltagende, jeg fik Lettelse i Graad. Fru Melchior
var mageløs kjærlig og god; et Termomether fra Johanne
var sat udenfor mit Vindue, Stuerne godt luftet ud. Kl 7 kom
Hr og Fru Melchior et Juletræ blev tændt til mig / med Lys,
Flag og Nips. Jeg fik et Mikroskop af Moritz Melchior. Papir
og Brevmærker af Hartmann og Frue. William Bloch var her
med en Rosengreen i Blomster og fiint Venushaar derom.
Jeg forærede Frøken Hallager noget Tøi til 16 ȋ som Fru
Melchior kjøbte; den lille Thora fik af mig en Æske med
Tinsager, Fru Melchior gav ogsaa hende og Frøken Hallager
Presenter. Jeg gav Pigen 9 ȋ, Frøken Buch mit Photographi-Portræt.
Lille Gottlieb Collin, den ældste af Hjalmars Sønner,
som dagligt kommer at see til mig, spurgte jeg igaar om hans
Juletræ og hvad han helst ønskede at faae, han svarede: et
Theater. Det vil blive dyrt, sagde jeg. Ja det vil blive dyrt!
sagde han, derfor faaer jeg heller ingen. Nu havde jeg faaet

15) 7] derefter er overstreget ½

Fru Melchior til at kjøbe eet til ham, det kostede kun 5 ȋ.
Han var lykkelig. — Det var igrunden en smuk Juleaften,
den jeg slet ikke ventede. Brev fra Frøken Raasløff i Dresden,
Hägg er der i denne Juul

Onsdag 25, første Juledag. Brev fra en Wienerinde for at
høre om mit Befindende. Brev fra Frøken Anna Bjerring
med et broderet Stykke til at hænge mit Uhr paa. Brev fra
Frøken Heinke med en smuk Photographi. Klokken halv to
kjørte jeg med Fru Melchior ud i Rosenvænget til Fru
Drevsen, min første Vesit under min Sygdom. Hjertelig modtagelse,
deiligt Veir. Børn løb paa Peblingsøen som Vandet
stod over. Medens vi kjørte havde her været Besøg af den
engelske Minister, / den østeriske Minister Grev Paar. Robert
Watt, Sophie Melchior. Derpaa kom Jette Melchior, Hartmann
og til Aften Jonas Collin. I de sidste fem sex Dage
blev det ringere med den daglige Aabning; tilmorgen drak
jeg et Glas Pyllna-Vand og har nu til Aften allerede 6 Gange
Afførelse, jeg var lang Tid glad derved nu bliver det mig lidt
for meget. Endnu to Gange Afførelse og tilsidst (8 Gang
Diareh) jeg blev nu ængstelig.

Torsdag 26. Tilmorgen to Gange Afførelse. — Spiist saare
lidt til Frokost, men for meget til Middag, i Dag fik jeg
denne fra Fru Krüger i Hotel d Angleterre. Besøg af Melchior,
Bournonville, Fru Michelsen Guldsmedens Kone, der
fortalte mig en aldeles intetsigende Historie. Kjørt med Melchiors
Vogn, ledsaget af William Bloch, om af Havnegade,
over Knippelsbro, hjem over Langebro, holdt udenfor Martin
Henriques, hvis Fødselsdag det er i Dag, Henriques og

5) Onsdag] først skrevet Torsdag 8) Frøken] først skrevet Heinke

Lørdag 28 December. Sov den første Deel af Natten udmærket,
følte mig styrket og taknemlig glad. Sov senere ogsaa
meget godt og om Morgenen havde jeg god Aabning, Alt
tydede paa en lykkelig Dag og god Fremgang. Vaskerkonen
som i min Sygdom ikke som før er kommet saa nøiagtig
og ret faar mit Tøi skulde idag have lidt Skjænd her for
og saa lader Frøken / Hallager hende gaae uden at sige
mig at hun var her; jeg blev heftig og da hun kom med
Snak og Indvendinger blev jeg aldeles heftig og fik min syge
Raptus. Hele Dagen var forfærdelig. Fru Melchior kjørte mig
ud om af gamle Kongevei. Etatsraad Collin kom her og nu
hørte jeg af ham at Frøken Hallager havde tilstillet ham Regninger
hun ikke turde vise mig, det var Mere hun havde givet
ud, end hun havde skrevet paa de ugenlige Regninger og
endelig at hun for tre Maaneder skulde have 15 Rdlr for det
indre Værelse, hun havde til sin og sin Piges Benyttelse, men
som jeg vilde overtage. Ikke et Skridt havde hun gjort med
at tage Paneel ned eller tyde paa at Værelset var mit. Da nu
Diagonissen sov ovre i hendes Værelse gik jeg ogsaa ærgerlig
ind paa dette Arangement. Jeg leiede kun i Maanedsviis men
dog maatte jeg for hende[s] Huusopsigelse give Løfte om at
blive her til ind i April, fra den Tid opsagde jeg da Leiligheden
da jeg vilde reise og kun om jeg fandt mig tilfreds med
hendes nye Bopæl naar jeg kom hjem var der Tanke om at
jeg mueligt flyttede ind. Imorges Bud fra Kronprindsen.
Besøg af begge Lægerne, af Johan Krohn; igaar opførtes
gjenoptaget forandret til to Acter: et Eventyr i Billeder. /

6) mit] først skrevet min 16) hun] først skrevet jeg 20) leiede] først skrevet
kun 24) hjem] først skrevet jeg

Søndag 29. Sov først længe efter Mid[nat] og følte mig
urolig og ildestemt. Veiret graat og taaget[.] Kjørte Klokken
eet med Harriet ud af Nørreport og ind af Øster. Da jeg
havde spiist den halve Middagsmad kom Moses Melchjor
og vilde aflægge Besøg; han sagde han vilde vente, jeg forlod
da Maden for at faae Ende paa Besøget, da jeg lige efter
Bordet trænger til Hvile. Til Aften Besøg af Hr Eckardt; fik
iaften to Breve skrevne.

Mandag 30. Sov mindre godt. Fik Brev og Bog afsted [til]
Bjørnstjerne Bjørnson, da jeg nu vilde have det andet Brev
til Gosse i London afsted, var hans Adresse, som jeg iaftes
havde lagt frem ikke at finde, blev derover meget nerveus.
Kjørte med Fru Melchior ud over Langelinie, gjennem Kastellet,
derpaa gjennem Østerport og ind ad Nørre hen til
Collins, kom træt hjem; ikke i Stemning at bestille Noget.
Efter Middagsbordet sad jeg [og] faldt i Søvn, Døren til
næste Stue var aaben, jeg vaagnede ved at fryse, føler mig nu
i et ilde forpiint Humeur. Papirer, Breve, Alt i Uorden paa
mit Bord, Intet til at finde. Alfor mange Besøg mellem 5 og 7.
Iaften opføres i Casino atter: »Meer end Perler og Guld«.

Tirsdag 31. Graat vaat Veir; tilbragt Formiddagen med
at reenskrive mit Brev til Dronningen og til Grevinde Holstein.
Da kom Bud fra Fru Melchior, om jeg mellem 12 og 1
vilde med hende aflægge Besøg hos Grev/inde Holstein, jeg
23 svarede at det var Noget jeg aldeles ikke turde, jeg havde
ikke Kræfter og jeg maatte jo gjøre Toilette, da jeg ikke
[vidste] hvilke Mennesker jeg der mødte, at jeg ikke som
op til Collins kunde komme i den gamle Frakke jeg sad i

1) Mid[nat] ms. har Middag 21) Formiddagen] først skrevet Brev

herhjemme. Men da Fru Melchior ønskede det vilde jeg
føie hende, uagtet jeg vist havde ondt deraf. Nu kom Bud
at Fru Melchiors Vogn kom Klokken eet, jeg fik nu travlt
med Skrivning, kunde, da Klokken snart blev efter 12 ikke
gaae til min Frokost. Endelig kom Harriet for at kjøre med
mig hendes Moder havde ikke givet ret Beskeed, hun meent[e]
at kunde jeg ikke kjøre med hende til Grevinde Holstein om
jeg da vilde kjøre en Tour Kl 1 med Harriet. Jeg var nu
aldeles febril, (Collin havde før Harriet kom været og aldeles
forbudt hvert Besøg i Dag hos Holsteins). Jeg kjørte nu ud
af Langelinie og ind af Strandveien. Da jeg kom hjem igjen
og ventede lidt, kom Fru Melchior, jeg lod hende læse mit
Brev til Dronningen, men hun havde en saadan Hast, fandt
det saa varmt i min Stue og foer afsted. Da fik jeg den fixe
Idee / at der i Konvoluten til Dronningen kunde ligge et
eller andet Skrevet, jeg havde ikke ret gjennemseet, gjennemlæst;
nu skrev jeg Brev herom til Grevinde Holstein og forstyrredes
deri ved Besøg af Fru Koch; hun tilbød sig at gaae
med Brevet, da jeg lagde det sammen var det beskrevet paa
Bagsiden, som jeg maatte klippe af. Nu kom Hornemann
og talte om min Sygdom og Mangel paa Villies Kraft i den.
Efter Bordet blev jeg overvældet af Besøg, Robert Henriques,
Faderen Henriques, Eckardt, Jonas Collin og endelig Grevinde
Holck, den Ene lukkede den Anden ind, jeg var aldeles
opløst. Brev fra Frøken Bjerring Plage om, i min Sygdom,
snart skrive hende til. — /

24) Holck] foran er overstreget Holstein

Tillæg

Festen for H. C. Andersen 18. august 1871 i den
botaniske Have på Tøien i Christiania.

I sin dagbog skriver H. C. Andersen (s. 127): »(NB i
Morgenbladet staaer Taler og hele Festen) Bladet vil jeg
lægge ind her.« Det mangler nu. Referatet af festen i Morgenbladet
for 20. august 1871 aftrykkes her efter Morgenbladet,
nr. 229.

Endnu udover i 40-Aarene var Christianias mest yndede
og fashionable Promenade den botaniske Have paa Tøien.
Høit beliggende i Nordost for Byen og med fri, aaben Udsigt
over Byen, Fjorden og Øerne med Næsodden og Askerlandets
blaanende Aase i Baggrunden; desuden med alle sine store,
gamle Løvtræer og de skyggefulde svale Gange egner Haven
sig ogsaa vel til at benyttes som Lystpark. Imidlertid, — alt
det moderne Liv har i de senere Aartier trukket sig mere og
mere udover mod Vest; Slotsparken har til Hverdags og
Ladegaardsøen til Søndags indtaget Tøiens fordums Plads,
og den botaniske Have ligger nu mestendels forladt, — der
er endog noget Forsømt i dens hele Udseende. Igaar oplivedes
dog Havens gamle Minder. Man havde nemlig udseet den til
Plads for en Friluftsfest. I dette Valg var der altsaa noget
Extraordinært; men den festlige Anledning var ogsaa extraordinær.
Det gjaldt at feire H. C. Andersen, Danmarks
gamle, ungdomsfriske Digter, der efter i sit Livs Eventyr at

have indflettet Minder fra alle de tre Verdensdele paa denne
Side af Kloden og fornemmelig fra alle Europas øvrige Lande,
endnu havde ugjort et Besøg heroppe i sit Fødelands gamle
Broderrige, indtil han for faa Dage siden paa den nylig aabnede
Mellemrigsbane fandt Veien hid.

Foran Hovedbygningen paa Tøien havde man indrettet
Festpladsen. Paa Plænen fremfor Havetrappen midt paa Bygningen
havde man paa en høi Piedestal reist en Buste af
Digteren, for Anledningen modelleret af Middelthun, der
med utrolig kort Varsel her havde leveret et Arbeide, som
visselig fortjener at bevares, med saadan Styrke og Skjønhed
har Billedhuggeren forstaaet at gjengive det aandige Liv i
Digterens Ansigt. Bag Busten havde man plantet Danmarks
Flag, omgivet af tvende norske, ligesom et norsk og et svensk
Flag vaiede ved hver Ende af Bygningen. I Gangene nærmest
denne var der opdækket flere Borde med skaarne Smørrebrød
og Desert.

Kl. 5½ begyndte Deltagerne i Festen at indfinde sig. Veiret,
der hele Formiddagen havde været truende, var nu bleven
meget gunstigt, og Haven frembød et særdeles smukt og
livligt Skue, da man henved Kl. 6 havde samlet sig, og omtrent
300 i Tallet, hvoraf en stor Del Damer i lyse, festlige
Dragter, bevægede sig omkring i Gangene. Kl. 6 spillede Musiken
op og Æresgjæsten viste sig strax derefter paa Havetrappen,
hvorpaa han traadte ned i Haven. Efterat han var
hilst velkommen, blev man opfordret til at indtage det paa
Bordene opdækkede Maaltid, under hvilket der serveredes
med Champagne. Da Maaltidet var endt, samledes man
foran Trappen og afsang først følgende noget besynderlige
og uklare Festsang af Bjørnstjerne Bjørnson:

Da Sangen var endt, traadte Sogneprest Jørgen Moe frem
paa Trappen og holdt nedenstaaende, af Bifald oftere afbrudte
og med levende Hurraer besvarede Tale for Æresgjæsten:

»Hr. Etatsraad Andersen! Naar man har overdraget mig
det Hædershverv, som ganske vist Flere i denne Kreds bedre
vilde udført, og som jeg derfor ogsaa fra først er veget tilbage
for, det Hædershverv, at udtale for Dem, Hr. Etatsraad! vor
inderlige Glæde ved at se Dem mellem os og at hilse Dem
hjertelig velkommen til os: da er dertil en dobbelt Grund.
For det Første hører jeg til de Ældre i Kredsen, til Dem,
hvem Deres rige Digtnings Væld gjennem lange Tider har
kvæget, til dem, der staa i den dybeste Taknemlighedsgjæld
til Dem. For det Andet har jeg engang været inde i en Gjerning,
der, hvor langt den end staar under Deres i Alt, navnlig
i Selvstændighed — jeg skulde jo just forsøge at være uselvstændig—,
dog havde Noget tilfælles med Deres: Indsamling
og Gjenfortælling af det norske Folks Eventyr. Det er dette,
der gjør, at jeg staar her for Dem. Jeg beder Dem da tækkes
med de Ord, jeg kan vende til Dem. I en Henseende staa de
ved Siden af, hvad De er vant til at høre: Ordene er virkelig
Hjerteord.

Jeg frembærer Dem da, Hr. Etatsraad! Bevidnelsen om
vor dybe Erkjendtlighed for al den Glæde, Deres hele frisksprudlende
Digtning har bragt os Alle. Vi ønske vist Intet
af den borte; vi ved, at skatte den i dens Helhed. Men mig,
og jeg tænker Flere af os, ligger det dog allermest paa Sind,
at faa sagt Dem vor varmeste Tak for Deres Eventyrdigtning:
I den har De skabt en ny, underfuld Poesiens Verden. Fremskudt
som denne Verden maatte være, af Barnlighedens
Grund, og det af en Barnlighed, hvori Ingen har kunnet

nærme sig Dem end sige naa Dem, har De formaaet i dette
Element at indlægge den klare, modne Betragtning af Livet.
Derved er Deres Eventyr blevne Livsbilleder, Billedtaler, hvori
snart de evige Sandheder afspeile sig, og snart Menneskelivets
Vrangsider fremvises i de barnlig humoristiske Glimts Lys.
Derfor har fra denne frugtbare Jordbund kunnet fremvoxe
Underblomster, der endog straale i den guddommelige Sandheds
hele Klarhed, og atter de fornøieligste Humoresker, der
vække den barnefriske Latter. Jeg skal ikke belægge med
Exempler: jeg kom til at opregne Titlerne paa Deres Eventyr.
Og over hele denne dybe, rene, humoristiske Digtning,
saa broget af Indhold og vexlende af Form, har De vidst
at brede den eiendommelige danske Farvetone. Den danske
Bøgeskovs Duft vifter over disse Eventyr, den danske Bøgeskovs
Lys og Skygger spille over dem. Selv de af os, der ikke
har seet Deres deilige Land, dette »Land, der staar med brede
Bøge, nær salten Østerstrand« — selv vi har dog lystvandret i
den lyse Skov og ved det blanke Sund, hvergang vi læste Dem.
Dette Fabelland, denne Undernes Verden, ukjendt og dog
hjemlig, har De aabnet for os, og Aar for Aar ført os gjennem
nye Strøg af Underlandet. Det er for denne Gjæstfrihed,
for denne Gavmildhed paa Deres store, vide Omraade
at vi elske Dem og af Hjertet ere Dem hengivne.

Man har, Hr. Etatsraad! engang sagt Dem, at af alle
Digtere har De det bedste Publikum: Børnenes store Skare
Verden rundt. Det er sandt, men kun den halve Sandhed.
Sagen er, at Deres Eventyr gjør den adstadige Mand og den
satte Kvinde, ja os under Graahaarene til Børn igjen, saa vi
sætte os ved Deres Fødder sammen med de Smaa og raaber
med disses Iver og Utaalmodighed: Fortæl, fortæl dog!

(Bravo.) Dette er Deres Digtergaves underfulde Tryllemagt,
at den forynger os, saaledes forynger os, at Barnehjertet igjen
banker i os med Sorg og Glæde, under Smil og Taarer ved de
Syner, De fører frem for os. Er det saa underligt, at vi holde
af Dem? at vi hænge ved Dem? Det er jo kun det lille »Grantræ«,
der længes efter at voxe, blive stort og gammelt; det
gamle Grantræ — ak, det vil nok helst blive lidet og ungt igjen.

De er, Hr. Etatsraad! kommen sent herop til os. Og dog —
De har jo besøgt os, smukt besøgt os i alle de Digterværker,
hvori De har nedlagt den store Begavelse, Gud har givet
Dem. Men personlig er De kommen sent op til os. Og naar
vi nu har den Glæde at se Dem Ansigt til Ansigt, saa ved vi
godt, at vi har lidet at byde Dem mod de rige, solvarme
Lande, De før har gjæstet. Men to Ting har vi dog, som De
ikke tør forsmaa. Det ene er vort Lands Natur med Fjeldtinderne,
med F[j] orddybene og de grønne, stille, lukkede
Dale, hvor Elven bruser og Birken suser. De vil forstaa denne
vor Natur, og De vil fornemme, at den favner Dem med
nordisk Inderlighed, med nordisk Hjertelighed. Det Andet,
vi kan byde Dem, er og bliver dog det Bedste, Menneske kan
give Menneske, naar det gives i Sandhed. Det er vor Tak, vor
Hjertens Tak for alle de gode Timer, De har skjænket Enhver
af os. Og denne vor Tak frembære vi med en liden
Ændring, helst gjennem Johannes's Ord i »Reisekammeraten«,
idet vi sige: »Du gode Herre! vi kunde kysse dig, fordi
du er saa god mod os Allesammen, og har givet os al den
Deilighed, din Digterverden eier«. (Bravo.) — Og til Takken
føier vi Hjerteønsket om, at De vil befinde Dem vel den
Sommerstund, De færdes mellem vore Fjelde, men først og
sidst Hjerteønsket om, at Herren vor Gud herefter som hidtil

vil bevare Deres friske Digterungdom, saa De herefter som
hidtil kan forfriske og forynge os.

Held og Guds Velsignelse over Digteren H. C. Andersen!«

H. C. Andersen traadte derefter, hilset af Haandklap, frem
paa Trappen, og takkede med smukke og hjertelige Ord, som
vi desværre kun meget ufuldkomment kunne gjengive. Han
vilde saa gjerne, sagde han, fremføre sin Tak paa en rigtig
smuk og fyldestgjørende Maade. Men han frakjendte sig selv
Evnen til at gjøre det saaledes som det burde ske. — Dengang
da han kom fra Pugeskolen over i en større Skole, da fik
han en Lærer, som havde stor Indflydelse paa ham, — en
Mand med strænge Ansigtstræk, men klare, milde brune
Øine. Det var en Nordmand. Han hed Welhaven og var af
samme Slægt som Digteren af dette Navn. Denne Mand
aabnede i Mangt og Meget hans Blik; han lærte ham at forstaa,
hvor han hidtil kun havde ramset op, og især i Religionstimerne
var hans Undervisning frugtbringende. Han
vandt snart hans barnlige Tillid, og det var til ham, han gik
med sine første Digte. Men mærkelig nok havde han aldrig
fortalt ham Noget om sit eget Fædreland. Det var først en Del
Aar efter, at en liden Bog bragte ham ligesom det første Glimt
af Norge. Det var et Arbeide af Keilhau og omhandlede en
Reise fra Norge til Beeren-Eiland. Det Indtryk, som han
dengang modtog af Norge var saadant, at han tænkte: Det
Land maa jeg se. Men Sydens varme, solrige Lande havde
det været saa meget lettere at komme til, og — sydover drager
Vikingen jo saa gjerne. Med Hensyn til Norge havde han
altid sagt: imorgen; men man veed aldrig, hvad Morgendagen
kan bringe. Forøvrigt kjendte han jo allerede Norge, vidste,
hvordan her saa ud. Han vidste det fra Dahls Landskaber,

og senere fra Tidemands og Gudes Billeder, han vidste det
fra vore Digtere og fra vore Tonekunstnere. Den første
norske Sang, han havde hørt, fortalte, at »Solen gaar bag
Aasen ned;« men han forstod, at Solen netop gik op bag
Aasen. Og nu var han da endelig naaet herop. Han var
kommen som blandt kjære Frænder, det var sit eget Modersmaal
han hørte, han var ret bleven modtaget som Barn i
Huset, og nu kunde han kun sige Tak, hjertelig Tak.

Det varmeste Bifald modtog Digterens hjertelige, bevægede
Ord, til hvilke han dog senere endnu føiede den for alle hans
Beundrere mest kjærkomne Opmærksomhed, som han kunde
vise dem, idet han nemlig forelæste to af sine Eventyr, »Snemanden«
og »Det er ganske vist«. Han tog Plads oppe paa
Havetrappen og alle flokkede sig sammen for at høre ham
læse. Andersens Evne til at læse sine Eventyr er viden bekjendt.
Hans Organ er svagt, det er ikke for noget stort Auditorium
hans Foredrag passer, men for en liden Kreds, der
kan samle sig nær indtil ham. Netop dette stemmer jo forresten
saa godt med det, han læser; og aldrig har man vel
havt Eventyrenes milde, elskelige Humør, deres Barnlighed
og Skjælmeri og deres mageløse Evne til at glæde baade Ung
og Gammel, baade Barn og Olding staaende saa levende for
sig. Disse Ting, som man kjendte saa godt, at man vilde
mærket det, om et Ord var bleven udeladt, — det var, som
om det skulde være noget ganske nyt, man hørte. Det behøver
ikke udtrykkelig at siges, at det livligste, almindeligste,
mest vedholdende Bifald blev Digteren til Del; men det
kjæreste og rigeste Bifald maatte han dog finde i den hjertelige,
glade Latter, der ledsagede Læsningen helt igjennem.

Senere udbragte Sorenskriver Birch-Reichenwald en Skaal

FORORD

Det er for Det danske Sprog- og Litteraturselskab en
glæde, at de to sidste af tekstbindene med H. C.Andersens
dagbøger 1825—1875 som planlagt kan udsendes i hundredåret
for digterens død efter en stor og meget koncentreret
arbejdsindsats. En endnu større glæde er det dog, at læserinteressen
for dette enestående menneskelige og tidshistoriske
dokument overstiger, hvad der har været vanligt for de
allerfleste af Selskabets publikationer. Alligevel havde dagbogsudgaven
været umulig at realisere uden betydelige tilskud,
og for disse udtrykker Selskabet påny sin store taknemlighed
overfor Carlsbergfondet og beder Det kongelige
Bibliotek, uden hvis støtte udgaven ikke kunne være færdiggjort
efter planen, modtage en varm tak.

Sideløbende med de ti binds opsætning og trykning har
fhv. overbibliotekar, dr. phil. H. Topsøe-Jensen forestået
udarbejdelsen af omfattende registre til udgaven. Et bind
indeholdende værk-, sted- og sagregister ventes udgivet i
1976 og personnavneregisteret i 1977.

Det danske Sprog- og Litteraturselskab

1873.

Den første Januar, Onsdag. Iaftes gik jeg iseng henimod
elleve og hørte efter 12, Kanon-Hilsen for det nye Aar. Tænkt
paa Aaret der gik og Aaret som kommer. Halv 10 stod jeg
op og havde Smærte i de løse Fortænder. Brev-Hilsen fra /
Raasløffs i Dresden. Besøg af Moses Melchior[.] 50 Rdlr til Dr
Hornemann, 50 Rdlr til Dr Collin, Pigen som Juleaften fik
1 Rdlr 3 ȋ fik i Dag tilmorgen 4 ȋ. Den lille Thora en Atrap
forestillende en Høne deri Sukkergodt. Besøg af Frøken Hallager,
hun var i Taarer. Meget beklagede hun at jeg iaftes
saaledes trættedes af Visitter og saa fortæller hun: At hun
igaar havde faaet et saare nydeligt Brev fra Grevinde Holck,
der spurgte hende om paa hvilken Tid hun kunde komme at
besøge mig og hun, Frøken Hallager, havde svaret, Kl 7
Aften, saa er der sjelden noget, derom taler hun ikke til mig
eller Diagonissen og saa bliver Grevinde Holck ikke modtaget,
da jeg ikke veed det Mindste om hendes Komme.
Kjørt i Melchiors Vogn, med William Bloch ud gjennem
Frederiksberg Alee og hjem forbi sorte Hest og Vartou. Brev
fra den polske Poles, som Frederiksen engang for flere Aar
[siden] førte op til mig, han vilde udgive nogle Meddele[l]ser
i æstethisk Henseende jeg engang havde givet Frederike Bremer
og Breve han havde fra hende. Han ønskede en kjøbenhavnsk
Forlægger. Jeg blev kjed af det, da jeg ikke vil have

15) taler] først skrevet fort 18) Kjørt] først skrevet Br 21) vilde] derefter er
overstreget opgive

med ham at gjøre. Redacteur Ploug besøgte mig og raadede
til det samme. Brev fra lille Mary Levingston. Fik fra Solodandser
Krum sendt hans Portrætkort, jeg sendte ham ved
Balletmester Bournonville mit igjen. Besøg af den lille Gottlieb
Collin; Besøg af Johan Krohn. / Siden jeg kom hjem fra
Kjøretouren, har Maven været noget løs; ikke saa ganske vel
føler jeg mig. Kl 7½ tilaften kom Moritz Melchior og Frue
til Besøg, de kyssede mig kjærligt begge to; vi udvexlede
gjensidigt gode Ønsker for hverandre i Aaret som nu er
begyndt. Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg. Til Aften tynd
Mave.

Torsdag 2den. Diaréh! Smukt Veir. Der blev sendt mig
anonymt et Bogmærke; det seer aldeles ud som et Grav-Kort.
En lukket Bog og over den et sort Kors. Besøg af den lille
Gottlieb Collin. Klokken halv to kjørte jeg med Fru Melchior
ud med Østerport, langs Volden til Nørre og derpaa hen til
Henriques, som jeg nu første Gang besøgte og kom nogenlunde
op ad Trapperne. Brev fra Clara Heinke. — Besøg af
Etatsraad Collin som jeg fik til at skrive Brev for mig til
Poles. Da jeg spiiste kom Grevinde Holstein med en Annanas,
som hun havde faaet af Udenrigsministeren Rosenørn; hun
vilde ikke ind. Besøg af Maleren, Carl Bloch. —

Fredag 3. Dagene snegle hen, Tænderne genere mig særdeles,
de sidde aldeles løse; den yderste til Høier kan jeg bøie
og dreie. Kjørt med Fru Melchior ud paa Amager. Brev
igaar fra Mathilde Ørsted.

Lørdag 4. Kjørt med Harriet Melchior ud af Øster og ind

24) yderste] først skrevet ydd 25] paa Amager.] tilføjet over linien, derunder er
overstreget af Øster, ind af Vester. 26) igaar] tilføjet over linien

af Vester. Sendt Brev til Poles i London, og Brev og Bog til
Baron Rosenkrantz. — Bud fra Arveprindsessen om mit Befindende.
Ringe Middagsmad. Vilde ikke tilaften drikke
Thee men varmt Øl, da jeg altid faaer Diar[e]h men strax
efter Middagen kom Diaréh! jeg drak da hver/ken Thee
eller Øl men Havresuppe og fik Diaréh, denne fulgte igjen
da jeg uden at tage Aftensmad gik iseng efter 10. Kunde
ikke sove.

Søndag 5 Betalt Frøken Hallager 15 Rdlr for Ugen og 35 fra
imorgen i Huusleie til 6 Februar Sov daarlig, ondt i de løse
Tænder; Halsen særdeles tør, Humeuret meget daarlig. Maven
var imidlertid blevet bedre og naturlig fast. Kjørt med
William Bloch over Langelinie og ind af Østerport. De
Lakris-Anis Draaber Hornemann have givet mig skade vist
Maven og give lidt Qvalme. Fik ikke Middag sendt i Dag fra
Melchiors, der er stort Selskabs, for Holsteins (som dog ikke
kom), men skrev efter Spise hos Jette Collin; (Suppe med
Riis og Torsk, i Formiddags fik jeg Grød og Torsk igaar
Velling og Torsk, jeg bliver aldeles træt af Torsk). Jeg følte
mig imidlertid vel efter Middagen, (forud havde jeg gaaet
og staaet i Stuen hele tre Qvarteer for at blive legemstræt til
Hvile). Jeg fik nu Lyst til at ryge en Cigar, røg en halv og
var nu mere livlig og virksom en ellers skrev et Par Breve.
Vilde det saaledes gaae fremad, Gud, min Gud, da blev
jeg vist Menneske igjen. Til Aften fik jeg igjen to Gange
Diaréh, og Humeuret faldt igjen.

Mandag 6 Regnveir. Afsagt fra Melchiors at i Dag kom

1) og Brev og Bog til Baron Rosenkrantz. —] tilføjet over linien 27) Mandag]
først skrevet Søndag 27) fra] først skrevet va

ikke Vognen, den var itu, jeg kommer altsaa ikke ud at kjøre
i Dag. / Til Morgen da Barberen var her fik jeg en svær
Hoste Atakké med meget Slim, saa at jeg nær var blevet i
det. Veiret graat og regnfuldt. Sendt de nye Eventyr i Krydsbaand
og Brev til Brødrene Brandt i Amsterdam hver et
Exemplar. Brev til Fru Koch om Sallep, som jeg fik strax.
Brev til Tandlægen Voss. Besøg af Fru Melchior, Besøg af
Henriques, som er den af alle de Besøgende, som stadigst
have besøgt mig under hele Sygdommen. Besøg af Robert
Watt.

Tirsdag 7. Sov seent iaftes; stærk Hoste til morgen og meget
stakaandet. Besøg af Conferensraad Drevsen, han bad mig
skrive et Par Ord til Einar, hvis Fødselsdag det er imorgen,
jeg skrev nogle Ord. Kjørt med Fru Melchior over Langelinie
ind af Vesterport, jeg havde første Gang »Respirator«
paa. — Henimod tre kom Tandlæge Voss og trak den ene af
de fire Fortænder ud, den yderste til Høiere. Iaften opføres
1ste Gang Bertram de Born; fra Theatret er overdreven Roes
over det gaaet ud i Publicum. Intendanten Berner sagde til
Fru Henriques at i 24 Aar var der intet Stykke, saa udmærket,
givet paa den danske Scene. Idag, efter Prøven igaar,
hørte jeg at det var meget fortjenstfuldt for en ung Forfatter,
men at det var for / bredt og mindede om andre Stykker
f Ex Brylluppet paa Ulfsberg, at Personerne ikke vare ret
dramatisk udpregede, at »Kongen« i Stykket, Wiehe, decalmerede
for meget og holdt lange Taler over Krig og
Kongemagt. I Stykket har Bertran tabt sin historiske Personlighed.

6) Sallep] S først skrevet at 16) Voss] først skrevet Drev 25) decalmerede]
d først skrevet p 27) Personlighed] først skrevet Char

Nu faaer jeg at høre imorgen man meente det gjorte
Lykke, Kritikken kunde imidlertid bevare denne Lykke eller
have god Leilighed til mange Angreb paa det.

Onsdag 8 Bertrand de Born vandt stort Bifald, for det fuldt
besatte dobbelt betalte Huus, 3die Act maaskee lidt bred.
Der fortælles at Hr Recke var i første Parquet og blev karresseret
af Phister. Recke er een af de faae Forfattere der viiste
sig paa Tilskuerpladsen ved første Forestilling, hverken Heiberg,
Hertz, Hostrup Hauch & have været det; Hr Recke
har været vis i sin Sag. Det synes jeg mindre om. Kjørte med
Fru Melchior Kl 1 ud til Rolighed og spadserede i Haven,
det var graat Veir men 6 Graders Varme. Det var min første
Vandring under denne Sygdom. Brev til Adjunkt Rossing
i Sorø om Sophie Rasmussen Ingemanns Pige har faaet Legatet,
det Linde skriftligt og mundtlig har forsikkret mig, ja
Excellensen Hall der forleden besøgt mig, sagt at hun
særligt fik for at glæde mig, da hun stod lige med et Par der
kunde vælges. Jeg har ikke hørt / et Ord derom fra Sorø,
uagtet jeg [i] et Brev til Lektor Blicher udbad mig det for
over 14 Dage siden. Til Aften Besøg af Professor Hornemann
der synes at det gaaer godt frem.

Torsdag 9. Smukt Solskinsveir; Besøg af Moritz Melchior,
Vognen kom lidt efter eet og da kjørte Diagonissen med mig,
da ingen Andre vare; vi toge ud over »Langelinie« om og ind
af Vesterport. Sendt mine Eventyr og Historier til Dr Voss s
Frue, jeg fik derfor et Besøg af ham Klokken 3; imorgen

2) Kritikken] først skrevet men 5) bred] først skrevet breed 9) Hr] først
skrevet han 11) Rolighed] først skrevet Rosenvænget 19) Lektor] først
skrevet Lector 24) over] først skrevet af

vil han trække de to Fortænder ud, Nicolai Bøgh var her til
aften, han kommer fra Julefest i Fyen, Broderen Fredrik er
meget syg, ligger tilsengs og har vist Rygmarvs Tæring. Skrev
et Par smaa Breve, som jeg kasserede igjen.

Fredag 10. Igaar faldt Papirskassen paa Ritiraden ned og
stødte haardt Neglen paa min høiere Fod, jeg havde ondt i
Halsen, maatte svøbe Wat om, Tænder[ne] som skal ud imorgen
murrede, jeg hostede følte mig trykket i Sindet og Natten
gik i Afvexling af Søvn og vaagen, dog mindst det sidste.
Imorges læste jeg at Napoleon den 3die var død igaar under
store Smerter. Jeg blev stærkt bevæget! hans Liv ligger saa
tragisk, var han død for tre Aar siden, da var han død som
Keiser af Frankerige og han havde staaet anderledes dømt
i Historien og af Nutidsfolk. Klokken eet kjørte jeg med
Harriette Melchior ud af Vesterport, forbi sorte / Hest, ad
Frederiksberg Allée og ind af Nørreport, jeg var i nerveus
Spænding thi efter Klokken 3 vilde den unge Tandlæge Voss
komme og trække to af de løse Fortænder ud, jeg var meget
angst for Smerten; jeg blev nu beblæst med Æther, han
gjorte et Snit og trak der paa de to smaa Tænder ud, jeg
gav et Skrig, men var lykkelig da det var overstaaet, jeg syntes
jeg følte mig aldeles rask, jeg tilbød ham at vælge den engelske
eller tydske illustrerede Udgave af mine Eventyr til en
Erindring om hvor glad han i Dag havde gjort mig; han
valgte den tydske. Nu har jeg kun een eneste Tand tilbage,
just den der var den løseste da de tre som endnu ere borte
sad faste til at tage Viinsten fra. Naar den nu er borte, vil

15) Melchior] først skrevet Melh 16) Nørreport] ms. har ved linieudgang
Nørre samt et overstreget p 17) Tandlæge] først skrevet Tandlæse

i Casino atter: Meer end Perler og Guld. (Nytaarsnat gives
med.) Henriques var her og udtalte sig mod Brandes Kritik
over Bertrand de Born, (i Illustrerede Tidende). Derimod
har P. Hansen i Fjærn og Nær idag udtalt sig til hans Tilfredshed.
Til Aften Besøg af Fru Melchior, noget tidligere
var Moses Melchior her. Før jeg kjørte ud havde jeg Besøg
af Fru Scharling med yngste Datter. Mathilde Ørsted ligger
endnu tilsengs, det er paa den fjerde Maaned. /

Mandag den 13. Regnveir. Besøg af Maleren Lund. Vi
talte om hans Logerende Hr Recke, det synes som den unge
Mand er sig godt bevidst, han fandt det ogsaa i sin Orden
ved første Forestilling af Bertran de Born at gaa i Parquettet.
Harriette kom i Dag med Vogn og vi kjørte, Diagonissen Ida
var med, en lang Tour; ud af Nørreport om gjennem Frederiksberg
by og ind af Vesterport, ad Havnegade hjem.
Brev fra L. Brandt i Amsterdam, Brev fra Frøken Korn her
i Byen. Inat faldt jeg isøvn, efter at have lagt mig ½12,
saa at jeg vaagnede Klokken eet, sov derpaa ret fast og
havde i det Hele en god Nat uden at have taget Sove-Pulver,
som Hornemann raadede til. Brændt Hænderne jeg havde
Eau decologne paa.

Tirsdag 14. Smukt Solskins Veir 6 a 7 Graders Varme,
det er mærkeligt hvor mildt [det] er i December og Januar.
Iaftes Besøg af Henriques der er i høj Begeistring for Bertrand
de Borns og oprørt paa Brandes Anmældelse. Jeg har
ikke læst eller seet Bertrand de Borns, kunde ikke udtale en
Mening, men anførte hvor haardt mine første Arbeider,

1) Nytaarsnat] først skrevet Nytta 13) Ida] først skrevet Hedv 16) Korn ɔ:
Koren 18) saa at] foran er overstreget Klok

»Improvisatoren« og »Mulatten« bleve behandlede af Kritikken.
Derved kom jeg tilbage i bittre Erindringer, min
Ungdom var gaaet hen i Kamp og stor Miskjendelse, jeg
blev syg, Henriques gik hurtig, har slet ikke været her i Dag
Tirsdag og jeg var endnu i min bittre Stemning i Dag til
høit paa Dagen. Kjørt med Fru Melchior og tog Diagonissen
med ud over Langelinie til Rolighed, der / gik jeg
Haven rundt og ind i Kjøkkenhaven hvor jeg plukkede et
Par Blade af den krusede røde Kaal, jeg var vist et Qvarteer
i fri Luft, og kjørte saa hjem, gjennem Nørreport. Besøg af
Hartmann; senere paa Aftenen kom Jonas Collin og derpaa
Henriques. Før Spisetid var Tandlæge Voss for at trække min
sidste Tand ud, men da den endnu sad fast og jeg ømmede
mig, udsatte han Operationen. —

Onsdag den 15. Graat Veir. Sov i Dag til Klokken 10,
uagtet jeg har sovet ret godt i Nat. — Klokken 12 kom Emil
Hornemann med sin mindste Dreng og en lille Pige, Fru
Jette Collin og Eckardt, Alle paa eengang, Fru Melchior
med sin Vogn spredte Selskabet ogsaa Paludan Müller, der
kom med Ansøgningerne til det Anckerske Legat. Kjørt ud
til »Rolighed« hvor jeg gik et Qvarteerstid i Haven, det var
mig kjøligt uagtet det er stadigt 6 Grader og Capripholier
og Hyld staae med store udfoldede Blade. Vi kjørte nu hen til
Fru Collin, og kom ikke der fra før halv 4. Imorgen skal
Diagonissen Søster Hedvig forlade mig og ud at pleie den
gamle Kammerherre Castenskjold paa Frederikslund. /

Torsdag 16 Januar 1873. Sendt Brev til Frøken Anna

12) for] f først skrevet v 13) ud] foran er overstreget fast 18) Melchior] først
skrevet Melchiors 25) Hedvig ɔ: Ida 27) Januar] først skrevet December

Bjerring, Frøken Ørsted og Fru Scavenius. Af Theodor
Collin hørte jeg at Scharff, som endnu iaar ikke har besøgt
mig, var stødt paa mig, jeg havde senest ikke modtaget ham
venlig nok, det syntes at jeg helst vilde være ham fri. Collin
havde forklaret at det laae just i min Sygdom, og just paa
den Tid. Scharf havde da barnagtig udtalt sig at jeg havde
bemærket han var blevet saa feed. Jeg ærgrede mig over det
Vrøvl og skrev et Par Ord til Eckardt, allene det om Eckardt
efter sin Middag vilde komme hen til mig, men da jeg sad
ved Middagsbordet mældte man Scharff, han kom af sig
selv, Eckardt som indtraf efter hans Bortgang anede ikke han
var gaaet her op. Scharff kunde ikke sige Andet end at han
pludseligt havde faaet den Idee at jeg ikke syntes om ham.
Jeg bad ham o[p]give hvorfra den Idee kom og han vidste
Intet at fremføre. Senere kom Eckardt og blev hos mig en
god Times Tid. I Dag kjørte jeg med Diakonissen, alene ud,
vi vare paa Amager. Efter Bordet tog hun Afsked, hun forlader
mig, skal paa Lørdag ud til Frederikslund og pleie den
gamle Kammerherre Castenskjold, jeg forærede hende til
Erindring om mig et smukt Album i Ruslæder, med Laas og
Nøgle, mit Portræt og et Digt (Poesien), heri. Til Søster
Anna (Buch) sendte jeg smukt indbundet »Digte, gjemte
og glemte« / samt »Mit Livs Eventyr«. I Dag faaet sendt
et Foredrag over Asbjørnsen, samt Brev fra Georg Brandt i
Amsterdam. Til Aften, seent, Besøg af Henriques.

Fredag 17. Regn og Graat; forstemt; Tanden plager mig

14) o[p]give] ms. har omgive 16) Diakonissen] først skrevet Diagonissen
20) i] først skrevet m 22) Digte] D først skrevet m 26) Fredag] først skrevet
Onsdag

ogsaa. Ikke Lyst til at bestille Noget, ingen Planer, ingen
Tanker for Fremtiden. Nu komme saagodt som Ingen mere
og spørge til mit Befindende. Kjørt ud af Nørre og ind ad
Vesterport. Brev fra Bjørnstjerne Bjørnson og fra Gunde
Rosenkrantz.

Lørdag 18. Maven daarlig. Turde ikke kjøre ud, min
Tand generede mig jeg haabede at Dr Voss kom, men han
kom ikke; jeg var meget irritabel og forknøt; meget eensom
og ene. Da Klokken i Aften var henved 11 kom de to unge
Studenter som bæ over mig, hjem fra deres Juleferie

Søndag 19 Regn og Blæst; der kom Afbud, at Veiret var
for daarligt til at kjøre ud. Besøg af Billedhuggeren Jerichau;
Klokken henimod tre kom Dr Voss og trak min sidste Tand
ud, den blev ætheriseret, men jeg mærkede dog godt Brydningen,
han blev hos mig en god halv Time; jeg var let om
Hjertet ved Tanken at nu var jeg fri for alle mine Tænder,
men det ikke ret livsglad, som forleden, da han tog den
første af de løse 4. Nu er jeg da aldeles Tandløs (Søndag 19
Januar 1873 mistede jeg den sidste, naar mon jeg mistede
den første, var det ikke i Slagelse Skole under Dr: Hundrup.)
De to unge Studenter fra Odense og fra Slesvig-He[r]tugdømme
/ vare i Formiddags nede at besøge mig. Fernanda
Henriques og Broderen Robert have ogsaa været her i Dag.
Dr Collin kommer her dagligt. Ved at føle paa Tandkjødet
mærker jeg at jeg endnu har paa Hagebenet den Beenknop
jeg forleden opdagede lige under min sidste Tand, nu fik jeg
Angst for alle nye Tilfælde og Operationer. Besøg af Henriques

17) ikke] først skrevet d 22) nede] foran er overstreget oppe 25) at jeg] j
først skrevet d

og Consul Mørck. Mellem 8 og 9 kom og blev en Times
Tid Eduard Collin og Kone, det var en Oplivelse for mig.
Da jeg før Sengetid talte med Frøken Hallager om at faae
en Kuffert ned fra Pulterkammeret for at ordne forskjellige
Ting i den svarede hun at jeg havde givet Frøken Bang
Lov at sove der og at alt hendes Tøi var fløttet derind, det
forekom mig besynderlig at Værelset var saaledes optaget
da det var mit. Og da jeg kom tilsengs var det mig ideligt i
Tanken, mener Frøken Hallager at jeg hver Maaned skal
betale Værelset og dog at en Anden benytter det. Jeg sov
ikke før mod 4 a 5 og havde det ikke godt.

Mandag 20. Saa snart jeg kom op fik jeg fat i Frøken
Hallager fat og da jeg bad om Forklaring paa dette Anrangement
med Værelset, bekjendte hun at lille Thora havde ligget
af »Meslinger« og var derfor kommet paa Frøken
Bangs Værelse; man var, / med Fru Melchior og Fru Collin
blevne enige om at skjule Sygdommen, som nu afficerer mig,
da man siger Zytphen-Schullin i disse Dage er død af den.
Beenknoppen paa mit Kjæbebeen ængster mig ogsaa, Dr
Collin og Hornemann berolige mig i den Henseende; jeg
skrev Brev om den til Dr: Voss. — Smukt Solskins Veir, men
Fru Melchior kom først efter halv to, (Charlotte og Poul
vare med), vi kjørte til »Rolighed« hvor Pigen var ude at
tørre Meublerne af; jeg gik nogle Minutter i Haven saa blev
det Regn, jeg maatte ind og hjem. Besøg af Dr Hornemann;
lidt forud af Diagonissen, Frøken Anna Buch som takkede
mig for Bøgerne jeg havde foræret hende. — Følt mig træt
og søvnig. — Iaften har første Gang Henriques, under min

18) Zytphen] Z først skrevet S 19) Beenknoppen] først skrevet Tand

Sygdom svigtet mig med Besøg idet hans Kone ligger og er
syg, Kokkepigen kom og bragte mig denne Beskeed. Moritz
Melchior kom derimod Klokken henimod 9 og blev en halv Times
Tid. Jeg har forresten Qvalme og frygter for en søvnløs
Nat.

Tirsdag 21. Besøg i Formiddags af Digteren Munch der
kom med Louise Melchiors Vifte som han har skrevet Vers
paa, saa kom Hr Eckard og derpaa Conferensraad Drevsen,
der talte om de mange Blomster han allerede havde i fri Luft.
Med Harriet Melchior kjørte jeg derpaa ud til Fru Drevsen,
hvor der [var] mange / Folk ɔ: Frøken Bjelke, Fru Lind og
Agnete, Frøken Thoresen som nu er der i Huset. Solen skinnede
i Haven, der stor en japanesisk Æblebusk i Blomster.
Vi kjørte hjem gjennem Vesterport. Før jeg tog hjemme fra
kom Digteren Hr Recke og afleverede sit Stykke, men vilde
ikke gaae ind, han havde ikke Tid havde han sagt til Frøken
Hallager, paa hvem han havde gjort et rigtigt friskfyrs bevidst
Menneskes Indtryk, Paaskriften til mig paa Bogen er saa
tynd som den kan være. Besøg af Dr Voss der beroligede mig
med Hensyn til Beenknuden paa Hagebenet; Fik Bädekers
Schweiz, den slog itu hos mig Lysten til at besøge Badet
Tarasp, som Hornemann anbefaler; der er et Climat som
i Fiinland eller nord Sverrig, man skal have Vintertøi og kan
hver Dag om Sommeren faae Snee. — Til Aften kom han her
med Student Weber og vi talte lidt sammen. løvrigt er Humeuret
aldeles nedtrykt ved denne lange Sidden inde og jeg
føler mig der til ikke ret i Bedring. (Før Spisetid Besøg af
Fru Koch.)

23) eller] først skrevet og

Onsdag 22. Smukt Solskins Veir. Iaftes da jeg / kom
iseng og begyndte at sove, mærkede jeg at Nat-Lampen
brændte svagere og tilsidst var der kun den røde Tanne, jeg
stod op og slukkede den, men det var saa tidligt paa Natten,
jeg ringede og Frøken Hallager, stod op, kom ind og bragte
en ny brændende Væge, Klokken var kun halv eet. — I Formiddags
(heller ikke til Aften) kom Hornemann [ikke] og
jeg vilde just tale med ham om Badestedet Taparck i Graubünden,
det han anbefaler og jeg seer af Böttiger at der er et
Climat som i Fiinland, at man skal have Vintertøi og at
der er Regn og Snee, det er da aldeles ikke for mig, som
hoster og saa let forkjøles. — Besøg af Frøken Brandes.
Brev fra Fru Scavenius. Fru Melchior kom i Dag først med
Vognen Klokken over et Qvarteer til tre, jeg skyndte mig
hjem paa en Time, for at træffe Hornemann, men han havde
ikke været og kom ikke. Efter Bordet, ved Lys, Besøg af
Scharf, og derpaa Jonas Collin, lidt tidligere kom Grevinde
Holstein med Bodil, for at sige mig Lev vel, den unge Datter
skal have Bryllup paa Holsteinborg den 1ste Februar og reise
til Altona om Aftenen. Ved Afskeden blev jeg nerveus og
brast i Graad. Til Aften kom Henriques ikke, det er første
Gang, under min Sygdom han svigtede uden [at] sige mig
det / Aftenen lang, Humeuret trangt.

Torsdag 23. Smukt Solskin, glædede mig til at komme
ud at kjøre, da fik jeg Brev fra Fru Melchior at Kudsken
havde sagt at Hestene vare saa anstrængte, de maatte hvile
[i] Dag, og altsaa kom Vognen ikke; kun denne er mig
varm og magelig, med den har jeg altid en Ledsagerinde, jeg

8) Taparck ɔ: Tarasp 9) Böttiger ɔ: Baedeker

skulde altsaa blive hjemme da ingen anden Vogn var mig
behagelig. Brevet mældte dernæst at da der var Selskab,
kunde Kokkepigen ikke skaffe Mad til mig i Dag, da jeg
spiiste langt tidligere, jeg maatte lade Frøken Hallager sørge
for mig. Alt forstemte mig, jeg ventede nu slet ikke at see
nogen af Melchiors i Dag, dog efter Frokost kom Moritz
Melchior med Thea, og lidt senere Fru Melchior, det løftede
igjen paa Humeuret. Sendt Brev til Scudder i New-York. —
Talt med Professor Hornemann og opgivet at reise til Badet
Tarasp, som jeg frygter for er mig for koldt og for langt fra
alle Jernbaner. Han undersøgte min Rygrad, men fandt
ingen Svagelighed i den. Efter Bordet Besøg af Henriques,
Frøken Jette Melchior (som sagde at hun i Sommer havde
god Plads til alt mit Tøi.) nu kom Eckard og derpaa Studenterne
som boe over mig Oksen og Veber. Jeg var træt og
maatte snart sende dem bort. Frygt for ikke at sove om
Natten, iseng halv tolv. /

Fredag 24. Veiret graat; kjørt med Fru Melchior ud tit
»Rolighed« og gik næsten en halv Time, Klokken blev henimod
halv fire da jeg kom hjem. Fik da Besøg af Fru Lund;
derpaa kom Paludan Møller for at tale om det Anckerske
Legat og vi bleve enige om at give det iaar til Anton Nielsen.
Til Aften Besøg af Etatsraad E, Collin og Frue. Hun blev
og drak Thee med mig. I Nat sov jeg daarlig; Klokken blev
henimod fire før jeg troer jeg fik nogen Slags Hvile, jeg var
skrækkelig utaalmodig og uagtet jeg tænkte over under
hvilke Smerter en Syg kan tilbringe Natten og jeg altsaa

13) Jette] først skrevet Mel 15) som] først skrevet oven 24) Nat] foran er
overstreget Formiddags

maatte være glad ved at slippe med kun Søvnløshed, var jeg
heftig og kjed af Livet, syntes at ogsaa nu var jeg færdig og
hvor Lidet har jeg saa udrettet? — Da kom i Morgenstunden
et Brev fra Vest-Amerika, jeg havde en Angst for at læse det
og ventede at finde Noget der afficerede mig, men tvertimod,
det var som et Fingerpeg paa at jeg, ved Guds
Hjælp, havde udrettet Noget; et ung Landsmand, der som
han skrev, for en Ungdoms Letsindighed, der kastede Skam
over hans Familie, havde nu været paa tredie Aar derovre
og var ansat ved Telegraphen, han havde i denne Juul særligt
længtes efter Danmark og Forældrene, nu havde han
læst der ovre min Historie »Kometen«, han havde ogsaa
tænkt paa »Fortid« og »Fremtid«, mine Skrifter var ham til
Opbyggelse og Trøst, han takkede mig og bad om at erholde
et Brev.

Lørdag 25. Sov ikke saa slet, men havde Smerter, / eller
rettere, Trykninger i Mellemgulvet og nerveuse Fornemmelser,
stod op halv ni, derved kom jeg for tidlig ind og maatte
længe vente paa Kaffe. — Veiret koldt. Bud fra Arveprindsessen
for at lade høre til mit Befindende. Klokken halv to
Kom Harriette Melchior og vi kjørte ud til Rolighed, men
i det smukke Veir var jeg plaget af Stakaandethed og kjørte
snart hjem, forknøt over mit Befindende. Besøg af Moritz
Melchior, derpaa af hans Frue. Efter Middagsbordet da Frøken
Hallager vilde bære Ild fra den ene Kakkelovn til den
anden, tabte hun alle Gløderne ud over hele Gulvteppet, jeg
blev i høi Grad nerveus og sang om paa Sengen. Nu kom

2) syntes] først skrevet synes 7) ung] først skrevet ungt 9) derovre] tilføjet
over linien, derunder er overstreget hjemme fra

Henriques; ud paa Aftenen Professor Hornemann, han oplivede
mig lidt og vi mødtes i Tanken at jeg skulde forsøge
at drikke Hoffs Malt-Extract. —

Søndag 26. Dr Collin syntes ikke at have Tiltro til Malt-Extract
og udtalte lette Bemærkninger. Klokken halv to kom
William Block med Melchiors Vogn og hvori vi kjørte ud
paa »Rolighed«, jeg gik lidt og vi kjørte ind ad Vesterport.
Frøken Hallager kom med Regninger, forrige Søndag fik jeg
for Ugen Regning og dertil den for Frøken Henkel (Diagonisinden),
jeg betalte og fik Dagen efter Penge tilbage paa
hvad jeg havde leveret, nu kom Frøkenen med samme Regning
igjen, den betalte jeg sidst, sagde jeg og har den jo,
»De betalte kun den ene!« sagde hun, men hvorfor gjorte
De mig da ikke opmærksom paa at kun den ene var betalt, /
da De gav mig qvitering og Penge tilbage. »O jeg troede De
vilde have det skulde vente med den ene Regning til videre!«
— jeg blev afficeret over alt det Vrøvl og maatte sige, ja jeg
troer paa Deres Ærlighed, jeg veed De er god og brav, men
det er meget tankeløst og forunderligt, saaledes var det
ogsaa med det Værelse De meente jeg havde Leiet og først to
Maaneder derefter talte om, ikke til mig, men til Etatsraad
Collin. Jeg fik nu ogsaa at vide, der ingen Mad idag kom
til mig fra Fru Melchior, at Fru M havde sagt hende at det
fa[l]dt hende nu Besværligt at sende mig Mad hver Dag. Det
generede mig og er vist nok anderledes udtalt. Jeg kom i ilde
Humeur, skrev hen til Collins og Eduard og Jette kom begge
to om Aftenen, senere kom Emil Melchior. —

Mandag 27. Smukt Solskins Veir; jeg havde dog ikke

2) skulde] først skrevet skif 24) fa[l]dt] ms. har fandt

Lyst at spadsere var angst for at forkjøles og tænkte paa
min første Middags Vesit hos Eduard Collin, hvor jeg skulde
kjøre fra i en kold Droske. Fru Melchior fik mig dog ind paa
»Rolighed«, jeg gik der et Qvarteerstid, men da jeg naaede
Collins havde jeg Sting i høiere Side, Hjemfarten i Droske,
med Jonas, gik godt men Smerten vedblev, til Natten var jeg
meget urolig.

Tirsdag 28. Graat Veir; jeg var i den Tro at det var Begyndelse
til Lunge-Betændelse, tænkte paa Baron Ivar Rosenkrantz
og ventede at følge snart efter. Havde ikke Lyst
at kjøre ud i Dag, men Fru / Melchior kom, plagede mig
dertil og vi kjørte ud til Frederiksberg, meget hjalp det dog
ikke paa Humeuret; før vi kjørte var Moses Melchior her,
synlig glad fordi jeg i Dag, (hans Fødselsdag) havde foræret
ham det seneste store Photographie Billede Butz-Müller har
taget af mig. Sendt Brev til Geheimeraad Gietl med Lykønskning
til Datterens Forlovelse. Medens jeg var ude Besøg af
Harriette Salomonsen og Brandes, de skulle have Bryllup paa
Søndag og medbragte Indbydelse fra Fru Salomonsen til mig
om at være med, det kan nu ikke skee. Besøg af Kongelig
Skuespiller Holm-Hansen, han tilbød sig i min Sygdom at
komme at læse for mig. Til Aften læst anden Act ud af Bertran
de Born, jeg kom til at tænke paa Kotzebues »Johanne
Montfacon«, jeg troer blev den sat om i Vers og lempet paa
maatte den kunde gjøre samme Virkning paa Publicum,
naar de ikke vidste at den var af Kotzebue. Herman von Unna
kunde der vist ogsaa blæses Liv i. Tilaften Besøg af Carl Bloch.

5) høiere] først skrevet ven 9) Rosenkrantz] først skrevet Rosenkrands 18)
skulle] først skrevet skulde 20) nu] først skrevet da

Onsdag 29. I Nat sov jeg særdeles godt, men dog med
Afbrydelser; jeg følte mig i Humeur da jeg stod op. Harriet
Melchior kom og kjørte med mig ud af Strandveien og hjem
af Vesterport. Læst ud Bertran de Born. Et lovende Arbeide
af en ung Forfatter, men ikke en dramatisk Mærkelighed som
det skal gjøres til. Besøg af Nicolai Bøgh, Eckardt, Fru Melchior;
/ Udpaa Aftenen en Slax fix Idee, som jeg [i]mellem
kan faae en saadan, den voxte da jeg kom tilsengs, jeg forstod
hvor galt, men jeg tumledes af Ideen, kunde ikke falde
isøvn, var i Uro og febril Stemning.

Torsdag den 30. Den sidste Deel af Natten sov jeg godt;
Formiddagen gik med Breve, som jeg ikke kunde faae færdige,
havde Angest for at bytte om, sendte derfor først det
ene afsted derpaa det andet. Var i febril Tilstand; det ene
var til Grevinde paa Holstein paa Holsteinborg, Brevet naaer
der hen imorgen Aften, overmorgen staaer Bodils og Donners
Bryllup, de reise paa Lørdag Eftermiddag Klokken fire.
Det andet Brev var til Baronesse Rosenkrantz for at udtale
min Deeltagelse i hendes Sorg ved Mandens Død. Ogsaa til
Paludan Müller maatte jeg skrive han havde sendt mig sit
Portræt til Louise Melchiors Vifte og et Par skrevne Ord paa
et Papir, men disse skulde have været skrevet paa Viften.
Kjørte en ¾ Time med Fru Melchior. Besøg af Fru Koch
og som sædvanligt af Henriques. Iaftes har Fru Bloch født
Tvillinger. Iaften opføres, nyt indstuderet, i Casino: Ole
Lukøie, der gives der for 50te Gang. /

Fredag 31. Sov i nat i hele otte Portioner, det vil sige, jeg
vaagnede otte Gange; Veiret graat og blæsende, een Grads

3) Melchior] tilføjet over linien 5; ikke en] en først skrevet et

troet at de kom, og blev ganske rørt ved deres venlige Opmærksomhed.
/ Til Aften Besøg af Etatsraad Collin, Fru Melchior
og Hariette Melchior, samt Eckardt, de kom omtrent paa eengang.
Idag har Bodil Holstein Bryllup med Donner.

Søndag 2den Fire Graders Kulde. Brev fra Frøken
Anna Bjerring og med det i en Æske en lille, af Uld, lavet
Kanariefugl. Sendt Brev til Frøhlich i Paris, det Eduard Brandes
bad mig om. I Dag har Brandes og Harriet Salomonsen
Bryllup, de reise iaften til Paris, skrev et lille Brev til Brandes.
Besøg af Nicolai Bøgh; han bragte mig »Fremtidens Nytaarsgave
1873«, deri en Charakteristik han har skrevet over Carl
Bloch. Det er Sneeveir i Dag, Student Oksen, som boer over
mig, kjørte med da jeg fra Melchiors ingen Ledsagelse har.
I dansk illustreret Tidende staaer et smukt, eiendommeligt
Billede, en Art Silhuet til anden Aften i »Billedbog uden Billeder«.
Fra Spisetid saae jeg Ingen, jeg kom i en aldeles fortrykt
Sindsstemning, det var bedre, meente jeg, om jeg var
død i Høidepunktet af denne min Sygdom, hvor jeg jo oplevede
Beviser for hvor megen Deeltagelse Alle havde for mig.
Jeg fornam at jeg nu var færdig, at mit Digterliv var afsluttet;
jeg havde ingen Fremtid meer.

Mandag 3. Tilmorgen »o Grader«; det tøede, men Humeuret
tøede ikke strax op. Besøg af Bournonville, som foreslog
mig at læse Blædel, og naar jeg gik paa Reise anbefalede
mig som flink og opmærksom Dandseren Klyver. Jeg kjender
/ham slet ikke. Kjørt Tour i Dag med Melchiors Vogn, fulgt
af Student Veber; Middag hos Etatsraad Collins, da jeg kom
hjem blev jeg en Deel anstrængt ved at gaae op ad Trappen.

11) han ɔ: Frederik Bøgh 28) ad] først skrevet af

Igaar har Fru Ingeborg Drevsen første Gang i, næsten et Aar
været ude, været til Middag hos Eduard Collins. Besøg til
Aften hjemme af Grosserer Drevsen og Frue, Maleren Lund
og Frue, senere kom Student Oksener ned til mig. Det er
i Dag Frøken Hallagers Fødselsdag, hun har et lille Selskab,
jeg forærede hende en Flaske af den hvide, franske Viin.
Brev fra Carl Ploug, deri et Digt sendt ham til Fædrelandet,
men det var ikke videre, men velmeent, fra en Dame i Fyen
Poststemplet lød »Faaborg«. Til Aften kom »Aunt Juddys
Magazine« deri Oversættelse af »Hvad gamle Johanne fortalte«.
I bedre Stemning.

Tirsdag 4. Graat Veir, een Grads Kulde. Student Oksen
vilde i Dag ledsage mig i Vognen, denne kom først efter
Klokken 2 og da var Harriette og Johanne Melchior i den,
han kom altsaa ikke med og Damerne kjørte med mig. —
Besøg hjemme af Robert Watt, senere, efter Middagsbordet,
da Lys var tændt kom Villiam Bloch, og lidt senere Eckardt.
I Studenterforening ved Concert læser iaften Høedt mit
Eventyr »Elverhøi«. I Casino gives Ole Lukøie, det gik i Søndags
og igaar, i Dag staaer en høist rosende Anmældelse derom
i »Dagbladet«, vor Pige, Bothilde er der iaften med
Lille Thora, indbudt af mig. / Læst i Thomas Langes stemningsfulde
Bog, romantiske . . . . . . . . Følt mig Gud taknemlig
for i den milde Grad han har ladet mig prøve
Sygdom, og i en Alder og paa en Tid hvor jeg, som ikke
tidligere, kan have al Pleie og ved Sygdommen selv fornemme

1) Igaar] foran er overstreget Fik imorges sendt, vist fra Delban 3) Grosserer
Drevsen og Frue ɔ: Grosserer Melchior og Frue 23) . . . . . . . . ɔ: Skildringer

just hvilke deeltagende Venner jeg har. Følt mig glad
her ved.

Onsdag 5. Graat koldt Veir; Bud fra Melchiors at Vognen
ikke kom i Dag til Kjøretour, men om jeg vilde, da for at
hente mig til Middag; jeg gruer for Trapperne, men har dog
bestemt mig til [at] komme. Min Kortaandethed er taget til.
Conferenzraad Drevsen bragt mig Brev fra Einar, det er ikke
som fra en Sindssyg, men som fra et Barn. — Iaftes har Høedt
i Studenterforeningen ikke blot oplæst Elverhøi, men da han
ideligt blev fremkaldt, hver Gang læst endnu et Eventyr,
saaledes: Sommerfuglen, den lykkelige Familie, to Jomfruer,
Iaften opføres igjen i Casino »Ole Lukøie«. Fik igaar fra Fru
Puggaard en Kurv fuld af Druer og »Mandariner«; hvorfor
jeg i Dag sendte Taksigelses-Brev. Skrevet Brev til Henriques.
Klokken fire hentede Melchiors Vogn mig hen til Melchiors,
jeg havde Angest for de to Etager at stige, især da jeg før
jeg tog afsted var blevet stærkt afficeret af hvad jeg kalder
Prelleri; jeg havde sidst i forrige Aar givet Lærer . . . . . . . . ,
5 Rdlr der bad mig tegne sig / for at udgive billigt som
Folkelæsning, en af sine danske Skolebøger, Paludan Müller
havde betalt fem, jeg gav da det samme; nu kom han med
en norsk Samling som Skolebog og vedlagt Qvitering for
»indeværende Aar«, Munch havde tegnet sig sagde han.
Jeg blev nerveus og heftig, Stakaandethed fulgte paa. Hos
Melchiors var kun Carl Bloch. Jeg blev til Klokken 7, saa
kjørte Harriette mig her hjem; det var mig høist besværligt
at komme [op] af mine egne Trapper, længe varede det før
jeg i de varme Stuer kom til Aande. Eensom hele Aftenen.

22) norsk] først skrevet Sk 27) mine] først skrevet vo

Torsdag 6. Graat Veir. Betalt Frøken Hallager for Maaneden
forud. Besøg af Lægerne, Th: Collin og Professor
Hornemann. Brev fra Grevinde Frijs at hun vilde komme en
Dag med sin Datter Clara, der var blevet forlovet. Klokken
2¼ kom først Fru Melchior med sin Vogn, Student Oksen
kjørte med mig først til »Rolighed«, derpaa om ad Nørrebro,
Bülovsveien og hjem. Jeg var angst for at Grevinde Frijs
havde været til Klokken var tre Qvarteer til fire, men heldigviis,
nei! Fru Koch havde besøgt mig for at vide om jeg kom
til hende i Morgen-Middag, men det maa jeg opgive da jeg
har sagt Grevinde Frijs at jeg var hjemme hele Dagen, uden
mellem 1 og 3 da kjørte jeg ud. I Dag Besøg igjen af Henriques,
han har svigtet med Besøg i tre Dage da han var forkjølet.
/ Før Kjøretouren Besøg af Frøken Lønborg og hendes
Svigerinde (født Thiele).

Fredag 7. Graat Veir. (Frysepunkt). Sendt Brev til Grevinde
Frijs om hun vilde mælde mig forud hvilken Dag og
hvilken Tid hun kom; Klokken blev over to før i Dag Melchiors
Vogn kom, kjørte da med Student Weber ud paa
Amager, da vi kom tilbage over Knippelsbroe, saae vi netop
at der hævedes med Krahn en meget stor Steen op af Strømmen;
(igaar gik Jernlænkerne itu da de, efter at disse vare
hæftede paa af Dykkere og den blev løftet). Besøg af Eckardt,
som vilde i Casino og see Ole Lukøie, det gives i denne Uge
hver Aften. Besøg af Hartmann, Svigersønnen Winding ligger
tilsengs af nerveus Mathed og skal til Bad-Gastein, det
skal ogsaa Fredrik Bøgh. Her boer i Vinter hos Frøken Hallager

4) Datter] først skrevet lille 8) var] v først skrevet f 26) Gastein] først skrevet
Gad

Enken efter Conferensraad Moldenhauer, det vil sige
hun boer i Taarbæk, men har for at være nogen Tid sammen
med sine Børn og besøge Theatret, et Værelse hos Frøken
Hallager, det synes en meget livlig, tydsk, gammel Kone,
hun er hver Aften i Selskab og i Theater og før efter Klokken
elleve bliver her ikke Ro og Gangdøren lukket af. Iaften
havde hun Selskab, Frøknerne Price, Juliette, Sophie og
Mathilde, kom først, de aflagde Besøg hos mig og jeg sagde
Beed Fru Moldenhauer om hun ikke ogsaa vil see min Leilighed,
Juliette lovede at bringe hende; hun kom af sig selv
strax efter, alene og vilde have mig ind til sit Selskab, jeg
sagde at jeg var syg, var i Morgenstøvler ikke / klædt paa,
kunde ikke vise mig. Alle derinde kjendte mig, sagde hun
og der var kun tre Damer fra Prices, to Frøkner Schepelern,
to Frøkner Manthei, hendes egen Søn og Svigerinde & — jeg afslog
naturligviis. »Er her ikke prægtig!« sagde hun, »Er det
ikke en sand Engel Frøken Hallager! hvor finder De en saadan
Perle! hun siger hvorfor vil De tage ud Fru Moldenhauer,
see Deres Venner hos Dem, her kan De jo faae Alt!
& &« — Da hun nu endelig vilde gaae sagde hun, »kom saa
ind til os og læs et Eventyr!« — »Det var en dristig Tanke!«
udbrød jeg! »læse i Selskab — De har ikke Begreb om mit
Befindende og ikke en Tand har jeg [i] Mund[en]. « »Man
kan Alt hvad man vil!« sagde hun paa Tydsk. Senere Besøg
af Waldemar Price. (Directeur Lange begravet i Dag.)

7) Selskab] først skrevet selv 14) tre] først skrevet fire 15) Svigerinde ɔ:
Svigerdatter 16) sagde] først skrevet det 16) Er det ikke] Er først skrevet
Det; det ikke tilføjet over linien, derunder står er 18) Perle] derefter er overstreget
hvorledes skal De faae d 19) kan] først skrevet her

Lørdag 8. Snee og een ½ Grads Kulde. Sendt Brev om
Placaten hos Volkersen. Brev til Frøken Bjerring i Aalborg,
Brev til Hr Geibel, Boghandleren i Leipzig. Brev fra en Poet
med sine Vers. Først i Dag Klokken tre kom Vognen, Fru
Melchior var med vi kjørte til henimod 4. Besøg efter Bordet
af Etatsraad Collin og Frue, derpaa kom Diaconissen Frøken
Ida Henkel og besøgte mig. Før Bordet havde jeg Besøg af
den tydske Skribent Siebold, som har skrevet i »illustrirte Zeitung«
om et tidligere Besøg hos mig. Fernanda Henriques ung
og smuk var ogsaa til Besøg i Formiddags. /

Søndag 9. En Grads Kulde men dog saare koldt; Brev fra
en ung Frøken i Berlin, der sværmede for mine Skrifter. Ondt
i Siden, Tryk af Leveren, ilde stemt derved. — Dr: Collin troer
ikke paa Bedring før jeg kommer til et Bad. Ventede forgjæves
paa Melchiors Vogn, blev tilsidst febril og ærgerlig, endelig
Klokken henimod tre Qvarteer til fire kom Harriette Melchior
med den, jeg var ganske gnaven; vi kjørte ad »lange
Linie« og Strandveien; halv 5 var jeg hos Henriques. (I Formiddags
var Concert af Neuberts Elever, de havde sendt mig
Billet, jeg gav den til Emil Melchior). Blev hos Henriques
til halv 7, havde megen Stakaandethed da jeg her hjemme
kom op af min Trappe. Jeg slipper neppe over Vinteren, jeg
faaer vist et Tilbagefald og døer. Tilaften Besøg af »den tro
Eckardt«, det Navn fortjener han at bære. Læst i Thomas
Langes Bog, interessant.

Mandag 10. Graat og koldt; i Nat maatte jeg op da Natlampen
gik ud og osede. Klokken to kjørte jeg ud, efter forud

1) Kulde] K først skrevet G 11) Grads] G først skrevet K 19) var] først
skrevet Kl eet

at have modtaget Besøg af Frøken Sophie Melchior, som. iaften
reiser over Korsør og Kiel til Hamborg; jeg kjørte hen til
Collins og spiiste der; Eduard Collin fulgte mig hjem, jeg
havde en lang Kamp med at trække Luft, det er alene Nerverne
sige de. Emil Hornemann prøvede idag at undersøge
mit Bryst der var intet feil ved Hjertet eller Lungerne; selv
Leveren ansaae / han for at være i god Stand. Theodor Collin
havde undersøgt mit »Vand«, heller ikke dette havde
nogen sygelig Tilsætning. Da jeg kom hjem havde Grevinde
Frijs med Datter været hos mig medens jeg var ude, det
ærgrede mig, jeg havde jo skrevet til Grevinden og bedet
hende underrette mig om naar de kom. Fik skriftlig Indbydelse
fra Studenterforeningen at komme til deres Bal (Lørdag
den ....). Klokken var næsten halv Tid da Hr og Fru
Melchior med Harriette kom (fra Casinos Maane-Billeder)
og besøgte mig. Jeg følte mig ret oplivet; og da de vare borte
lagde jeg Reiseplaner og Penge Beregninger og kom i Humeur
saa at Klokken blev tolv da jeg træt gik iseng.

Tirsdag 11. Sov i flere Portioner, men sov godt, saa at jeg
følte mig glad ved Sengen og Hvilen, det var en god Nat at
takke Gud for. Da jeg kom op skrev jeg Brev til Grevinde
Frijs; Solen skinnede smukt, men halv tredie Grads Kulde
var der. Fra Fru Melchior kom Brev at Kudsken Christian
skulde have Hesten til Smeden, at Kjøretouren ikke kunde
skee; det var [r]et kjedeligt i det smukke Veir, just i Dag
da jeg følte mig saa vel. Jeg tog da en Droske, Klokken eet
og med Student Weber kjørte jeg hen til Tandlæge Voss, der

2) reiser] foran er overstreget reiser 2) til Hamborg] til tilføjet over linien 14)
Tid ɔ: 10 22) Frijs] foran er overstreget Holstein

havde stillet Stol paa sin Trappe for at jeg kunde hvile. Han
tog Voxaftryk af Undermunden, (Fredag Kl 1 skal jeg der
igjen), Klokken to var jeg hjemme hvor jeg nu til Aften
havde Besøg af Harald Scharff. /

Onsdag 12. Sov mindre godt i Nat. Veiret særdeles smukt.
Fik igjen Afbud fra Melchiors om Vognen, da Hesten er syg,
blev hjemme til henimod fem, kjørte hen til Henriques hvor
jeg var sammen med Sophie Price og ret livlig. Halv syv kom
jeg hjem uden at være stærkt angrebet af Stakaandethed, jeg
talte strax igjen livlig med Jonas Collin som kom, og ligesaa
med Eckardt som fulgte efter. Nu fik jeg Besøg af Viggo
Drevsen med sin Kone, de bleve til halv ti, da var jeg rigtignok
overanstrængt og kunde ikke sove da jeg kom iseng. Frøken
Henriette Melchiors Fødselsdag.

Torsdag 13. Sovet mindre godt og er træt og uden Kræfter.
Veiret smukt. Heller ikke i Dag kan Hesten komme fra
Melchiors. Sendt Brev til Professor Høedt, hvis Fødselsdag
det er i Dag. Brev til Mathilde Ørsted og Fru Koch. Besøg af
de unge Forlovede: Solodandser Krum og Johanne Schmidt;
de syntes meget lykkelige. Fik Brev fra Grevinde Frijs Frijsenborg.
(Igaar havde jeg Besøg af Luzie Castenskjold fra Borreby
(Frøkenen mældte Fru Castenskjold født Bauditz;) hendes
Moder, Fru Scavenius, var paa Reisen til Otto Scavenius
i Paris, vendt om i Hamborg, da hun der fik Telegram at han
var uden Feber og bad hende »ikke at komme«.) / Idag, lidt
over Klokken fire, da jeg vilde kjøre hen til Melchiors, kom
Fru Scavenius for at aflægge Besøg, Frøken Hallager afviiste

4) Besøg] tilføjet over linien, foran er overstreget mit første Besøg 21) fra] foran
er overstreget født 27) aflægge] foran er overstreget aflæg aflægge Besøg

hende, det blev jeg ærgerlig over og derpaa nerveus. Jeg fandt
til Middag hos Melchiors, de to Frøkner Frenckel, Bloch,
Lunds og Israel med Frue, senere kom Mille Melchior, da
jeg kom hjem, Klokken var syv, havde jeg igjen besværligt
Aandedræt. Gik tidlig iseng, lidt over ti, men sov ikke saa
snart.

Fredag 14. Nulgrad, varmt Solskin. Ingen Vogn endnu
fra Melchiors; Klokken eet tog jeg Droske hen til Tandlægen,
Frøken Hallager fulgte mig; jeg fik en Tand filet og savet,
paa Tirsdag (1½) skal jeg til ham igjen. Frøken Hallager
hentede mig og lod Droske Vinduerne staae aabne, det ene
fik jeg lukket, det andet lagde jeg ikke mærke til var aabent
før jeg blev iiskold netop paa min svagelige Side, jeg blev
heftig, frøs og frygtede for stærk Forkjølelse. Sendt Brev til
Fru Scavenius, Brev med Fødselsdags Lykønskning til Historiemaler
Lund. Klokken henved fem kjørte jeg ledsaget af
vor svenske Pige hen til Fru Koch hvor jeg ikke har været
omtrent i fire Maaneder, efter Middagsbordet fulgte Lieutenant
Henny Koch mig hjem i Droske. Stakaandet. Gik iseng
efter Klokken 10, blev forstyrret ved Nat-Renovation, jeg
troede det var ildløs og foer ud af Sengen; sov siden daarligt.

Lørdag 15. Een Grad Varme. Besøg af Tante Jette Melchior,
/ Senere af Fru Melchior og Harriette. Heller ikke i
Dag faaer jeg Kjøretour, Melchiors Hest er syg. Fik fra
Fremtiden i Gevinst de to samme, nemlig deres Nytaarsgave
med Blochs Portræt, den jeg alt tidlige[re] havde faaet sendt
fra Frederik Bøgh, de gav mig nu Gades Medallion som Gevinst

25) Hest er] først skrevet Heste ere

paa begge Nummere (den kjøbes for 4 Rdlr). Besøg af
Maleren Lund og Eckardt. Fik sendt Billet til Afsløringen
af Øhlenschlægers Mindesteen i Frederiksberg Kirke, imorgen
(Søndag 16 Februar Kl 12). — Fik Besøg af Søster Anna
og den fornemste Diakonisse Frøken . . . . . . . . Professor
Emil Hornemann besøgt mig.

Søndag 16. Fru Melchiors Fødselsdag, foræret hende en
Pennetegning af Rumohr. — Morgenbesøg af Moritz Melchior.
Student Oksen benyttede Billetten til Frederiksberg
Kirke. I illustreret Tidende for i Dag er igen et nyt Silhuet
Billed til min »Billedbog uden Billeder«, 14 Aften. — Fru
Scavenius født Moltke besøgte mig og vilde have mig til Basnæs
før min Udreise, der skeer vel neppe. — Kronprindsen
mældte sig hos mig til lidt efter Klokken 3; han var saa hjertelig
og god, bragte mig Hilsener fra Kongen og Dronningen.
Vi talte om hans og hans Søskendes Barndomstid, jeg mindede
ham om at han og hans Broder Georg havde om Aftenen
fulgt mig ned af alle Trapper lige til Skildvagten, vi
talte om Alexandra og Dagmar; vi talte om Napoleon den
tredies Død og Kongen af Spaniens Frasigelse af Thronen.
Jeg kom til at tale om Rosenkrandsses »Eventyrkongen« og
forstod snart at jeg der / kom ind paa en corde sencible, jeg
erindrede pludselig at han og hans Frue havde været tilvisse
uhøflig mod Kongefamilien. Det piinte mig at jeg kom saaledes
paa tvers og u[d]talte saa meget godt om ham som
jeg ret kjendte ham og vilde jevne hans Sag, min Tale

5) . . . . . . . . ɔ: Louise Conring 15) god] først skrevet godt 21) »Eventyrkongen«
ɔ: »Julekongen« 22) jeg erindrede] jeg først skrevet og 26)
jeg] først skrevet om

gjalt at der i Nær og Fjern havde efter hans Død været
Angreb paa ham. Kronprindsen lovede at besøge mig igjen
om jeg ikke blev saa rask at jeg kunde komme til ham. Kjørte
henimod fem til Fru Melchior hvis Fødselsdag det er i Dag,
bragte hende en Pennetegning af Rumohr. Der blev sjunget
en Sang af Anna og Louise i Torquy, som de havde skrevet
og sendt. Moses udbragte min Skaal; jeg var efter Bordet
meget stakaandet og det varede ved, da jeg kom hjem Klokken
7 ventede Etatsraad E. Collin paa mig. Jeg kunde længe
ikke trække Veiret og min Hals er hele Aftenen forskrækkelig
tør. Jeg er iaften i det Hele meget angrebet meer end paa de
andre Aftener.

Mandag 17. Hele Natten liden [de], Stakaandethed og
Søvnløshed, meget forkjølet som tog til op ad Dagen[,] frøs
og var søvnig, sov flere Gange ind i Lehnstolen, jeg vilde dog
gaae til Etatsraad Collins til Middag, men da Fru Melchior
kom raadede hun mig derfra og jeg blev hjemme, Mad fik
jeg fra Collins og senere kom hun selv og fandt min Tilstand
og mit Humeur ynkeligt. Brev fra Enken Baronesse / Rosenkrantz.
Besøg til Aften af Moritz Melchior.

Tirsdag 18 Sov som i en Febersøvn, men Natten var dog
ikke lang som ellers, Lyst til at ligge hele Dagen. Stod dog op,
lidt over Kl 9, smukt Solskinsveir, men jeg var i en Grad forkjølet,
kunde neppe tale tydeligt, hostede og harkede meget
Slim op. Skrev Brev til Tandlægen Voss at jeg ikke kunde
komme til ham 1½, ja slet ikke at tage ud. Besøg Moritz
Melchior; op ad Dagen kom Fru Melchior og Bille, tidligere

11) paa] tilføjet over linien 13) 17] først skrevet 18 15) Lehnstolen] først
skrevet Lenestolen 21) 18] først skrevet 19 27) tidligere] først skrevet senere

Eckardt, Besøg af Componisten Hartmann. Jeg har
Smerter inde i venstre Side. Aftenen lang og bitterlig, da jeg
henimod 10 vilde gaae tilsengs kom Professor Hornemann;
han bragte mig Bangs Bog om de forskjellige Badesteder, raadede
mig til Cais i Appenzel at drikke Valle. — Han fandt
jeg havde Feber, forbød mig at spise Kjød og Suppe imorgen.
— Jeg sad lidt for længe og læste Bog og studerede Reisekort.
Kunde ikke sove i lang Tid. Hørte ikke de unge Studenter
ovenpaa som skulde paa Bal hos Kronprindsen. (De
var om Aftenen nede og viiste mig i deres Pynt.)

Onsdag 19. Thea Melchiors Fødselsdag, Ingen af dem
hørte fra mig, jeg laae til Klokken 10, var øm og som slaaet
i alle Lemmer. Fik i Masse Slim op, men var dog ved at
qvæles i den og i Hoste, Hjertebanken, aldeles ødelagt. De
unge Studenter kom ned og bragte / mig Hilsenen Kronprindsen
sendte mig, de havde deiligt moret sig og kom først
hjem Klokken 4. Sene[re] kom Studenter Senioren Bauditz,
nu Grosserer Moritz Melchior og derpaa Fru Melchior; jeg
leve[de] hele Dagen af Grød og Havresuppe, strakte mig i
Lehnestolen og drak 4 Gange en Spiseskefuld væmmelig
Medicin, den smager som var den kogt paa Væggetøi. En
lille Visit af Fernanda Henriques.

Torsdag 20. Louise Collins (Drevsen) og Scharffs Fødselsdag.
Scharff kom og fik Gades Medallion i naturlig Størrelse.
Besøg af Grevinde Holstein, som fortalte mig om Bodils Bryllup,
nu ere de Nygifte i Paris og komme ikke til Portugal

1) Besøg] først skrevet paa, foran er overstreget der 5) Cais ɔ: Gais 11) 19]
først skrevet 20 11) Thea] foran er overstreget Louise Collins, Scharffs og 20)
4 Gange] tilføjet over linien

formedelst Bevægelserne i Spanien. Besøg af Melchiors. Da
jeg imorges vilde staae op kunde jeg ikke uden stor Smerte
fløtte mit venstre Been, Gigten havde sat sig i Knæet, Dr
Collin foreskrev at gnide det med Chloroform Olie, »De kan
hente den ved Leilighed!« sagde han til Frøken Hallager og
hun maatte altsaa troe det hastede ikke, at jeg først naar jeg
tilaften gik i seng skulde bruge den, jeg ventede og ventede,
Klokken blev over 4 om Eftermiddagen, jeg gik i Smerte,
endelig talte jeg med Frøkenen derom, det kom til en Forklaring
og jeg forbausedes ved Virkningen, thi faae Minutter
efter jeg havde gne[d]et Knæskal og Has fordunste [de] den
værste Smerte. — Mixturen jeg faaer Uva ursi er ikke Bjørne
Drue som jeg troede, nemlig Excrementer af Bjørne, men
Saft af en Urt kaldet Bjørne-Urt-Blad. /

Fredag 21de. (Christian Winthers Sølvbryll[u]ppet.) Besøg
af Anna Henriques, Besøg af Høedt, som fandt jeg var
ved Humeur og godt opfattede og fortalte om Sygdommen
og Læge-Udtalelserne. Hornemann tilfreds med mit Befindende
og tillod at jeg igjen hævede Diæten og overmorgen
om Veiret blev der til, kjørte ud. Jeg har nu været i Stuen
fra i Søndags. — Studeret Bædeker og kom iaftes til det Resultat
at det er til Heiden i Kanton Appenzel jeg skal tage
og bruge Molchen-Kuur, er i ret godt Humeur, men Midnat
blev det før jeg kom iseng.

Lørdag 22. Graat, koldt Veir. Besøg af Bournonville, der

1) Melchiors] derefter er tilføjet over linien, men atter overstreget Fredag 21de, med
en henvisningsstreg til et kryds i marginen 10) Minutter] først skrevet Mitt 14)
Saft] tilføjet over linien 15) Fredag 21de.] tilføjet over linien, derunder er overstreget
I Dag er det, hører jeg, 17) ved] v først skrevet go 21) Resultat]
først skrevet Lørdag 2 23) godt] først skrevet have

meente at »Molchen« kunde jeg blive hjemme at drikke, vi
havde jo god Valle; han røbede aldeles Ubekjendtskab med
hvad Molken-Cuur var; talte meget om Heiberg og Fruen,
der dømte Talenter efter Sympati og Antipati, var tidt de
dygtige imod naar disse ikke faldt i deres Smag eller ikke
trængte til dem. (Jenny Lind husker jeg at Heiberg havde
ikke stor Varme for). Han fortalte karachteristiske Træk fra
Begge! om Stædighed og Drilleri af Heiberg. — Besøg ai
Melchior, jeg talte om Badet Heiden og han erindrede da at
Øienlægen Gräfe just havde benyttet dette. Den bekjendte
schveitzer Læge Dor havde netop besøgt Gräffe i Heiden, da
Melchior, for Annas Skyld søgte Dor i Bern. — Derhen kommer
jeg da, rimeligviis. / Besøg af Digteren Thomas Lange,
som var glad ved at have hørt, fra Læssøe, at hans sidste Bog,
romantiske Skildringer saameget havde glædet mig i min
Sygdom; vi talte om Indtrykkene i Barndoms Aar, han saae i
mig altid at have været den glade Digter, jeg pegede hen paa et
Par Steder i mit Liv hvor de tunge sorte Timer løftede sig.
Efter ham kom Student Weber med »den berlingske«, der
paa Fru Melchior med Harriette balklædte; de skulde paa
Bal hos Fru Melchiors Søster. Klokken blev 12 før jeg kom
iseng saaledes beskjæftigede mig min Badereise. Brev fra
Grevinde Frijs.

Søndag 23. Graat og stille hele Formiddagen. Jeg bestemte
at tage hen til Henriques og der spise Middag, jeg havde
allerede sendt Bud, da Frøken Hallager kom styrtende ind,:
»De faae meget fornem Visit: Kongen og Prinds Waldemar!«
jeg troede det ikke og bar ihast en Deel af Overtøiet, jeg

10) benyttet] først skrevet bet

skulde have paa ind i Soveværelset; da aabnedes Døren og
Kongen med Valdemar traadte ind. »Jeg har længe tænkt
paa at vilde besøge Dem! sagde han, min Søn har været her
nogle Gange!« jeg blev bevæget, Taarerne kom i mine Øine,
han trykkede venligt min Haand og udtalte at jeg saa mere
vel ud end han havde troet, at det at jeg var uden Tænder,
klædte mig langt bedre end de kunstige jeg havde baaret.
Han saae paa min Sopha: Rosenkrantz's »Julekongen«, De
har faaet den fra Rosenkrantz min Søn har fortalt mig om
det, har De læst den Bog, seet hvad han skriver, jeg maatte
sige hvad sandt var, at jeg kun havde læst Begyndelsen, jeg
havde levende Indtryk af at Kongen var misfornøiet / med
Yttringer i den, det satte mig i Forlegenhed, det forstyrrede
en stor Deel af Glæden ved dette kjære usædvanlige Besøg
og kommer ideligt som en Skygge tilbage i Erindringen, jeg
veed ikke ret hvorledes jeg udtalte mig, men jeg veed jeg
sagde: hver som kjender Deres Majestæt maa holde af Dem.
Han bragte mig Hilsener fra Dronningen, jeg viiste ham
enkelte af Billederne paa min Væg; han spurgte om Skizzen
til Blochs Osterie og til Mackeprangs Storke. Jeg viiste ham
Sølv-Skræppebladet fra Frøken Zahles Skole. Eengang satte
jeg mig ned medens Kongen stod, jeg reiste mig ihast med
en Undskyldning og han satte sig strax men vilde at jeg
skulde sidde i min egen magelige Stol. Jeg udtalte at jeg før
Afreisen neppe fik Kræfter til at aflægge Besøg hos ham og
Dronningen, da Trapperne vare mig besværlige, han bad mig
lade være og tilføiede at han før den Tid endnu engang kom
op til mig. Jeg maatte ikke følge ham ud, »Der er for koldt,

11) Begyndelsen] først skrevet den

jeg kan nok hjælpe mig selv!« — Jeg var blød, bevæget ved
det kongelige Besøg. Hos Henriques hvor jeg traf til Middag
Fru Melchior toge de Deel i min Glæde. Klokken blev over
7 før jeg kom hjem, Ingen besøgte mig til Aften, jeg fik da
ned til mig de to Studenter, ovenover, Weber og Oksen der
toge Deel i min Glæde. Kom seent iseng og kunde ikke falde
i Søvn. /

Mandag [24.] (Fastelavn) Sneeveir; efter Middagstid Solskin;
jeg er underlig forstemt, synes at der efter saa megen
Lykke og Glæde som i den sidste Tid forundes mig maa
komme en Ulykke snart, en gribende Sorg. Enkelte Øieblik[ke]
forekommer det mig at være en fix Idee den Tanke
at min Konge igaar har besøgt mig, saa skygger hen over
mig hans Ord om Rosenkrantzs Bog, og jeg synes at jeg kan
være udsat for at Nogen misundelig over min Lykke hos
Konge Familien, her kan virke ind til Misstemning mod mig.
Sendt Brev til Clara Heinke. Fik Brev fra Engeland fra en
Comtesse Reventlov, fik fra Byen Flenzborg sendt en Bog fra
en mig ubekjendt Forfatterinde Rosa Niemann. Besøg til
Aften af Nicolai Bøgh, som syntes meget glad ved at høre
Udreisens Plan. Klokken blev over 12 før den gamle Fru
Moldenhauer, kom hjem, saaledes var det igaar, saaledes er
det altid, her er Intet at sige hun boer her, har Lov at gaae
og komme naar hun vil, men da jeg har den fixe Idee at
hun kunde glemme at lukke Gangdøren og jeg da faae Natte-Besøg
da min Stuedør staaer aaben, kan jeg ikke gaae til
sengs før jeg veed hun er hjemme. Jeg var ærgerlig og sov
ikke før langt over Midnat.

13) igaar] først skrevet igg

Tirsdag 25 Johanne Melchiors Fødselsdag; foræret hende
»Only a fiddler«, nu hører jeg at det ifjor netop var den
samme Roman paa Engelsk jeg gav hende til Fødselsdagsgave.
Charlotte og Poul besøgte mig, de fik hver et Par af de
Eventyr-Figurer fra / Condittoren, paa min 50 Aars Fest.
Veiret smukt med Solskin men Melchiors Heste vare endnu
ikke raske til Kjøre Tour jeg blev altsaa endnu i Dag hjemme.
H. P. Holsts: For Romantik og Historie Februar Heftet kom
idag med mit Portræt efter et Kort fra Butz-Møller. Skrev et
lille Brev til Etatsraad H. P. Holst.

Onsdag 26. Hver Gang jeg vaagnede i Nat og hostede
havde jeg Smerte i Underlivet mellem Hoften og Navlen,
det er enten et Hold eller Leveren der er syg; sendt et Par
skrevne Ord herom til Dr Collin. Veiret koldt og graat, dog
kun en Grads Kulde. Bud fra Arveprindsessen for at høre om
mit Befindende, ligesaa fra Melchiors og Henriques, men
dette kommer dagligt. Besøg af Eckardt, Fru Koch, Grosserer
Moritz Melchior, Henriques. Opad Dagen kom Fru
Salomonsen med Hilsener fra sine Børn, de Nygifte, i Paris.
Hun spiller et Par Gange om Ugen med Dronningen og hos
Hendes Majestæt havde Kongen igaar spurgt hende om hun
havde været oppe hos Etatsraad Andersen, »jeg var der i
Søndags!« sagde han. Hele Dagen Kulde og Blæst.

Torsdag 27. Een Grads Varme, men endnu har jeg Hold
ved Leveren, Vognen fra Melchiors kommer ikke heller i Dag
til Tour, men kun for at hente mig derhen til Middag, jeg
opgav det og besluttede endnu at blive hjemme i Dag. Besøg

10) Holst] derefter er overstreget Besøg af 23) Søndags] S først skrevet
iga

af Fru Moldenhauer, derpaa af Niels Gade, som var hjertelig
og elskværdig mod mig. Til Aften kom Etatsraad Collin og
endelig ogsaa Digteren Lund, men som jeg ikke modtog da
jeg vilde / tale med Collin. Besøg af Hartmann.

Fredag 28. Graat, men mildt Veir; altid ond[t] i Underlivet
til Høiere. Dr Collin undersøgte og meente det var
Vinde i Stor-Tarmen, Emil Hornemann som kom til da jeg
vilde kjøre ud foreslog tilaften Børnepulver og Kameelthee. —
Jeg var søvnig, træt, kjed af Dagen. Hos Fru Koch fandt jeg
mig lidt oplivet, Sønnen Peter fulgte mig hjem der laae Kort
fra Grevinde Frijs og Datter, de havde igjen været her da jeg
var kjørt ud, jeg blev ærgerlig, men meest over at Grevinden
ikke tænkte paa hvad jeg i begge mine Breve til hende har
udtalt og bedet om at hun endelig forud vilde underrette mig
om naar hun kom, det har hun ikke og jeg har den Ærgrelse
og blive skuffet og der vilde blive sagt: tre Gange har jeg
været hos Etatsraaden, men forgjæves, han er altid ude. Besøg
af Grosserer Moritz Melchior. Fik Kinderpulver og Kameelthe
for Hold i Maven, det hjalp ikke. Besøg af Fru
Scavenius.

Marts.

Lørdag den første. Smukt Solskins Veir; der kom ingen
Vogn endnu fra Melchiors. I Nat har jeg sovet daarligt, Holdet
smerter og ængster mig. — Besøg af Eckardt og derpaa
af Scharff som endelig meddeelte sin Forlovelse og lovede

1) Moldenhauer] først skrevet Melc 3) modtog] først skrevet modtod 16)
der] først skrevet det

vil lade sig høre, jeg blev indbudt, men det er en Umuelighed,
den unge Mand tilbød sig at komme en Dag hjemme til mig
og spille for mig. Han og Grevinde Holsteins toge bort lidt
før Grevinde Frijs-Frijsenborg, derpaa kom Melchiors Vogn
/ og igjen efter lange, mange Dage kjørte jeg i den en Tour;
Student Weber fulgte, ud over Langelinie og ind af Nørreport,
hvor hele Volden, nu var revet ned og de gamle Træer
hældede sig ud over Jordskrænten. Jeg kjørte til Henriques,
spiiste Middag der, sammen med Sophie Price, men min
Mave var saa spændt og jeg kom stakaandet hjem før Klokken
7. Sov daarligt.

Mandag 3. Besøg af Reitzel, som jeg havde skrevet til;
han antog at jeg ved Aarets Slutning fik for Eventyrene, 4000
Rdlr. Veiret graat og tungt. Øm i Mave og andre Lemmer.
Klokken tre skulde Melchiors Vogn komme, men ikke der,
Kudsken kom og sagde at Hesten var syg, den kunde ikke
kjøre Tour, men kun hen til Collins, der kom jeg da halv fire;
talte en Deel med Fru Collin om min nye Huusindretning i
Efteraaret; frem og tilbage talte vi, det blev da dyrere end
jeg er vant. — Jonas fulgte mig hjem, jeg var stærkere og
mindre aandeløs end ellers. Besøg af Lægen Etatsraad Otto. —
Rodet op i Papirer, silde iseng. Besøg af Nicolai Bøgh.

Tirsdag 4 Graat koldt Veir. Ingen Kjøretour. Fik fra
Grevinde Frijs Brev samt Agnes s Portræt i Ramme og et
Cabinetsbilled uden Ramme af Clara. Besøg af Jette Melchior,
derpaa af Fru Melchior som havde flere Breve at læse
fra Børnene i Torqay. Besøg af Digteren, Paludan-Müller,
han yttrede at mine Penge Sager vare blevne saa vel forvaltede
af den gamle Collin at nu havde jeg 4000 om Aaret
at / leve af. Hvilken Usandhed! hvor ærgerligt at høre, naar

man lever stadig i Beregning for at komme ud af det til Enden.
Første Martz skulde min Naboerske Frøken Bang bort,
jeg tilbød hende at blive til den sjette dersom hun ikke strax
kunde faae Huusleilighed, altsaa fløtte paa Torsdag, nu kommer
Frøken Hallager og siger at Frøken B spørger om hun
kan blive til Lørdag, ellers skal hun nok fløtte Torsdag, men
det er at ødelægge hende. (Hun lider i denne Tid af Bylder).
Jeg fandt det var en uvenlig Maade at forlange en Tjeneste,
Frøken H talte og fortalte, jeg blev nerveus og opfarende,
sagde hende at nu satte hun igjen mit Sind i Bevægelse, at
hun var brav og hæderlig, men forstod ikke at omgaaes Syge
& — Jeg kom i nerveus Bevægelse og kunde ikke finde Søvn.

Onsdag 5. Ilde og febril; slet Humeur. Kjørte til Voss;
han trak Tand Roden ud, det var mærkeligt hvor lidt det
smertede, savede derpaa et Stykke af en anden Tandrod og
filede paa to til, derpaa kom det q[v]ælende Øieblik at tage
Vox-Aftryk af min Overmund, det blev nogenlunde heldigt,
men jeg var da veed at kaste op. Da det var overstaaet, (nu
skal jeg til ham Mandag 1½) blev Sindet lettet, jeg kjørte
hen til Melchiors, Klokken var tre og blev der til Middag. /
De kjørte i Consert jeg tog med en Droske hjem; —

Torsdag 6. Betalt Frøken Hallager Leie 35 til 6 April. Besøg
af Carl Bloch og af Nicolai Bøgh. Middag hos Melchiors
med Malerne Frederiksen, Bloch og Lund, to unge Damer fra
Nykjøbing, Fru Lund og Frøken Fränkel, Musikeren Lund &
jeg blev meget aftrættet ved at de ideligt vilde tale med mig,
min Hoste, Kortaandethed og Astma, gjorde mig Opholdet
piinligt. (Jeg har hostet en stor Deel af Natten). Christian
Kudsk kunde ikke blive færdig med Vognen[,] Klokken var
halv otte før jeg naaede hjem ledsaget af Carl Bloch, meget

træt, hostende og nu plaget af at høre min Naboerskes og
hendes Søsters klynkende tynde Stemme, jeg troede ideligt
at høre Graad og saa var det høi Tale.

Onsdag [ɔ: Fredag] 7. Tilmorgen raat Veir, hen ad Dagen
Solskin men koldt. Besøg af Eckardt, (Studenterne ovenover
skifte daglig med at komme, iaften har den ene, Weber, min
Billet til Casino hvor til . . . . . . . . Benefice: Emigrantens
Reisevogn opføres). Besøg af Fru Melchior, Baronesse Jonna
Stampe og Fru Michelsen (Juvelerens Kone) med Datter,
hun vilde have bragt mig en stegt Kylling, men det var blevet
en gammel Høne og saa bragte hun den ikke. Besøg af Fru
Collin; sendt Brev til Carl Boye om at fornye min Lotterisædel.
— Kjørt halv fem hen til Fru Koch til Middag, fik af
Henny flere Ting fra Japan, en lille kunstig Skildpade, snittet
og bevægelig, to Vifter, to Bakker, en Mynt. — Det var næsten
lidt Dag endnu da jeg halv syv kjørte hjem til min
varme Stue. /

Lørdag 8. I Nat iseng efter Klokken 12; fik Krille-Hoste,
laae flere Timer og hostede uafbrudt, jeg frygtede tilsidst at
en Aare skulde springe i Brystet. Jeg maatte tilsidst sidde
opreist i Sengen. Endelig kom en Smule Ro, da jeg hvilede
mig paa venstre Side og havde Tæppet tæt om Munden. Jeg
faldt isøvn og om Morgenen mærkede jeg ikke til Hoste eller
Slim før efter at have drukket Kaffe og da ikke i saa voldsom
en Grad; Dr Collin kom og meente at blev det slemt op ad
Dagen skulde jeg tilaften tage Cloral, (Opium.) — Besøg af
Fernanda Henriques og Harriette Melchior, der paa kom
Hartmann med Skrivelse fra Mads Hansen om at turde dele

18) Lørdag] først skrevet Torsdag 28) Mads Hansen ɔ: Anton Nielsen

han spurgte hvor jeg vilde tage ind naar jeg
kom hjem fra Badereisen, jeg burde strax sørge for en Leilighed
og beholde den fra nu, jeg svarede at der var endnu
bedre det vil sige længere Tid naar jeg kom hjem at søge
en saadan; jeg antog at komme mod Slutningen af Juli, tog
da lige til Basnæs og derfra ud til Melchiors, imens fandtes
en Leilighed og fandtes den ikke strax kunde jeg boe i et
Hotel; / »Men det er jo en Besværlighed for Fremmede at
have dig!« udbrød [han], »du skal passes og pleies, det er
alfor stor Uleilighed! jeg kan ikke begribe Sligt, jeg kunde
aldrig saaledes lægge mig til Besvær«. & — Aften kun Besøg
af mine to unge Venner, Studenterne ovenpaa. Først i Dag
den 10de blev Værelset istand, som jeg nu i fire Maaneder
har betalt for og endelig imorgen op ad Dagen kan benytte.
Skrivelse fra Caroline Hanck.

Tirsdag 11. Bud fra Arveprindsessen om mit Befindende,
ligesaa fra Grevinde Frijs. Tidlig før jeg var klædt paa kom
Caroline Hanck for at erholde min Paategning paa den Ansøgning,
om et Legat, hun vilde overrække Kongen. — Hun
var rørt over mig og henrykt over min Stue, hun syntes at
Ingen, selv ikke Kongen havde en Stue saa rig paa Minder
og Hyggelighed. Brev fra Frøken Koren. Fru Melchior kom
og havde talt med Fru Collin hun havde været paa Frederiksberg
for at høre om Pension hos de Frøkner Ballin som
skulde fløtte ind i Frøken Hallagers Værelser, hun var aldeles
for at jeg skulde blive, betale for Leiligheden medens jeg var
borte og mit Tøi kunde da staae jeg behøvede ikke at pakke

10) begribe] ms. har ved linieskifte be-/-gribe, foran —gribe er et par overstregede
bogstaver 16) Arveprindsessen] først skrevet Kron

ind og fløtte, jeg svarede at efter at jeg var skyld i at Frøken
Hallager havde sagt op vilde jeg ikke sige hende, fløt nu De
jeg bliver her hos den nye Familie! den jeg ikke kjender og
som forlanger ikke mindre end 500 Rdlr for de tre Værelse[r],
jeg nu synes at betale / for høit med 420 Rdlr. Fru M vilde
sætte sin Mening igjennem, blev til sidst ildrød, jeg følte mig
nerveus og betaget; nu kom Grevinde Holstein, hun fortalte
at man sagde i Byen at en Dag havde jeg været træt af Besøg
og sagt Frøken H at jeg ikke tog mod Flere, da kom Kongen
og Kronprindsen, hun havde ikke kjendt dem og jeg var,
naturligviis, blevet meget ulykkelig og kjed derover. Efter
min Middag kom Fru Collin, hun hørte hele mit Arangement,
med Reise, med Penge Formue, med Fremtids Mueligheder
og blev da ganske besindig og Resultatet det, at jeg
sender min Meubler et Sted hen og reiser saa uden at tænke
paa Huusleilighed før hen i Juli om jeg da kommer hjem.

Onsdag 12. Hostede en Deel af Natten, havde Gigt og andre
Smerter. Fik pakket ind mine »illustrerede Tidender«,
Placater, Krandse & i den Kasse hvori Thorvaldsens Portræt
sendtes mig. Min gamle sorte Læder-Kuffert hvori ligge
Breve af Værd, er ikke at finde paa Pulterkammeret, Frøkenen
søgte iaftes, har nu søgt i Dag, forgjæves jeg er meget ilde
derved; Frøken Hallager troer at Pigen Lodovika har taget
den med da hun reis[t]e eftersom hun selv ingen Kuffert havde,
jeg troer det ikke; men flere af mine Træ-Æsker og Kasser
har Pigen Ludovika hugget op til at gjøre Ild med. Følt mig
særdeles medtaget ved den Smule Indpakning i Dag. / Melchiors
Vogn hentet mig til Melchiors til Middag og hjem
igjen. Saae Harriett som Maketenderske og Fru Melchior
som Italienerinde, til Maskeraden i Casino (Fremtiden). Fru

Melchior var særdeles smuk i sin Dragt. Brev fra Carl Melchior
i Vevay, jeg fik at vide at i Heiden begynder først
Molkencuren i Juni, derimod den første Mai i Glion ovenover
Montreux. Ikke vundet i Dag i Lotteriet.

Torsdag 13. Min sorte Kuffert er ikke at finde. Kjørte til
Tandlæge Voss; Frøken Hallager som hentede mig fik mig til
at lade Kudsken kjøre om ad Havnegade, og jeg maatte betale
derfor 3 ȋ istedet for 28 ß. Middag her hjemme. Jeg
tabte een af de udtrukne Tænder og da jeg søgte den tilsidst
i Lærredet om min Reisekuffert opdager jeg der mit Danebrogsmandskors,
som jeg forgjæves har søgt siden jeg forlod
»Rolighed«, hvor jeg havde det. Besøg i Dag af Fru Paludan-Müller,
der kom fra Manden med et Indlæg fra Anton Nielsen
om hans Reise for det Ankerske Legat. Til Aften Besøg af
Nicolai Bøgh. Om Aftenen Besøg af Nicolai Bøgh, vi talte
om Reisen. — Ikke vundet i Lotteriet.

Fredag 14. Brev fra Frøken Raasløff i Dresden, der med
fulgte et Haandarbeide, en »the nightengale«, en Slags Vest
[at have] om sig naar man sidder oppe i Sengen. Sendt Brev
til Frøken Raasløff. Hver Dag pakker jeg lidt sammen / af
mit Tøi og føler mig derved meget træt. — Besøg af Weber
som havde iaftes været paa Fremtidens Maskerade, Avisen
der er meget morsom at læse. Fru Melchior kom ogsaa og
fortalte derom. Besøg af Nicolai Ørsted, derpaa af to Frøkner
Scharling, Eckardt, den norske Poet som boer her i Huset
(Wollum?) — Middag hos Fru Koch kjørte allerede hjem
derfra Klokken 6, meget træt. Fandt Brev fra Amerika, igjen

3) Molkencuren] først skrevet Molkencuur 10) Lærredet] først skrevet Læderet
16) Lotteriet] derefter er overstreget Maskera 26) Wollum ɔ: Erik Vullum

om »autograph«, Brev fra den unge Hr Bentley i London.

Lørdag 15. Koldt. Sov ret taaleligt, men hele Morgen og
Formiddag, Sliim og Hoste. Sendt Brev til Frøken Bjerring
i Aalborg hvis Fødselsdag det er den 17de Marts, altsaa paa
Mandag. Besøg af den unge Thiele, som boer i Helsingør og
hvem jeg ikke saae siden han reiste til Rom. Hans Broder
»Just« er endnu dernede. Ordnet og pakket hele Dagen saa
at jeg føler mig træt. Conferensraad Drevsen var her i Formiddags.
Etatsraad Eduard Collin kom tilaften; jeg var allerede
hjemme før syv, idet jeg tilbragte Middagen hos Morits
Melchior, men Vognen kom just hjem og jeg vilde ikke at
Hestene skulde spændes fra for at jeg kunde blive der en halv
Time endnu. / I Aften opføres igjen i Casino: Ole Lukøie.

Søndag 16 Solskin men to Graders Kulde[;] jeg tog ikke
ud da jeg hele Natten har været plaget af Krille-Hoste og nu
denne Formiddag ideligt har harket Slim. Ordnet Breve og
Papirer; hos Henriques ere de syge, Fruen ligger lille Marie
ligesaa, Henriques har Hovedpine, dog var han herinde hos
mig; ogsaa Døttrene Anna og Fernanda kom, hver for sig;
til Middag saae de mig ikke, men de sendte Mad til mig.
Besøg af Villiam Bloch og af Robert Watt. Fik Indbydelse
fra Grev Moltke-Bregentved til Bal den 25 Marts. Ud paa
Aftenen tog jeg Brystsaft med Morphin for at standse Hosten
og faae Ro i Sindet.

Mandag 17 Ved Midnat gik jeg iseng faldt ret snart i
Søvn; vaagnede kun tre Gange og hostede meget lidt, jeg
havde omtrent 8 Timers Søvn og var meget glad herover.

6) saae] først skrevet seet 17) Henriques] foran er overstreget Melch 25)
Ved] først skrevet Isen

Besøg af Fru Melchior; der kom en ung Pige, temmelig uddannet
syntes hun, hun havde faaet Plads ved et omreisende
Selskab og vilde have Understøttelse af mig, jeg kjendte hende
aldeles ikke og indlod mig ikke herpaa. Var hos Dr Voss fra
eet til over to, kjørte derpaa hen til Collins. Hjemme Besøg
af Henriques og senere af Studenterne Weber og Oksen, de
bringe mig hver Aften »den berlingske Tidende«. (Min Mave
synes at faae Obstruxtion ved Morphinen.) /

Tirsdag 18. Maven igjen i Orden. Klokken to til Dr Voss
for at faae indsat de nye Tænder, men tre Qvarteer forud
kjørte jeg med Melchiors Vogn ud over Langelinie, (Iis paa
Voldgraven) om og ind af Nørreport. Jeg blev hos Voss fra
to til et Qvarteer efter fire, fik saa Tænderne i Munden, lidt
generede og gnavede de, men til Aften kom Voss hjem for at
see til mig, Tænderne trykkede og skar lidt, han bad mig
holde ud til imorgen Kl 12. Besøg af Eckardt og af begge
mine to Studenter, den Ene, Oksen, som kjørte i Dag med mig
fik den Billet Albrecht sendte mig til i Aften han har Benefice
i Casino. Besøg af Frøken Melchior, som laante mig til Indpakning
to Kasser og Kufferter. Den ene Kasse fyldte jeg tilaften
med Bøger. Det er Harriette Melchiors Fødselsdag i
Dag, hun fik af mig en japanesisk Vifte, een af de to Henny
Koch har hjembragt fra Japan. (Solskin men koldt Veir
i Dag.)

Onsdag 19. Klokken 12 kjørte jeg til Tandlægen; det
havde været piinligt at beholde de nye Tænder i Munden hele
Natten, men jeg holdt det ud; nu bleve de filede og hjulpne
paa. Jeg kom hjem henimod to temmeligt angrebet; Besøg af

1) der] d først skrevet h 5) eet] foran er overstreget halv

Fru Melchior og Datteren Harriette. Blev hjemme og da
Harpespilleren den svenske . . . . . . . . sendte mig til iaften to
Billetter til Logen No 9 i første Etage i Hoftheateret til hans
Consert iaften gav jeg disse til mine to Studenter Oksen og
Weber. I det kongelige Theater / gives efter Farinelli, som
Divertisment: Et Eventyr i Billeder. (Første Act af Balletten.)
Til Aften Besøg af William Bloch, i Eftermiddag
Besøg af Fru Scavenius.

Torsdag den 20. Raakoldt. Besøg af Delbanco. Hos Dr
Voss Klokken 2; nu skulde de kunstige Tænder passe sagde
[han], men de skar og trykkede, det gik ikke over paa Kjøretouren
ud af Nørre- ind af Vester, heller ikke til Middag;
det var en stor Lise da jeg Klok: 7 kom hjem og fik dem af.
Kunde ikke falde isøvn.

Fredag 21. Graat og ko[l]dt. Tænderne skar mig saa smerteligt
at jeg maatte skrive til Voss om jeg kunde komme til
ham. Frøken Hallager lod den lille Thora besørge det, hun
kom Kl 12½ med Svar, netop det at være Klokken 12½ hos
ham, jeg kunde da ikke naae derhen før mod eet, men traf
ham hjemme, han hjalp paa Tænderne og jeg tog hjem.
Klokken fire kom Melchiors Vogn og med Weber kjørte jeg
da over Langelinie, hvor vi mødte Kongen og Prinds Waldemar
til Hest; vi kom ind af Vesterport til Fru Koch, men jeg
frøs, havde nogen Hoste. Hos Fru Koch var begge Sønner
igjen ude til Middag, men der var Kammerherreinde Caroline
Jessen. (Geneert ved ikke at kunne faae ladet Vandet,
da her ingen Herrer var) jeg skyndte mig derfor hjem 6½
og fik Tænderne af. Besøg af Baronesse Stampe. Brev fra

2) svenske] derefter står sen 2) . . . . . . . . ɔ: Sjödén 22) mødte] først skrevet møte

Gosse i London; der var glemt at kjøbe Brænde til mig og
kjøbtes nu for een Mark. / Tilaften havde Etatsraadinde
Moldenhauer Selskab og jeg fik derved Besøg af Juliette og
Sophie Price. Kom silde iseng; havde Krille-Hoste. Brev fra
Gosse i London.

Lørdag 22. Smukt varmt Solskin, men op ad Dagen koldt.
Klokken 12 til Tandlægen; Tænderne skar, til jeg fik lagt
Uld mellem disse og Gummerne, siden da Voss arangerede
det havde jeg igjen ilde i dem. Klokken fire kom Melchiors
Vogn, Student Oksen kjørte med, Fru Melchior kom til,
kjørte ogsaa med over Langelinie og ind af Vesterport, hun
indbød Oksen at følge med op at see Blochs Billede og at
spise med os, han blev til jeg Kl 7 kjørte hjem; der laae Billet
til Neuperts Consert, jeg forærede ham samme. Senere Besøg
af Nicolai Bøgh.

Søndag 23. Solskin; pakker hver Dag noget af mit Tøi ind
til Fløtningen; Besøg af Dr Hornemann og senere af Dr Collin.
Brugte lang Tid til at lægge Bomuld mellem Tandkjødet
og Guldet som holde de nye Tænder, endelig blev det mere
til at haalde ud, men ikke i flere Timer. Kjørte i Melchiors
Vogn, med Oksen ud til »Rolighed« hvor jeg spadserede
omtrent et Qvarteers Tid i Haven, kjørte saa hen til Melchiors,
Klokken var da halv fire. Lidt efter lidt tog Smerterne
til i Tandkjødet og efter Bordet var det utaaleligt; halv syv
kjørte Emil Melchior mig hjem. Intet Besøg iaften. —

Mandag 24. Fik enkelte Sager til Reisen arangeret, Bøger
pakket ind, jeg blev meget træt; gik uden Tand-Bid hele
Formiddagen. Klokken halv tre til halv fire kjørte jeg i Melchiors,

4) silde] foran er overstreget seent

Vogn med Student Weber ud til »Rolighed«; Solen
skinnede, jeg gik der et Qvarteers Tid og kjørte derfra til
Middag hos Collins. (Plage med de nye Tænder) Etatsraad
Eduard Collin kjørte hjem med mig Kl: halv sex. / Dr Voss
kom ikke tilaften som jeg ønskede og haabede. I Formiddags
døde Borgemester Larsen, Søn af Gjæstgiveren i Odense;
igaar stod allerede i Dagens Nyheder hans Død anmældt.

Tirsdag den 25. Klokken 1½ kjørte jeg i Melchiors Vogn
med Student Weber ud paa Amager, Solen var varm, det var
en oplivende Tour; hele Formiddagen havde jeg pakket Bøger
ind og modtaget Besøg af Kammerherre Wolffhagen der
bragte sin Frue med; hun er ganske kjøn og har noget pikant.
Nu kom Erik Bøgh, som er vendt tilbage fra Italien, jeg fik
kun rakt ham Haanden til God Dag da jeg skulde kjøre, paa
Trappen mødte jeg Læreren Ersløv som vilde besøge mig. I
Formiddag er Professor Marstrand død. — Besøg af Ingeborg
Lind, af Eckardt og til Aften af Tandlægen Voss. — Der tillod
mig at lade Gummerne hvile i morgen, og see til at Munden
blev lægt.

Onsdag 26 Sov behageligt i Nat, men havde imorges saa
stærk Hoste og saa megen Slim at da jeg kort efter læste i
Avisen at Etatsraad Marstrand, som døde igaar, var qvalt i
Slim, blev jeg ilde stemt. Veiret særdeles smukt men jeg tog
ikke ud, det er nu tredie Dag jeg ikke har seet Nogen fra
Melchiors. Imorges lod gamle Arveprindsesse atter høre til
mig. Besøg af Kammerherreinde Güldenkrone; derpaa kom /
Digteren Carl Andersen som fortalte at ved det kongelige
(Bazar)-Bal havde Kongen talt længe til ham om »vor Andersen«.

9) med] først skrevet ud 10) Bøger] foran står B 21) stærk] først skrevet me

Besøg af Johan Krohn, derpaa kom Hartmann, saa
Grosserer Moritz Melchior og tilsidst Fru Melchior. I Dag
ved Indpakningen bildte jeg mig ind at jeg havde sprængt eller
forstrukket Noget inde i mig. Dr Th Collin undersøgte
mig. Besøg af Sjöden, de to Billetter han har sendt mig til
sin Consert iaften har jeg givet Fru Collin.

Torsdag 27. Sovet daarligt i Nat. Hoste. Slim; ilde Humeur.
Sjödéns Harpespil som jeg skulde høre her hjemme
Klokken 3, faldt ikke efter min Stemning, denne steeg til
sygelig Nerveusitet; jeg vilde ikke ud hele Dagen var min
Bestemmelse. Fru Collin som kom her kunde ikke overtale
mig, men nu kom Fru Melchior, med hende og Weber kjørte
jeg i deiligt Solskinsveir ud i Haven paa »Rolighed«, hvor
jeg gik lidt. Klokken blev over 3 før jeg naaede hjem og da
havde Sjödén været her, Pedalen var gaaet af hans Harpe
han kunde i Dag ikke spille for mig. Jeg vilde nu overgive
mig til Hvile men saa kom Fru Ida Koch (Medens jeg var
paa Rolighed havde Overhofmesterinden Frøken Rosen og
ligesaa Nicolai Bøgh været her.) Billet til Casino fra Frøken
Schmidt (Dramaet Slavinden blev opført) fik Oksen, Fru
Melchior havde indbudt Weber at kjøre hjem til sig og spise
sin / Middag. Bille med Kone var der, han udbragte min
Skaal. Klokken 7 kjørte jeg hjem og fik Besøg af Tandlægen
Voss. — Besøg af Hofdamen Frøken Rosen.

Fredag 28 Sov uroligt, meget Slim om Formiddagen, med
Hoste; fik saa godt som ingen Frokost da jeg skulde til Dr
Voss Klokken tolv. Skrev til den svenske Harpenist Sjödén
at jeg ikke var rask og vel nok til at nyde hans Harpespil, jeg

18) Overhofmesterinden] først skrevet Overhovmesterinden

maatte opgive det. Kjørte saa med Oksen, fra Voss ud paa
»Rolighed«, hvor jeg gik i Solskinnet, det var ganske varmt
og inde i den lukte Vogn alt for varmt. Henimod tre kom
jeg hjem og et Qvarteer efter kom Sjödén med sin Harpe,
han havde været ude med den hos de Blinde, ikke faaet mit
Brev. Jeg maatte altsaa høre. Han spillede særdeles smukt
tre Stykker, Themaer over the last rose of summer, derpaa
svenske Folkemelodier og endelig Karneval i Venedig, jeg
skar Blomsterne af mine Urtepotter og gav ham, dernæst en
tydsk Oversættelse af mit Besøg i Portugal. Fik et Brev fra en
Fru Primon i Aarhuus der ønskede mig alt Godt for mine
Eventyr. Middag hos Kocks, tog derhen Klokken halv fem,
hjem halv syv. Hjemme havde Nicolai Bøgh været, til Aften
kom Dr Collin at see til mig. /

Løverdag 29. Sov ret godt efter at have taget to smaa
Theeskeefulde Brystsaft med Morphin, istedet for een. Veiret
vedvarende smukt, megen Slim, men løs, ringe Hoste. Mens
Haarskærer og Barbeer var her kom Snedkeren der skulde
fløtte for mig; jeg søgte forgjæves i saa godt som alle Kasser
efter den lakerede Daase Fru Mille Melchior havde givet
mig med Melonskaller, jeg havde puttet den ned øverst og
blev nerveus ved ikke at finde den og kunde give den tilbage.
Kjørt med Melchiors Vogn ud af Vester- og ind af Øster-Port.
Middag hjemme. Besøg af Frøken Jette Melchior og af
Fru Melchior. Nu er der ved Fløtningen i Dag ryddet ganske
godt op i to Stuer. — Brev til Eduard Collin. Brev fra en Frøken
Jensen, der skriver Eventyr. Brev fra Fru Scavenius som
er reist ud til Basnæs. Ildløs her i Havnen No 30.

13) havde] først skrevet om A

Søndag 30. Smukt Veir; ni Grader i Skyggen udenfor mit
Vindue. Sovet ret godt inat, ikke megen Hoste; Slimet taget
af. I Dag Klokken 1½ blev Marstrand begravet. Hos Melchiors
Konfirmation, foræret Emil i den Anledning, tre Bind
af den amerikanske Udgave af mine Skrifter, samt Peder
Paars og Theokrits Digte paa Dansk. / Vi spiiste til Middag
1½; der kom allerede halv tre en stor Mængde Mennesker
saa at jeg maatte ty ind i Spisestuen hvor der dog var koldt
da Vinduerne havde været lukket op, jeg følte lidt Kulde-Gys,
Hosten begyndte saa smaat; kjørte derpaa hjem men holdt
udenfor Henriques hvor Fernanda var Konfirmant; jeg
havde sendt hende de otte Hefter Eventyr i to rigt udstyrede
Bind; rødt med Guld. Der var sagt at Henriques ikke toge
mod Gratulation, men det var ikke saa, en Mængde Vogne
holdt udenfor og paa Trappen mødte jeg mange Besøgende;
jeg fik da Femanda kaldt ud og lykønsket hende. Kjørte saa
hjem hvor jeg var træt og forstemt. Brev fra Scudder med
Anviisning paa 190 Rdlr dansk for hvad der i det sidste
Halvaar var solgt af mine Skrifter. Besøg af Scharff og hans
Forlovede Frøken Møller. Besøg af Moritz Melchior, som
læste for mig Scudders Brev. Besøg af mine to Studenter Weber
og Oksen der skulde begge til Melchiors iaften; dernæst kom
Dr: Collin.

Mandag 31. Smukt Solskinsveir; kjørte efter to ud til Frederiksberg,
bag om Haven ved Fasangaarden, gik ind i Haven
hvor jeg i denne Deel ikke har været i mange Aar; der
syntes Intet forandret; kjørt hjem, ind af Nørreport og hen
til Collins hvor jeg tog Middag, Fru Collin kjørte mig hjem
til mit. Besøg af Watt der havde faaet Brev / fra den franske
Journalist Gregoire, der vilde oversætte og lade illustrere

mine Eventyr, med Undtagelse af dem Soldi havde udgivet,
denne holdt paa at de vare hans Eiendom, det jeg ikke kan
begribe da jeg ikke har overladt ham disse.

April.

Tirsdag 1ste April, deiligt varmt Solskinsveir. Kjørt med
Melchiors Vogn ud til »Rolighed«, gik der i Haven og heelt
ud langs Marken til Kalkbrænderiveien og tilbage; derpaa
fra Haven ind i Rosenvænget til Aagaards Sted. Det er det
Længste jeg endnu har gaaet iaar. Da jeg kom hjem fik jeg
Besøg af Grevinde Holstein og hendes lille Elisabeth, de
bragte mig en hvid Kamelee med tre Blomster, een for hver
af Holsteins Pigebørn, desuden et smukt varmt Reise-Halstørklæde.
Ørsteds Pige besøgte mig, den skikkelige Pige fra
Odense, som jeg nu ikke har seet i et halvt Aar, hun vilde
gjerne tale med mig og jeg med hende, men der kom strax
Carl Bloch og stillede sig forlegen op, saa gik hun og beklagede
for vor Pige at hun havde faaet saa lidt talt med mig,
jeg var / ret kjed derover. Brev fra Dr Meyer afsendt fra
Hamborg med Beskeed om Hotellet i Slesvig. Brev fra Gjestgiver
Esselbach i Slesvig. Text-Bog til Syngestykket »Korsikaneren«,
efter det Franske oversat [af] Hertz, ny Musik af
Emil Hartmann. Besøg af Fru Melchior. Besøg i Dag af Hr
Stigaard for at erholde min Tilladelse til at give i Casino,
som Benefice, Mulatten. Besøg af den lille norske Poet, som

11) hvid] først skrevet Kam 20) Esselbach] E først skrevet G 22) Melchior]
derefter er overstreget Iaften 24) den lille norske Poet ɔ: Erik Vullum

boer her i Huset. Fru Ruben bragt mig »en Trøster«, de[r]
kan blæses op. Til Aften Hoste og noget ondt i Halsen.

Onsdag 2den April. Smukt varmt Veir. Tidligst kom Dr
Voss at lykønske mig til i Dag, derpaa Moritz Melchior. Jeg
fik en Masse Breve og Kort. William Øehlenschlæger omfavnede
mig saa det gjorde ondt i min Side og i Leveren, jeg
blev herover meget forstemt. Kjørte med Student Oksen hen
til Melchiors til Frokost hvor jeg fik en Reisehue af Jette
Melchior, en udmærket Lommekniv af Johanne Melchior,
en Portmonnay af Moses. Kjørte derpaa ud over Frederiksbergbanke
forbi zoologiske Have hjem. Fik Telegram fra
Hägg i Dysseldorf, Hartnock i Leipzig, ubekjendte Venner
i Christiania, Fru Scavenius paa Basnæs, Brandes og
Frue i / Paris. Deilige Blomster sendtes mig fra Fru Puggaard,
Fru Scavenius, Frøken Brandes, Fru Jerichau, Hartmann,
Skuespill[er]inden Frøken Nielsen, Dandseren Krum og
hans Forlovede, et Rosentræ fra Caroline Hanck, Blomster
fra Fru og Etatsraad Meldal, Skovblomster bragt mig af
Skuespiller Holm Hansen, Frøken Brennø, Fru Cade, Fru
Melchior, Der kom en Fodpose fra Frøken Bjerring i Aalborg.
Brev og Halsklæde fra Frøken Ørsted, Halstørklæde fra
lille Marie Henriques. Brev fra Frøken Raasløff i Dresden. Da
jeg var vel hjemme fik jeg Besøg af Kronprindsen som blev
vist over en halv Time og udtalte sig saa hjerteligt og kjærligt,
mens han var hos mig kom Componisten Hartmann. Nu
afhentede Fru Melchior mig til Collins hvor Louise Drevsen
og Dr Hornemann, samt Nicolai Bøgh vare indbudte; Hornemann

11) Have] H først skrevet K 12) Hartnock ɔ: Hartknoch 26) til] først
skrevet hos

udbragte min Skaal, jeg takkede og talte om de gamle
Venner, som bleve og nye som voxte til (Collins og Melchiors.
) Der var livlig og gemytlig, jeg udbragte Fru Drevsens
Skaal; Klokken halv otte kjørte Bøgh med mig hjem; til
Aften Besøg af Oksen og Veber. /

Torsdag 3. Graat Veir; opad Dagen Regn. Sendt Brev
til Geheimelegationsraad Vedel om Pas. Brev til Mortensen
i det vestlige America, med mit Portræt. Brev til Bentley i
London. Kjørt i Melchiors Vogn ud til Strandveien, fulgt af
Weber, som var da indbudt med til Middag hos Melchiors;
før vi kjørte, halv fire, Besøg af Prinds Hans; [han] havde
igaar villet besøge mig til Lykønskning, men Kronprindsen
havde raadet ham derfra, da jeg var trættet af saa mange
Besøg; han sagde mig at hans Broder Kongen holdt saa meget
af mig og at jeg var elsket af alle Mennesker det maatte
jeg have fornummet i Vinter, under min Sygdom. Fra Melchiors
kom jeg hjem Klokken otte, noget febril og træt. —

Fredag 4. Idag brød dog Solen frem igjen; Weber var at
sige mig lev vel, han reiser imorgen til Odense hvor hans
Søster skal konfirmeres, Oksen følger med men er her igjen
paa Tirsdag. Min smukke dreiede Lysestage, som jeg engang
fik af Henriques, kom jeg til at stød[e] ned paa Gulvet, den
gik mit over, da jeg saa søgte Frøken Hallager for at faae
den limet og hun fik den i Haanden, faldt den ud af Haanden
paa hende og gik endnu engang midt over jeg blev bedrøvet
og ærgerlig; / Fru Ruben som kom at besøge mig lovede at faae
den helet; jeg var ganske afficeret. Kjørte saa i Melchiors Vogn
med Oksen ud til Amager og der fra til Fru Koch (hun var hos

14) Kongen] tilføjet over linien 23) mit] først skrevet mid 28) ud] først skrevet og

mig i Formiddags) Kudsken Christian sagde mig at Fru Melchior
selv vilde afhente mig her naar hun kjørte til Comedie.
Jeg ventede, men hun kom ikke; Kl 6 var jeg allerede nerveus
og trængende til Hvile, jeg maatte blive til henved halv otte,
da kom Vognen efter at have først bragt Fru Melchior i
Theatret. Hjemme forærede jeg Oksen en Bouquet Violer til
at give Webers Søster som skal konfirmeres. (De reise herfra
imorgen tidlig og ere altsaa Klokken 12 i Odense, Veber fik
den af de andre Bouquetter som var meest frisk, saa at Søsteren
faaer to Bouquetter fra mig.) Brev fra en Skolelærer,
der vilde have at jeg i Kjøbenhavn skulde gaae til hans Søn,
da denne ikke havde Mod til at gaae til mig, Sønnen havde
mere Talent til at blive Skribent end at blive Præst. Et smukt
Brev fra Geheime Legationsraad Vedel i Andledning af mit
Pas.

Lørdag 5. Graat og koldt. Besøg af Generalkonsulinde Salomonsen.
Fik mit Pas. Ordnede med »Varelotteriet« eller
hvad det kaldes (Eckardt fik Seddelen og jeg har betalt forud
for et Aar 6 Rdlr 3 ȋ). Kjørt med Harriet Melchior ud og
sagt Levvel hos Linds. Middag hos Melchiors, hjem Klokken
syv. — / Føler mig hver Aften i en noget febril Tilstand. Tidligt
paa Morgenstunden naar jeg vaagner har jeg det bedst,
men ikke naar jeg senere er staaet op.

Søndag 6. Graat Veir, kun 5 Graders Varme. Besøg af Dr
Hornemann. Fru Collin aftalte jeg med om Fløtningen; sendt
Brev til Excellensen Oxholm og Overhofmesterinde Rosen.
Kjørt ud til Rosenvænget, Villiam Bloch fulgte mig; sagt
»Lev vel« til Fru Drevsen og hendes Mand. Hun fulgte mig

14) Geheime] tilføjet over linien 21) mig] tilføjet over linien

heelt ud i Gadedøren, der var lidt veemod over hende
og mig, vi tænkte vist begge det samme: Gud veed om
vi sees igjen! — Middag hos Henriques, der var Dr Adler
vi talte og fortalte gjensidigt Anecdoter om Frederik den
Syvende. Halv otte var jeg igjen hjemme i Nyhavn. Læst i
Thieles Levnet.

Mandag 7. Brev fra Frøken Rosen at Hendes M. Enkedronningen
vilde modtage mig paa hvilken som helst Dag i
Ugen jeg selv bestemte og havde det godt. Pakkede ind og
arangerede til Reisen. Var Klokken tre hos Voss for at han
kunde eftersee de nye Tænder. Kjørte alene derhen, det var
i aar min første Enekjørsel. Middag hos E. Collin til hvem
jeg afleverede Bilaget til mit Testamente. Besøg til aften af
Fru Lund, hendes Mands Malerier iaar gjøre Lykke paa Udstillingen.
Besøg i Dag af Nicolai Bøgh. Igaar Efterretning
at Fritz Hartmann har faaet en Søn. /

Tirsdag 8. Graat og koldt. Kjørte Klokken Eet hen til
Enkedronningen. Melchiors havde sendt deres Vogn Kudsk
og Tjener. Jeg gik til Frøken Rosen der særdeles venlig og
deeltagende tog mod mig, (Wedel-Heinen var hos hende.)
Hun førte mig strax over til Enkedronningen der tog mig [i]
Haanden ved Ankomst og Afsked, jeg trykkede et Kys paa
den. Vi talte om min Sygdom, om Tids Begivenhederne, Socialister
& — Herfra kjørte jeg hen til Arveprindsessen hvor
jeg ikke havde ladet mig mælde, men her som paa Amalienborg,
toge Laqaierne venligt og Bekjendt mod mig; Prindsessen
kom strax, sagde de hun var gaaet over til Prinds Bentheim,
som ikke følte sig vel. Der gik et heelt Qvarteer, før den

26) og] først skrevet mod

gamle Dame kom; svært var det at tale med hende for hendes
Døvhed, hun saae med et Slags barnlig Interesse paa mit
Commandeurkors og min St Olavs Stjerne; maaskee tænkte
hun derved paa vort første Møde, da jeg var en fattig Dreng,
hun bad mig nu, at naar jeg kom hjem fra Reisen, da ret
ofte at besøge hende. Hjemme kom Eduard Collin med 900
Credit-Beviser til Reisen og 200 Rdlr i rede Penge. Spiist til
Middag hjemme.

Onsdag 9 Meget koldt, men Solskin. Jeg havde bedet Nicolai
Bøgh komme i Dag Formiddag for at vexle Penge til
mig hos Henriques, men da det er den sidste Dag i Helligdagene
og jeg var uvis endnu om hans Paalidelighed, bad jeg
Jonas Collin komme, han var hos mig Klokken elleve og
bragte alt istand, Bøgh kom Klokken 1½, han regner Formiddag
efter sin / Spisetid til 5 a 6 Eftermiddag. At de Mennesker
dog ikke kunne begribe at Formiddag er til Klokken
12, Eftermiddag til 6 og saa begynder Aften. Lidt ærgerlig
herover; det var den første praktiske Prøve med ham. Der
kom intet Bud fra Kongen, jeg antager at Oxholm, der som
jeg hører er syg, ikke har taget Notits af mit Brev. Nerveus
ærgerlig over den anderledes end i alle Aar arangerede Anviis[ning]
fra Creditbanken, det er vist Sløseri af denne Hr
Holten, jeg faaer dog Omstændigheder med Indløsningen af
disse Bankanvisninger; jeg talte med Moritz Melchior herom,
han var ikke inde i den Sag og forstod mig aldeles ikke, antog
at Alt var i Orden, jeg antog det ikke. Besøg af I. P.
Hartmann. Emils Korsikaner har ikke gjort Lykke, jeg troede

9) 9] først skrevet 8 13) Jonas] først skrevet Joh 19) intet] først skrevet inget
22) fra] først skrevet med

det dog da han bliver saa særdeles protegeret og baaret
frem. — Der var sagt at skulde jeg i Dag ikke til Kongen kom
der ingen Vogn efter mig fra Melchiors, jeg gav mig da aldeles
hen til Indpakning og følte mig særdeles træt, da kom
Vognen, samt Fru Melchior og Harriet for at kjøre til »Rolighed«
med mig, men jeg var altfor overlæsset træt og ikke
klædt paa, saa opgav jeg Farten, men fik alle mine Urtepotter
der ud. Middag hos Melchiors; særdeles nerveus da
jeg Klokken 7 kom hjem; en Frøken Jensen der havde skrevet
et ubetydeligt Stykke Prosa, der synes / skrevet ud af »hvem
var den Lykkeligste!« kom og plagede mig om min Mening
og om sit Manuskript. Besøg af Oksen der iaftes er kommet
hjem fra Odense, mine Blomster naaede friske derhen. Besøg
af Frøken Bang der boede i Vinter her kom at sige Levvel
og bragte mig en Bouquet Blomster.

Torsdag 10 Smukt varmt Solskin, 7 Grader; skrevet Brev
til Kronprindsen; neppe to Timer efter fik jeg Bud at han
vilde see mig imorgen Kl 12. Kjørt hen til Grevinde Holstein,
hun var ikke hjemme, derfra kjørte jeg til Frøken Jette
Melchior og aflagde Besøg, saa tog jeg op til Fru Ørsted, hun
var glad ved at see mig, Mathilde og Pigen ligesaa, Mathilde
saa ret vel ud, uagtet det nu er paa syvende Maaned hun har
været syg. Nicolai Bøgh fulgte mig der hen. Besøg af Watt
med Brev fra Gregoire. Kjørte med Oksen hen til Middag
hos Melchiors; Bille udbragte smukt min Skaal, jeg besvarede
den »om Torsdags Betydning for mig« ved Middagen hos
gamle Collins og nu hos Melchiors. Jeg bragte en Skaal for
en anden Trækfugl, jeg var nævnet som en saadan, nu talte

3) Vogn] derefter er et overstreget komma

jeg om / Storken der bragte Fru Bloch de to Smaa & — Kom
hjem Klokken efter syv

Fredag 11. Meget nerveus og uskikket til at pakke ind, det
gik kun smaat. Klokken 12 kjørte jeg til Amalienborg, H. M.
Dronningen var steget ned i Kongens Værelser i Stue-Etagen,
for at jeg ikke skulde stige den høie Trappe op; hele Konge-Familien
var samlet, Kongen, Dronningen, Thyra, Prinds
Waldemar, Kronprindsen, Kronprindsessen og begge deres
Smaabørn. De vare Alle saa hjertelige, saa hjemlige deeltagende,
Kongen spurgte om han maatte forære mig sin egen
Reise-Taske, han selv paa sidste (Grækenlands) Reise havde
brugt, den blev hentet, der var endnu en heel Deel deri, som
han fik ud og den er siden sendt mig. De to smaa Prindser
gav mig hver en Blomst. Jeg lovede Kronprindsen at skrive
ham til. Kjørte herfra over til Conceillepresidenden Grev
Holstein hvor hele Familien kom mig imøde heelt ned paa
Trappen, jeg var ret hos jevne kjære Venner, følte jeg. Da
jeg kom / hjem, var ved Indpakning og meget træt, mældte
sig Grevinde Frijs og Comtesse Clara, de troede jeg reiste i
morgen og kom nu op til mig i al den Forstyrrelse her var.
Middag tilbragte jeg hos Henriques. Da jeg kom hjem Besøg
af Eckardt som lovede at udrette flere Komissioner for mig,
saa kom Dr Collin, det var blevet halv Tudsmørke Klokken
henved otte, da kom Frøken Hallager ind leende og sagde der
er en Dreng [der]ud[e] som siger han er Prinds Waldemar.
Lad ham dog komme ind sagde jeg, lad mig see hvem der er.
Det var Prinds Waldemar, men Kongen selv kom med sin
Broder Prinds Hans lige bag efter, jeg blev høilig overrasket.

22) af] foran er overstreget af, a først skrevet E

Kongen vilde see, sagde han hvorledes jeg havde det efter at
jeg var kommet hjem fra hans Familie i Dag, bad mig igjen
føre med og have Gavn af hans Reisesæk og sagde mig /

Lørdag den 12. April 1873. Pakkede den sidste Deel sammen,
Oksen hjalp med Bøgerne Frøkenen med Fløtningen.
Jeg betalte hende mod hendes Forlangende 5 Rdlr for de
Dage jeg var blevet her over Tiden, forærede hende mit Livs
Eventyr. Pigen fik 3 Rdlr Madam Wiinberg een. Klokken
halv to kom Fru Melchior med sin Vogn og kjørte mig hen
i Hotel royal hvor jeg fik Hjørneværelset i Stuen, og et lille
Kabinet, her er særdeles godt. Fik da Besøg af den amerikanske
Dame med Børn, som reiser iaften og bad om Autograph;
Middag hos Melchiors. Besøg af Erik Bøgh, derpaa af Viggo
Drevsen og Kone, endelig af Oksen. Jeg gik fra Hotellet over
Gaden og tilbage til og fra Melchiors, det var min første
Vandring paa Gaden iaar. Ovre hos Melchiors sagde jeg Lev
vel til Ploug.

Søndag den 13 Gik iseng Klokken 10, den var opvarmet
men jeg laae i underlig fugtig Varme, sov lidt, men vaagnede
igjen før 12 og fik da en slem Krillehoste der varede ved til
efter 6¼ da jeg saae Morgensolen blinke ind til mig fra Vinduerne
(Gjenskin) paa Christiansborg, nu sov jeg lidt til
Klokken 8 og stod op meget udmattet og ilde. Veiret særdeles
smukt, klart Solskin. / Gik over til Melchiors til Frokost,
Melchior selv fulgte mig hjem. Jerichau og Bournonville
havde været her, senere kom Fru Koch og derpaa Etatsraad
Japetus Steenstrup, der bragte mig Hilsener fra . . . . . . . . i

3) sagde mig / således ms. 20) slem] først skrevet va 26) Etatsraad] derefter
er overstreget Etats 27) bragte] først skrevet bad mig

München. — Hele Dagen Hoste og mit Nerveuse, Middag hos
Eduard Collin, der skrev for mig en Skrivelse til Gregoire,
efter min Opfattelse, og ikke som Watt havde givet mig til
Underskrift. Strax paa Aftenen kom Watt og blev ilde stemt
ved at jeg ikke vilde underskrive hans Skrivelse, sagde at min
havde ikke Betydning for Loven i Paris, jeg forstod ikke hele
hans Forklaring og da han vedblev kom jeg i saadan nerveus
Stemning at jeg brast i Graad og sank om paa Sophaen. Jeg
bad ham tale med Eduard Collin om den hele Sag, selv var
jeg slet ikke skikket til at forhandle videre. Jeg følte mig saa
syg. Nu kom Dr Hornemann og gav mig Brev til mine Læger
i Udlandet. — Derpaa kom Student Oksen, han har ved Indpakningen
igaar taget mine to Reisebøger og lagt ned i een
af Kasserne som kom paa Frøken Jette Melchiors Loft, jeg
var imidlertid saa heldig at faa de to, men i ældre Udgave,
til Laans hos Fru Melchior. Sendt Brev til Hotel-Eier Petersen
i Korsør, at / jeg kom imorgen.

Mandag 14. anden Paaskedag; smukt Veir, sovet meget
godt men med Afbrydelse; oppe Klokken 8. Besøg af Grev
Holstein at han skulde til Kongen og Grevinden laae til
sengs, saa Ingen af dem kom paa Banegaarden. — Besøg af
Melchiors, Fruen bragte mig Havresuppe, Student Oksen
kom med de to Reisebøger, som jeg troede vare blevne pakkede
ned, de laae i Sophaen. — Klokken halv 12 kjørte jeg
med Hr og Fru Melchiors til Banegaarden hvor Nicolai Bøgh
skilte sig godt ved Afleveringen af Tøiet; der vare Hr og Fru
Henriques, Fernanda, Frøken Price, Frøken Hallager, Jonas
Collin, hans Forældre, Grevinde Frijs og hendes Datter Clara,

4) blev] først skrevet va

Hartmann, & — Solen skinnede Markerne saa foraarsgrønne
ud; jeg var ene i første Klasse med Bøgh, Toget gik langsomt,
Klokken fem om Eftermiddagen naaede vi Korsør, hvor
Hotel-Eier Petersen tog mod os og gav os de to bedste Væreiser
i Forbindelse i Hotellet. Vi spiiste Middag, saa gik
Bøgh ud at see sig om, jeg fik Besøg af . . . . . . . . der er ansat
ved Jernbanen, han kom med sin unge Kone. — Nu sidder
Bøgh og jeg ved Skrivebordet hver ifærd med at notere. (Paa
Veien her til saae jeg Storken første Gang iaar). —

Tirsdag 15 Solskin men en kold stærk Blæst, vi maatte
over med det lille Dampskib Freyr, jeg blev i Kahytten, Søen
gik høit; to Herrer bleve søesyge nede og en stor Mængde
Reisende bleve det oven paa, mellem disse Nicolai Bøgh. Det
var en gjennemtrængende Vind fra Skibet til Banegaarden,
Søen vendte det Hvide ud. / I første Klasses Vaggon, den
eneste der fandtes var allerede Kammerherre Berner Oppen
Schilden med Frue (Lenchen) og to Døttre vi maatte da ind
til dem men ved Odense skulde vi faae en Coupé alene. Solen
skinnede, Markerne støvede, som om de røg. Paa Banegaarden
i Odense var Student Weber med Moder og Søstre,
de gav mig hver en Bouquet, Etatsraad Koch med Kone og
Datter ogsaa her fik jeg Blomster. Fru Koch havde en Bouquet
fra Skovbunden i »Fruens Bøge«, Anemoner, Skovmærker
&. Student Weber tog Plads hos os og kjørte to Stationer,
(vi fik en Krukke Syltetøi fra Moderen) ved Aarup, hvor
der var Markede forlod han os; her traf Bg sin Broder sin
Svoger og en Søn af Pastor Blædel, de vare komne fra Gamtofte

15) den] først skrevet v 16) Oppen] først skrevet med 25) vi] v først skrevet
f

hvor Bøghs Fader er Præst. Ved Strib kom vi paa
Dampfærgen, jeg søgte strax [ind] men den stormende Vind
slog ideligt Døren op saa at jeg sad i en voldsom Træk og
blev iiskold. Paa Banegaarden i Fredericia modtog mig Værten
fra »Kronprindsen«, han vidste allerede af »Jyllandsposten«
at Kongen havde foræret mig sin Reisesæk og besøgt
mig. Vi fik to smaa Værelser i Hotellet, General Wilster som
ventedes tilaften havde taget de to Bedste. Bøgh og jeg spiiste
Middag, han gik saa hen og saa Bülows Monument og
»Landsoldaten«. Imens skrev jeg Brev og sendte til Fru
Melchior og til Fru Collin; med Eet fik jeg / jeg stærk Diareh,
jeg som havde om Morgenen saa god Mave og ikke var
syg paa Beltet. En Forkjølelse havde slaaet sig paa Underlivet;
jeg spiiste nu til Aften »Riisgrød« og gik iseng, men
med alt Undertøiet paa, Klokken 10½.

Onsdag 16 Solen skinner, vi høre Kattegattet rulle i Blæsten.
Maven synes rolig. Fik Efterretning om at Tetens i
denne Morgen var død. General Wilster kom hjem før Togets
Afgang for at sige mig Levvel, han fulgte mig til Banegaarden
og sagde at var jeg blevet Natten over i Fredericia,
da skulde jeg til Aften have faaet en Serenade af Regiments
Musiken. Bøgh og jeg kjørte sammen til Wandrup, her kom
vi i tydsk Coupée hvor der allerede var en Dame, jeg kom
senere efter at hun var fra Würtenberg, vilde til Stuttgard og
kom nu i denne Morgen fra Kjøbenhavn hvor hun i flere
Maaneder havde været hos Grev Frijs rimeligviis som Gouvernante
; jeg forærede hende et Par af mine Blomster og hun

2) [ind] ms. har med 16) 16] først skrevet 17 22) Bøgh] først skrevet Vi
22) Wandrup ɔ: Vamdrup 25) fra] først skrevet hun, foran er overstreget hvor

blev ildrød. (Ved Grændse-Visitation, slap jeg og Bøgh aldeles
for at aabne vore Kufferter, de troede mig paa mit ærlige
Ord). Udfor Schleswig forlod vi Banetoget og traf her paa
Banegaarden Regierungsrath Rosen, (en Broder til Hofdamen
Frøken Rosen), han havde sine to Smaapiger med, den
ene forærede mig en Bouquet Blomster; og en Søster af
ham var med der ude. / Der var Vogn efter os fra Esselbachs
Hotel; den unge Mand ligner sin afdøde Moder; han havde
overladt mig sine egne to Værelser hvor der var særdeles
hyggeligt; efter Middagsbordet, Klokken var blevet syv, gik
Bøgh ud og saae sig om i Byen, jeg fik Besøg af Regjeringsraad
Rosen, hvis Frue reiser imorgen til Kjøbenhavn og medtager
Hilsener fra mig til Enkedron[nin]gen. Jeg blev ud paa
Aftenen meget søvnig, men da jeg Kl 10 kom iseng varede
det dog længe før jeg kom isøvn, sov, iøvrigt, ret godt. —
Stærk Blæst hele Dagen.

Torsdag 17. Klokken 10 forlod vi Hotellet og traf paa
Banegaarden »Rosen«, til hvis Bolig vor Kudsk, ved en Misforstaaelse,
først havde kjørt os hen. Det var klart Solskinsveir
og da vi kom hiin Side Rensborg var Træerne temmeligt
grønne. Nær ved Altona Frugttræerne enkeltviis i Blomster.
I Altona traf vi Dr Markus og Frue, som bragte mig en Bouquet;
Sophie Melchior var med, de blev hos os til Toget gik
og Fru Melchior sagde jeg havde Værelser i Hotel de l'Europe
og at jeg ved Dam-Thor traf hendes Søn, men han var
der ikke, Simon Henriques var der heller ikke; vi kjørte til

1) Grændse] G først skrevet S 1) jeg] først skrevet vi 2) vore] først skrevet
de 18) vor] tilføjet under linien, derover er overstreget hv 24) Melchior ɔ:
Marcus

de l Europe, der var ikke Plads for os, men Portieren havde
Beskeed at vi fik Værelser i »Kronprindsen«, han leverede
mig dernæst et Brev fra Fru Melchior i Kjøbenhavn. I Kronprindsen
bød man mig / først Værelse ud til Gaarden det jeg
ikke tog imod, saa fik jeg eet ud til Gaden. Ved Table d hote
traf jeg Sønnen af Kammerherre Levetzau, der hilsede paa
mig. — Gik tilsengs før 10 men sov ikke før efter elleve.

Fredag 18. Sovet særdeles godt. Øm i Penis, det forstemmer
mig, uagtet jeg ikke kan tænke mig nogen Anledning
til denne stadige Krillen og Kløen. Kl 9 kom Simon Henriques,
han havde ventet igaar at Familien Marcus havde
været ved Damthor og ikke paa Banegaarden i Altona at
hilse paa mig, han havde været beskjæftiget med Fløtning.
Bøgh gik nu i Zoologiske have og derfra til Henriques, som
vise ham Børsen. Besøg af Sophie Melchior med den ældste
af de unge Døttre af Israel Melchior. Her var en forfærdelig
Træk fra Døren ind til Naboen, der havde ladet sine Vinduer
staae aabne; jeg blev aldeles betaget af Trækvind og fik tilsidst
et Teppe for Døren. Opvartningen her i Hotellet er
ringe. Sendt Brev til Fru Melchior i Kjøbenhavn og Brev
til Hr Coppel i Hanover. Besøg af Fru Etatsraadinde Donner
fra Altona og hendes Søn, hans unge Kone (Bodil Holstein)
var ikke vel og kom ikke, Fru Donner indbød mig at
boe hos sig ved min Hjemreise. Ved Table d hote talt med
min Nabo, en Dame, der havde seet mig engang paa Silkeborg
hos Bindesbøl. Maven daarlig med Diareh!

Lørdag 19 Maven ikke i Orden; Kl 9 kom her Henriques
og bragte os Aviser; Bøgh og jeg kjørte da ud til den nye

5) Table d hote] hote først skrevet hotte 25) en Dame] tilføjet over linien

jeg havde hjemme i Hotellet Besøg af Hr Coppel og tilbragte
Formiddagen med at skrive Breve hjem. Middag Klokken
3 hos Coppel, han hentede mig og vi gik derhen, det var
meget nær Hotellet, men Vinden blæste kold og jeg kom lidt
angrebet derhen; her var Frøken Frederici (Grevinde Frijs s
Gouvernante for Børnene, da jeg var paa Frisenborg), dernæst
en hanoveransk Herre, der venligt udbragte min Skaal,
»Poesiens Herlighed i vor materielle Tid«, Hr Coppel udbragte
forud min Skaal, jeg udbragte en Skaal for Fru Rubens
i Kjøbenhavn. Klokken 5 lod jeg hente en Droske og
kjørte det korte Stykke hjem. Maven bedre.

Mandag 21. Iaftes iseng mellem 9 og 10 og nu først op Kl
8. Maven synes i Orden; sendt Brev til Fru Collin og Jonas
Collin, samt til Fru Henriques. Besøg af Fru og Frøken Coppel;
paa Jernbanen 12½ var Frøken Frederici med Violer til
mig; Fru og Hr Coppel, fik arangeret at en Herre som var
i første Klasse Vogn med os gik i en anden Vaggon og vi
bleve ene. — Solen skinnede varmt, Bøgetræerne vare udsprungne,
vi kjørte lige ind i det levende, friske Foraar, Bøgh
var henrykt, især ved Münden, hvor vi passerede en større
Tunnel (mig forekommer det at her engang var to mindre)
Frugttræerne blomstrede. Klokken henimod fem naaede vi
Cassel Jeg valgte at boe nede i Byen i Hotel König von
Preusen, Kudsken vilde endelig vi skulde til Hotel Schirmer,
men vi kom da som vi vilde og fik snart varmt i Stuen. / Der
var reenligt, hygeligt og familieagtigt i Hotellet, vi spiste
til Middag paa vort Værelse. Bøgh gik derpaa om i Byen
og saae sig om. Tidlig iseng.

20) passerede] først skrevet paa 21) mig] m først skrevet j

carte, en en egen høist elegant Spisestue med Træværk og
Loftmalerier, Kamin &. Jeg fik Brev fra Watt, med de kjedsommelige
Papirer om at give Gregoire Ret til at oversætte
mine Eventyr. Watt har ikke faaet talt med Collin og synes
at have søgt Theodor og ikke Eduard. Der var et livligt Brev
fra Fru Melchior. Bøgh læste for mig det Meste af de Breve
han havde faaet fra Fru Blædel og William Bloch. Bøgh har
nu besøgt Gøthes Forældres Huus og været ude paa Kirkegaarden
ved Moderen Fru Raths Grav.

Torsdag 24. Sov godt; strax til Morgen Solskin men derpaa
Graat, Hagl og Snee; jeg havde godt i Kakkelovnen og gik
slet ikke ud, Bøgh var i Jødegaden og rundt om. Sendt Brev
til Fru Melchior, Grevinde Holstein og Fru Scavenius. Smuk
Spisesal her i Hotellet, Loftet har Maleri efter Guido Renis
Aurora. — Jeg føler mig mat og svindel, Maven synes ret god,
Humeuret saa saa! /

Fredag 25. Mærkværdig idelig Aabning, tre Gange til
Morgen, men altid god. Det er koldt Veir. Kl 10½ kjørte vi
til Banegaarden; vi kom i en første Klasse men den blev
snart aldeles fyldt; der var en venlig Tydsker, en Herre der
syntes at tale russisk eller polsk, Damen var i laaden Fløiels
Pels havde fine tynde Fingere og et blegt sentimentalt Ansigt,
hun indlod sig meest med en ung robust blond Herre
som solgte. Ved Darmstad steeg jeg ud, det var skrækkeligt
koldt, Vinden blæste igjennem mig, Toget var borte paa vor
Vogn nær, den holdt, jeg kjendte den ikke, og Bøgh gav intet
Tegn til mig at han sad der i god Ly. Klokken blev halv eet
da vi naaede Heidelberg hvor der var stor Trængsel i Banegaarden,

13) Fru Scavenius] først skrevet Grevinde 22) Pels] P først skrevet K

vi naaede Hotel Prinds Karl til Table d hote, fik
et koldt Hjørne-Værelse paa første Sal ud mod Kirken. —
Bøgh spadseret ud over Neckar-Broen, jeg hjemme, en Deel
betaget af Kulde. Tidlig iseng om Aftenen

Lørdag 26, Solen skinner men det er koldt, jeg veed ikke
ret om jeg i aaben Vogn tør kjøre op til Slots-Ruinerne. I Dag
reiser jeg da ikke som Bestemmelsen var; skrevet og sendt
Brev til Anna Bjerring i Aalborg og til Student Oksen. Forsøgte
i Formiddagstiden at gaae et Qvarteerstid ud; det var
vinterkold Luft, jeg kom kun et lille Stykke af Gaden der stiger
op mod Ruinen. Alle Haver stode med Blomster og frodigt
Grønt, Vedbenden hang frodigt over Murene; jeg kom
snart / hjem i den varme Stue, udenfor faldt enkelte Sneefnokke.
Efter Middagsbordet, var Luften endnu den samme
isnende Vinter-Luft, Sneen faldt; jeg gik med Bøgh en halv
Times Tid op [og] ned af Gaden og blev meget træt. Da jeg
kom hjem gik han igjen paa Vandring; nu sidde vi hjemme
i den stille kolde Aften; Ilden brænder i Kakkelovnen.

Søndag 27. Det har sneet i Nat, Skoven paa Bjerghøiderne
er ganske overpuddret, her er i Dag søndagsstille i Byen Heidelberg.
Halv tolv gik Toget i koldt, regnfuldt Veir; vi kom
ind i en kold første Klasse, jeg beklagede mig og spurgte om
her ikke blev opvarmet, man førte mig da ud til en Salonvogn
hvor der midt i var Kakkelovn, men ikke lagt i, her var
i den større Vogn endnu mere koldt og man sagde at at fra
første April blev der ikke opvarmet Vogne. Der var en Slags
Middag paa en halv Time ved Karlsruhe, hvor jeg i Blæst
og Regn maatte trave om for at finde vor Vogn. Ved Appenveier

2) mod] m først skrevet p 11) op] først skrevet om

hvor Togene gaae til Strazburg holdt vi en halv
Time og naaede saa halv fem Offenburg hvor vi i den venlige
lille By tog ind i Hotel Fortuna, fik ret snart Værelset
opvarmet, spiiste godt (f Ex Forreller), drak god Viin fandt os
vel tilfreds; efter Bordet løb Bøgh lidt om, jeg blev hjemme. /

Mandag 28. Sov godt, oppe Kl 7½. Vi kom med Toget
Klokken 10½. Taage og Solskin kjæmpede, Schwarvalds
Skove vare puddrede med Snee, Vogesernes Toppe ganske
skinnende hvide, der stod en kulsort Luft over Elsas. Solen
brød frem hvor vi kjørte, Engene dampede, Alt stod frodigt
grønt. Klokken halv to naaede vi Basel og kjørte til »drey
Könige« hvor vi fik Værelset No 22 paa første Sal ud til
Rhinen, den jog afsted, som da jeg for flere Aar siden var her.
Solen skinnede paa alle Husene ligeover for. — Efter at have
spiist, efter Kort, vor Middag, gik Bøgh ud, til Kirke-Terrassen,
senere gik han igjen ud over Broen. Jeg føler mig træt
og svimmel. Humeuret ikke oppe.

Tirsdag 29. Der blev ikke lagt i Kakkelovnen før næsten
en Time [efter at] vi havde bestilt. Pigen havde givet os ikke
strøgne Haandklæder, de saae ud som de vare kun vredne i
Vand og derpaa hængt op at tørre, jeg mærkede det først
da jeg havde vasket mig i Øine og Mund og tænkte strax
paa Smitsot, Øiensygdom og Alt hvad der kunde komme.
Værelset var snevert og Meublerne slidte, Opvartningen dyr
og Regningen over al Maade, en Talerken Suppe til os hver
3 Frank 50 Centimer. Klokken 10 forlod vi dette Hotel som
bør fraraades Besøg, Udsigten / kun er fortræffelig og for den
alene tog vi ind her. Klokken 10 kom vi til Banegaarden, der

1) gaae] først skrevet del

og undersøgte mit Bryst i det han troede at mine Lunger
vare angrebne, jeg laae udstrakt paa Sengen og han bankede
paa Brystbeen og Hals, forsikkrede derpaa at Alt var i bedste
Orden, at jeg meest leed af en særdeles stærk Nerveusitet,
jeg skulde være i Ro, spise stærk Mad og drikke god Viin,
om 8 Dage vilde jeg, meente han føle Bedring, det var imidlertid
for koldt til at tage op paa Glion jeg skulde blive et
Par Dage først i Vevay og Montreux. Jeg spadserede derpaa
ude paa Hotels Terrassen, og Dor spiiste med os ved Table
d'hote Klokken halv eet; jeg gav Neufschateller mouserende
hvid Viin, derpaa drak han Kaffe med os paa mit Værelse
og jeg forærede ham mit Photographie Portræt, Cabinet Format.
/ Til Aften blev min Mave daarlig, efter to Udtømmelser
tidligere fik jeg nu Diaréh tre Gange. Jeg tog nu Hoffmannsdraaber
og Rhabarbara, derpaa drak jeg Sallep og da
det ikke [hjalp] fik jeg Riisvandsgrød med god Borgunderviin.

Mai

Torsdag 1ste. Frøs i Nat og havde Hoste. Maven rolig,
ingen Aabning. Tog fra Bern Kl 10½ med Professor Dor,
som vilde til Genf, han fik os til at gaae paa anden Klasse,
første Gang paa denne Reise, han fik det saaledes lempet.
Solen begyndte at skinne, Alperne kom frem og tilsidst Søen.
Dent de Midi var et af [de] klarest liggende Bjærge. Ved Lausanne
forlod han os og vi naaede Vevay halv tre. Paa Banegaarden

20) Tog] T først skrevet K

var Carl Melchior, han saa ung og kraftig ud, kjørte
med til Hotel trois couronnes, hvor en Ven af ham havde
leiet to Værelser, første Etage ud til Søen, der var høist elegant
og deilig Udsigt, men Værelserne kostede 25 Napoleons
hvert Døgn, det forstemte mig og jeg fandt at det var en
glubende Sum i tre Dage da jeg for at træffe sammen paa
Lørdag med Dor maa blive her til Søndag. Vi fik lidt Suppe,
talte og talte, men jeg var trykket, kaldte saa paa Kelneren
og erfarede at jeg ud til Gaden ligeover for vore Værelser
kunde i samme Etage faae en stor smuk Salon for 8 Frank
daglig, den valgte jeg da og nu kom der da Rimelighed i
Udgifterne. / Det lettede paa Stemningen. Klokken 6 var her
Table d hote i en særdeles smagfuld Spisesal ud til Søen, her
syntes at [være] flere Engelændere; et Par lagde meget
Mærke til mig. Spiiste udmærket og drak Kaffe oppe, som
jeg bedst sad kom Lægen jeg havde sendt Hornemanns og
Dors Brev, han behagede mig ikke ret og vilde igjen beføle
mig, især Maven. Han fandt Alt i god Orden, kun Hjertet
var noget svagt, jeg maatte ikke drikke mouserende Vande,
skulde om Morgenen have Chocolade, den jeg ikke kan lide,
jeg sagde ham at han ikke kjendte min Natur og at jeg nu
var i stærk Bevægelse ved at han saa uventet kom. —

Fredag 2den. Sov godt, men havde urolige, ikke behagelige
Drømme. Veiret sommerligt deiligt. Jeg spadserede hen
i Gaden og blev krøllet og barberet, kom hjem og sendte
Brev til Fru Melchior og til Fru Collin; spadserede saa igjen
paa vor smukke Terrasse, fulgte Bøgh heelt hen til Posthuset

2) af] først skrevet leie, foran er overstreget havde 4) Napoleons ɔ: Francs
9) vore] først skrevet vort

og da vi gik hjem langs Søen, mødte vi Carl Melchior, som
havde været i vort Hotel. Han blev nu fra halv to til fem og
vi talte om Hjemmet. Bjergene ligge med reen skinnende
Snee, der er som et let Flors Teppe af Luft svævende ude
over den blaagrønne Sø, Solen skinner saa varmt at jeg ikke
længe turde sidde i dens Straaler. Udmærket Middag, efter
den strakt sig foran Kaminen og iseng Klokken 9; jeg vaagnede
i Nat var opfyldt af Ulyst til [at] besøge Glion og være
under Dr: Marets Cuur, jeg arbeidede mig ind i febrile Tanker,
sov daarlig indtil i Morgenstunden. /

Lørdag 3. Følt mig nerveus og angrebet. Deiligt varmt
Veir. Sad [i] Solen i min Sommer-Paletot og fandt det alt
for varmt. Besøg til Morgen af Dr Dor som opmuntrede
mig, bad mig ikke ved min Phantasi at arbeide mod Lægerne,
jeg havde en lille Svaghed i Hjertet jeg vist havde baaret i en
Snees Aar og kunde bære ligesaalænge til uden Fornemmelse
deraf, det var aldeles Intet [at] omtale og skulde ikke være
sagt mig. Aftalte at besøge ham Klokken to. Det var den
længste Vei, jeg endnu i et halvt Aar har gaaet, jeg var ogsaa
træt da jeg kom hen til den smukke Bolig; Dr Dor var livlig
og elskværdig, Fru Dor ligesaa og dertil smuk. Børnene særdeles
kjønne, de samlede sig om mig, jeg klippede til dem
hver lidt og de kyssede mig. Saae Dors Fader og havde et
Blik over Haven der var af ikke ringe Udstrækning med en
prægtig Alée. Da jeg gik hjem fulgt af Bøgh og Carl Melchior,
saae vi Drengene i Vevay, alle som Soldater, gjøre deres
Øvelser og i fuld i Uniform, der var et Musikchor af
Drenge; en ung Broder til Fru Dor var Officeer, der var

12) [i] ms. har paa 14) mod] først skrevet per

flere Officerer. Stor udmærket Middag i Hotellet. I Seng
Klokken 9. Fik Brev fra Fru Melchior.

Søndag 4. Iaftes havde vi Regn, i Dag er Veiret endnu
graat med lidt blaa klar Himmel at øine. Carl Melchior kom
Klokken elleve og kjørte saa med os til Banegaarden. Solen
skinnede og i 20 Minutter fløi vi til Vernex hvor der ikke var
Plads til os i det nye Hotel Svanen uden paa fjerde Sal, vi
maatte over i den / gamle Bygning; de to smaa Værelser
man først bød os vare kolde og behagede mig ikke; jeg fik
disse ombyttet med en Slags Salon, hvor Døren førte lige til
Havetrappen; vi fik Ild paa Kaminen, der blev hyggeligt.
Middagen toge vi Klokken to ovre i den nye Bygning; de[r]
var en meget lattermild, ung Jødinde, hun kjedede mig med
sin stadige Leen, det var som loe hun af os; jeg indlod mig i
Tale med en ikke ung skotsk Dame. Til Frokost og Aften spise
vi paa vort Værelse. Lidt Regn.

Mandag 5. Det deiligste Solskinsveir, Bjergene løftede sig
med den rene hvide Snee op i den klare Loft, hvor der høit
oppe stode Lammeskyer. Jeg var meget i Haven i Dag og
følte mig vel der ved. Brev fra Frederik Bøgh, skrevet af hans
Kone. Jeg sendte Brev til Frøken Ørsted og til Fernanda
Henriques, skrev desuden et Par Ord i Bøghs Brev til Fru
Melchior. Gik saa i Haven under Laurus cerasus og de ægte
Laurbærtræet. Luft, Sø og Bjerge stillede sig i Deilighed. Jeg
har gaaet en Deel i Dag men føler mig træt derved. —

Tirsdag 6. Iseng iaftes Klokken ni og saa kommer jeg først
op henimod ni til Morgen. Ondt i Halsen. Besøg af den danske

5) kjørte] derefter er overstreget saa 7) det] først skrevet den 12) de[r] ms.
har den 18) klare] først skrevet hv

Læge Leerbech, gift med Fru Jürgensen fra Silkeborg,
han har bosat sig her i Clarence; han kom oppe fra Glion og
havde der seet Breve og Aviser til mig oppe i Hotellet; jeg
laante ham til Gjennemlæsning mine / sidste Eventyr. Veiret
er i Dag graat, men mildt. Sendt Brev til Jules Jürgensen i
Genf, og til Grevinde Frijs Frijsenborg i Kjøbenhavn. — Kold
Eftermiddag, Ømhed i Bryst-Gjennemgangen. Siddet hjemme.
Bøgh læst for mig i Dag et smukt Riimbrev her fra Montreux
til Fru Sødring.

Onsdag 7. Sovet mindre godt, Slim Hoste og ondt i Halsen.
Veiret graat til morgen, men klaredes; Lidt efter 9 gik
Bøgh op til Glion for at see paa Leiligheden for os og faae de
Breve og Aviser til os Posten havde sendt derop. Han bragte
Brev fra Eckardt, fra Oksen og Weber, fra Grevinde Holstein.
Vi faae deroppe i Glion en stor Stue paa første Sal og betale
hver 9 Frank i Pension. Sendt Brev til Weber og deri et Par
Ord til Frøken Hallager. I Dag naaede jeg hen til Dampskibsbroen,
da jeg igjen gik ad samme Vei, kom en Dame og
talte til mig paa Dansk, det var Fru Christensen, Søster til
Fru Gade, hun er her med sin Datter, der har mistet fornyeligt
sin Forlovede i Kjøbenhavn; derfor ere de nu paa Reise;
vi ere Naboer de boe i Pension Monney, lige ved Siden af os;
fra vor Have kaldte Faderen Datteren ned til os og hun
smuttede over Skellet ind til os. I Eftermiddag smukt Solskin.
Her vare i Dag Brudefolk i Hotellet, og nede i vor Have
drak de. — Den leende mørke Jødinde er fra Hamborg, hendes
blonde Veninde er fra Holland, denne kom i Samtale
med mig og fortalte hvor afholdt jeg var i Holland. —

9) Sødring] først skrevet Sødding 22) Monney ɔ: Monod, først skrevet Monet

Torsdag 8. Graat, blæsende Veir, stærk Brænding fra
Søen. Sovet særdeles godt i Nat om end i flere Afdelinger;
følte mig styrket saa at jeg gik til Frisøren og hen til Skibsbroen,
/ men Vinden blæste meget kold, jeg kunde fornemme
den i alle Lemmer, men jeg gik raskere end før. Fik Brev fra
Jules Jürgensen i Genf, Brev fra Fru Scavenius paa Basnæs,
Brev fra Fru Melchior og hendes Mand. Jeg sendte der paa
strax Brev til Jules Jürgensen og til Eckard. — Aflagde Besøg
her oppe i Huset hos Vertinden, som jeg kjender fra jeg tidligere
boede her. Efter Bordet fik jeg Besøg af Christensen,
han bragte »Dagbladet« det vi allerede fik igaar flere Nummere
af samme, [fra] Simon Henriques. Fik ogsaa et Brev fra
Martin Henriques, hvori Adler og Bille, hver, havde skrevet
venlige Ord. Holdt mig meest hjemme i Dag da Veiret er
koldt.

Fredag den 9. Den sidste Halvdeel af Natten sov jeg ikke
godt og havde Slimhoste. Veiret vaadt og graat. Sendt
Brev. til Fru Melchior; til Jules Jürgensen[,] dernæst skrevet
et lille Brev til Frederik Bøgh. Gik ind og besøgte Christensens,
hvor jeg blev meget talende, over en Time gik, da jeg
saa med Bøgh kom hjem i vor Stue traf mig Carl Melchior,
der med Banetoget var kommet at besøge os og en heel Time
gaaet og ventet paa os; saaledes skulde det nu træffe at jeg
blev saalænge borte, jeg som aldrig kommer lang Tid ud.
Melchior bliver hos os til mod Aften.

Lørdag 10. Sov til henved ni, men meget mat og ringe
Humeur; det var mig besværligt at gaae til Barberen; Bøgh
gik hen til Leerbech, og blev over to Timer borte, han havde

9) tidligere] først skrevet tiligere 18) til Jules Jürgensen] tilføjet over linien

besøgt et nærliggende Slot, jeg var ikke glad ved at være saa
længe ene. Deiligt varmt Solskin. Brev fra Frøken Anna Bjerring.
/ Besøg af Christensens. Fra Søen hørte vi Skud, Dampskibet
kom med vaiende Faner, det var Studenter fra Lausanne,
de kom nu med Fanerne i Procession og stege op til
Montreux. Sendt Brev til Componisten Hartmann hvis Fødselsdag
det er den 14. Mai, Brev deri til Fru Melchior om
Carls Besøg igaar. Brev til Simon Henriques i Hamborg. Det
er et særdeles smukt stille Veir.

Søndag 11 Deilig klar Himmel, Solskin, men koldt fra
Søen. Brev fra Jules Jürgensen, om dog ikke at tage for tidlig
op paa Glion hvor der endnu var koldt. Til Morgen kom
Fru Christensen og Datter til Æsels, Manden tilfods de sagde
os lev vel og vilde op paa Bjergene en Tour. Klokken elleve
kom Vognen og vi forlod »Svanen« og kjørte i det deiligste
Solskin op igjennem Montreux. Folk stod ved Kirken der for
at gaae ind til Gudstjeneste; hele Naturen var saa søndagsfestlig,
Løvtræerne paa Bjergene dannede ligesom et tykt
Teppe ned til Vandet, hvor Kjøreveien og Jernbaneveien
Side om Side snoer sig. Vi kom op til det store Hotel Rigi
Vaudoi og fik en smuk Stue med to Senge ud mod Dent
du midi, der var endnu et Værelse tæt ved med Udsigt ud
over hele Søen, det kostede to Frank til daglig, vi betale Pension
hver 10 Frank, jeg tog altsaa ikke dette Værelse. Bøgh
og jeg dovnede ret i det varme Solskin ude i Haven, jeg gik
der en Timestid men maatte hvert Øieblik hvile. Vi fik en
Ret varm Frokost Klokken halv eet, Middagen var Klokken

20) Hotel ɔ: i Glion 21) Vaudoi ɔ: Vaudois 22) med] først skrevet ind
22) Udsigt] derefter er overstreget heelt 23) vi] først skrevet hv

sex og meget god, jeg havde den alleniederste Plads ved
Bordet; vi kjendte Ingen, Ingen kjendte os. / Søen var som
et Speil, de smaa Baade saae ud, som det var et lille Dyr der
svømmede og satte Kjølvand efter sig. Da Solen gik ned fik
dent du midi et rødguult Skjær, men det blev ikke til Alpeglühen.
Fuldmaanen kom frem over Bjerget, den var saa klar
og syntes at seile gjennem Luften. Iseng Klokken 9.

Mandag 12 Sov i mange Afbrydelser i Nat; Maanen var
ved at overstraale Natlampen. Jeg stod op Kl: lidt før otte,
drak saa første Gang »Molken« halvandet Glas, det smagte
ikke godt, men heller ikke ilde, en lunken Hønsekjødsuppe;
gik saa ud i næsten halvanden Time, men maatte da hvile
hvert Øieblik saa træt var jeg. Nu drak jeg min Kaffe og
strax efter mældte Tjeneren Besøg af en Fremmed, en Tydsker
med to Damer; det var vor Landsmand Christensen,
Kone og Datter, han var blevet i Dag over og nu var kjørt
herop til Glion for at hilse paa os. Datteren bragte mig en
deilig Bouquet med Seriner, Lillieconvaller, kolosale Stedmoderblomster
og en deilig svulmende guul Rose; & vi spadserede
om i Haven og derpaa fulgte Bøgh dem paa Vei. — Siden
gik vi Tour og da jeg træt vendte hjem kom en Vogn med
nye Gjæster, det [var] Leerbek med Kone og hendes ældste
Datter, de kom op i min Stue, vare talende og livlige,
bleve vist et Par Timer hos os. Jeg føler mig stadig meget
træt.

Tirsdag 13 Gik iseng Klokken 9, men kunde ikke sove,
Natten gav mig Søvn i Time og Halvtimeviis, Natlampen
generede mig og Fuldmaanen skinnede lige ind i Stuen. Oppe

1) allernederste] først skrevet allernest 9) op] først skrevet og

Klokken otte og drak Molken. / Ringormen paa mit Been
kløer og brænder; op ad Dagen mærkede jeg at den vædskede.
Sendt Brev til Theodor Collin, lagt ind i Bøghs Skrivelse
til Fru Collin. Ved Frokostbordet gjort Bekjendtskab
med en ny Gjæst, en ældre Herre fra Slessien der kjendte
Frøken Heinkes Familie, ligesaa Fru Serre, han havde været
i en diplomatisk Stilling i Wasington. Gik med Bøgh op til
Hotel Victoria og derfra tilbage, — Her er stille og smukt i
Aften. Fik Brev fra Fru Melchior og fra Fru Collin. Jeg gik
i Seng Klokken halv 10.

Onsdag 14. Følte mig meget varm i Nat, men mit Been
vædsker; sov urolig og ærgrede mig over at vi betalte 22
Frank i Døgnet alene for Pensionen, til morgen talte jeg med
Verten og det blev 10 Frank for os hver, Bøgh og jeg; altsaa
20 Frank daglig, det lader sig høre. Gik min længste Tour
efter at have drukket »Molken«, heelt hen til Kløften; sendt
Brev til Etatsraad Collin, deri Brev til Professor Hornemann
og til Kongen. Bøgh gik, efter Frokostbordet, ned til Montreux
for at aflevere samme. Idag er det en Maaned siden
vi forlod Kjøbenhavn. Veiret stadigt smukt. Det er forunderlig
at den Doctor jeg blev anbefalet til af Dr Dor ikke har
været hos mig; i Dag saae Bøgh ham nede i Montreux; han
maa være blevet vred paa mig, Dor maa have sagt at han
skrækkede mig.

Torsdag 15. Deiligt Veir. Gik efter at have drukket Molken
min allerlængste Tour endnu, heelt hen til anden Bænk ud
af Bjergsiden, jeg kom ind i et Parti hvor Bøgen stod med

2) at] først skrevet den 8) stille] først skrevet kommet og smukt 18) og til]
til først skrevet og

Birken deiligt udsprunget, Sollyset skinnede gjennem de fine
Blade. Jeg gik omtrent halvanden Time og maatte raabe
Bøgh an der var gaaet ud for at møde mig, men nu vilde
vende / om da han ikke saae mig og ikke troede jeg var gaaet
saa langt, kom træt hjem med stor Appetit; her var ved
Morgenkaffen et Selskab, den ældre Degen kom hen til
mig og takkede mig for de gode Tanker mine Skrifter vakte
i Menneskene, rakte mig tilsidst Haanden; senere erfarede
jeg at det var en von Deeken, som var eller havde været Overhofmesterinde
hos Dronningen af Hanover. Sendt Brev til
Clara Heinke i Berlin. — Fløttede fra Numer 15 ind paa No
13 og 14 hvor de to Værelser, ere mindre anseelige men
med større Udsigt og Sol hele Dagen. Fik Brev fra Grevinde
Frijs. Aftenen smuk; naar det mørkner skinner som en Guirlande
af Lamper langs med Søen Lysene nede ved Søbredden
lige hen til Vevay.

Fredag 16 Sovet godt. Gik ud Klokken 8, da jeg kom hjem
havde jeg tabt min ene Galosche, Bøgh gik at søge den forgjæves,
lidt efter bragtes den mig fundet paa Veien. Ond[t] i
Halsen, en forunderlig Tørhed til Venstre. Skrev Brev til Dr
Dor i Bern; tilføiede et Par Ord i Bøghs Brev til hans Tante
Lotte. Faaet Dagbladet, flere Exemplarer, jeg tænker fra
Melchiors; op ad Dagen kom endnu et Nummer. Telegram
fra Christensens i Daxen tæt ved Schaffhausen, de forlade nu
Schweiz og spørge om mit Befindende; telegrapheret strax
tilbage. Spadseret og talt med Hr Mai fra Hamburg, hans

6) Degen = Deeken, jf. l. 9 9) von Deeken ɔ: von Deeken 12) og 14] tilføjet
over linien 12) de] først skrevet der, derefter er overstreget er 12) ere]
tilføjet over linien 24) Daxen ɔ: Dachsen

Brev til Fru Lund og deri Brev til Fru Collin. Min Regning
for otte Dage betalt. Efter Frokosten kom Bøgh [og fortalte]
at den Baronesse jeg antog ved hendes Ankomst, for en Skuespillerinde
havde særdeles spurgt ham om mit Befindende,
hun vidste at jeg / havde været syg i Vinter, og at hun
kjendte mine Skrifter og altid førte hun Billedbog uden Billeder
med sig. Jeg gav hende at læse den hun ikke kjendte
[:] Iisjomfruen. Nu skinner Solen ude, Veiret bliver igjen
smukt. Klokken to kom Solen ret frem og jeg gik med Bøgh,
længere end jeg endnu har gaaet, de to Bænke forbi og Huset
paa hiin Side med, Veien var meget sølet, vi mødte flere
af vore Medgjester fra Hotellet, det var som om de Alle
trængte til at komme ud at røre sig i Solskinnet, træt kom jeg
hjem at hvile og nu sænke Skyerne sig igjen og hænge Taagegardiner
op om Bjergene og heelt ned paa Søens Flade. Fik
Besøg af Dr Leerbek. — Brev fra Fru Melchior og Brev fra
Jules Jürgensen i Genf. Koldt Veir.

Tirsdag 20. Atter graat Veir; koldt, Regn. — Besøgt Advokat
Mai for at faae mine seneste Eventyr tilbage, som han
glemmer at bringe. Sendt i Krydsbaand Eventyrene til Jules
Jürgensen, ligesom ogsaa et Brev. Sendt i Krydsbaand Dagbladene
til Carl Melchior i Vevay, ligesom ogsaa hans Moders
Brev, det jeg fik igaar. (Nede, igaar Middags kom jeg
i Livlig Samtale om Jenny Lind, den Dame jeg troede var
Skuespillerinde, men er Baronesse, tog Deel deri med Aand
og Forstand). Efter Bordet fik vi i Krydsbaand illustrerede
Tidende med Nicolai Bøghs Digt. Jeg fik Brev fra Anna
Henriques, samt fra Fru Melchior. Nede i Sallonen var Bøgh

3) Jeg] først skrevet vi

og kom tilbage vred paa Hr Mai der ikke havde talt velstemt
om Danmark, kaldt Kjøbenhavn en Rendesteen hvor der
Intet var at see. Sundet ved ved Helsingør var Intet, Digtere
havde vi ikke, uden / Andersen, kun Balletten roste han. Ild
i Kaminen saa koldt var her.

Onsdag 21. Veiret kjæmpende med Skyer og Solskin; jeg
gik en Tour, efter Molken hvoraf jeg i Dag for første Gang
drak tre Glas, op forbi Hotel Victoria og kom nu til Kløften
hvorfra jeg saae ned paa Chillon, det var ingen kort Tour,
opad maatte jeg flere Gange hvile, men tilbage gik det ganske
rask og jeg følte at jeg havde flere Kræfter til at gaae. Fik
Brev fra Directeuren ved Casino Andersen. I Dag er den engelske
Præst reist med sin Kone, jeg maatte da give hende
min Autograph og et Portrætkort, der reiste endnu en større
engelsk Familie og de tre hollandske Søstre. Jeg sendte Brev
til Frøken Raasløff. Har igjen i Kaminen. Om Aftenen havde
vi en Slags Concert, en Citherspiller fra Vevay gav et Par
Nummere nede i Sallonen om Aftenen Klokken 8, der var
næsten ingen Mennesker; Manden gik senere om med Talerken
man gav en halv Frank, jeg gav ham den i Centimer,
men fik siden den Tanke at jeg havde givet ham et tyve
Franksstykke istedetfor et tyve Centimestykke, det fyldte mig
en Deel, da jeg ikke har Raad til at være saa flot. Vi have
idag i Kaminen. — I Natten deiligt stjerneklart.

Torsdag 22. Til morgen igjen Taager, men hist og her
vi[se] sig dog Bjergtoppene; gik op forbi Hotel Victoria til
Bænken ud mod Chillon. Fik Dagblad tilmorgen, dernæst
Brev fra Eduard Collin, deri Brev fra Theodor Collin, Dr

14) et] først skrevet en

Hornemann og den danske Morton i i Amerika; jeg skrev
strax til Eduard Collin og lagde i Brevet et Par Ord til Fru
Conferensraadinde Kock. / Her var i Dag en heel Pige-Pension
[fra] Lausanne de spiiste og efter Bordet dandsede de.
Hr Mai var især virksom med at ordne og føre op. Jeg lavede
en Bouquet med en heel Alfe-Klipning til Frøken Fritsch,
den gjorde stor Lykke. De mange Pigebørns Spiisning tog
imidlertid al Opmærksomhed og nu Talerken Opvaskning &,
saa at jeg ringede 9 Gange før jeg fik min Kaffe, naturligviis
blev jeg vred, 3 Gange maatte jeg senere ringe paa min varme
Mælk og saa havde Tjeneren stillede den udenfor Døren,
hvor jeg sad inde i Stuen, jeg skjændte og havde da ikke Øre
for Bøgh der havde meget at fortælle om Damernes Spørgen
ud om mig, om mit Livs Historie, om i hvilke af mine Bøger
det særligt var benyttet.

Fredag 23 Inat atter klart tilmorgen Skyer, dog synes det
at klares, Dagen kan endnu blive god. Gik heelt hen til Kløften
over Chillon. Besøg af Fru Esricht og hendes Søster. Brev
til Th: Reitzel og til Mathilde Ørsted. Bøgh spadseret ned til
Montreux for at høre sig for om Pension for Emil Hartmann
med Kone og Børn, de ville tilbringe her, den kommende
Vinter. Talte i Haven med Baronesse Hymmen, som sagde
mig Netheder. Ud paa Eftermiddagen forandrede Veiret sig.
Ringormen kløer særdeles; Humeuret nede ved Nul. Jeg begynder
at blive kjed af at være heroppe. — Brev fra Carl Melchior
og Clara Heinke. Iseng Klokken 9.

Lørdag 24. Veiret smukt tilmorgen, gik op hen over Chillon.
Sendt Brev med Anbefaling til Theodor Andersen, Casinos

4) [fra] ms. har var 10) blev] først skrevet var 12) hvor] foran er overstreget jeg

nuværende Directeur. Et langt Brev, det vil sige, Papiret
klippet, langt, ud af et Ark, til Fru Lind. Veiret vedbliver at
være godt. Baronesse Hymen har i Dag udtalt sig for Bøgh
med megen Varme [om mig] som Digter. Besøg af Excellensen
Baron Fritz. Sendt Brev til Fru Scavenius. / Ved Mid
dagsbordet nede, vare fremmede Damer til Spiisning i Stuen
tæt ved, de fik Tjeneren til at aabne Døren og stode hele fire
ideligt og saae paa mig til jeg igjen fik Døren lukket. —

Søndag 25. Meget smukt Solskinsveir. Brev fik jeg fra Carl
Bloch, Mathilde Ørsted og Fru Melchior, det sidste var især
indholdsriigt med Fortælling om Festforestillingen for Phister.
Ved Frokostbordet stod foran mig en stor smuk Bouquet hentet
fra Montreux og deri en Sæddel med de Ord: Eine Sontagsgruss
dem grossen Dichter! von einer Verehrerinn. Jeg kom
efter at det var fra Frøken Fritsch. Da jeg med Bøgh havde været
lidt paa mit Værelse, kom Carl Melchior fra Vevay for at
besøge os, han var fra Montreux gaaet herop til Glion. Han
blev hos os til Middag, spadserede meget med Bøgh, syntes at
have moret sig og tog bort efter 8 for at gaae med Toget der
Kl 9 gaaer fra Montreux til Vevay

Mandag 26. Det deiligste Sommerveir. Ikke en Sky paa
Himlen. Jeg gik i Dag kun til anden Bænk, Bøgh bragte da
»Dagbladet«, som var kommet, samt et Par Ord fra Carl
Melchior at han iaftes i god Behold var naaet Vevay. Jeg fik
Brev fra Veber og Oksen. Selv sendte jeg Brev til Fru Melchior
hvori Carl havde skrevet; jeg lagde Stedmoderblomster
og Skovmærker i samme. Imorges reiste Baron Kottwitz, han

3) Baronesse] foran er overstreget Vi fik samt endnu et ord 5) Fritz ɔ:
Fritsch

skulde møde si[n] unge Brud i Bern, han fortalte iaftes hvad
jeg havde betroet Bøgh om den Danske i Amerika, der havde
følt sig saa trøstet ved mine Skrifter, Bøgh havde fortalt det
til Baronesse Hymen og hun igjen til Baronen. Det ærgrede
mig. Efter Frokosten leiede jeg en Een/spænder for 8 Frank
og kjørte med Bøgh (Kl 3) ned til Slottet Chilion, det gjorde
denne Gang ikke det romantiske Indtryk paa mig som tidligere.
En Sal, som nu er Kjøkken fik vi ikke at see, Føreren
vilde bilde mig ind at det aldrig havde existeret. Byrons Navn
nede i Søilen, var neppe det Byron havde hugget, det manglede
ogsaa aldeles den stærke Udkradsning en anden Engelænder
havde gjort der over, som jeg har seet og har endnu
i Tegning af Albert Schmidt. Hjemveien i den brændende
Sol, op igjennem Montreux og til Glion var meget stærkt.
Roserne blomstrede ved Veien. Vinen havde sat Blade, Klokken
før fem vare vi igjen i Hotel Righi Vaudois. — Om Aftenen
afbrændte Hr Mai et uendeligt lille Fyrværkeri til fem
Frank. Brev fra Fru Puggaard.

Tirsdag 27. Inat meget blæsende Veir; Trælugerne klaprede
og smak. Hr Mai, som boer ovenover mig var oppe og
lukke sine Luger, Vinden susede, Regnen strømmede ned. Tilmorgen
koldt, Veiene med Vand, jeg gik kun i Haven;
sendte Brev til Professor Dor i Bern og til Jules Jürgensen i
Genf; skrev dernæst et lille Brev, i Bøghs, til Hr Delbanco og
sendte hans Frue et Bøgeblad og Skovmærker fra Glion. — Nu
opad Dagen klares det og Solen skinner varmt. Fik tilmorgen
Brev fra Jonna Stampe. Gik hen at samle Skovmærker, de

1) si[n] ms. har sig 10) hugget] først skrevet hukket 13) Albert Schmidt
ɔ: Albert Smith 14) stærkt] først skrevet bræn 18) Fru] tilføjet over linien

bleve netop da, paa den lille Plet de staae, plyndrede af to
tykke Ægtefolk fra en anden Pension; jeg fik med [Nød og]
neppe et Par. —

Onsdag 28. Graat, vaadt Veir. Sendt Brev til Hr Scudder
i New York og til Frøken Anna Bjerring i Aalborg. Ved Frokostbordet
var jeg meget fortællende. / Fik ikke gaaet meget
i Dag da Veiret var daarligt; hverken Bøgh eller jeg fik i Dag
Breve, heller intet »Dagblad«. Skyerne indhyllede Bjergene
op mod Rhonedalen, som var [det] et Forhæng til en storartet
Tragedie; eller en Billedgrund til Korsfæstelsen. Skyerne
bleve ud over Søen gjennembrudte af enkelte Solstraaler, og
de naaede som et electrisk Lys ned paa Vandfladen. Tilaften
var her i Hotellet en Taskenspiller. Bøgh og jeg glemte det
aldeles da jeg kom til at fortælle ham paa min Stue om Fru
Bügel, gamle Madam Jürgensen & —

Torsdag 29. — Været seer heller ikke i Dag lovende ud. Jeg
har sovet i mange Afbrydelser, men dog sovet. Min Ringorm
kløer ideligt og jeg har mange smaa ligesom Leverpletter paa
Benene, hvad betyder det? Brev fra Fru Melchior og fra Simon
Henriques. Besøg af Hr Mai, som meente at Historien
om »hvad Fatter har gjort« var taget fra Grim, jeg sagde
ham det var en dansk Folkehistorie og at Grim aldrig havde
digtet et Eventyr, han var kun Samler. Sendt Brev til Fru
Melchior lagt i Bøghs Brev til hende. Mit Humeur ikke godt.
Brev fra Professor Dor i Bern.

Fredag 30. Sendt Brev til Fru Melchior, deri Brev til Kronprindsen.
Selv erholdt jeg Brev fra Eduard Collin og Fru Collin ;

2) fra] foran er et overstreget komma samt jeg fik med 10) en] først skrevet et
15) Madam] først skrevet Fru

ligesaa fra Emanuel Hansen i Siberien. Brev fra Carl
Reitzel. Efter Frokosten kom Hr Mai og indbød mig og Bøgh
til at kjøre mig sig og Kone ned til Veway; vi kjørte en deilig
Vei, gik et Stykke ned over rullende Steen, Bøgetræerne hang
deres friske Løv henover os; i Vevay kom vi ind til Boghandele[ren]
Benda, der var Opmærksomheden selv mod mig; han
viiste mig flere af mine Skrifter paa Fransk og Tydsk, jeg
talte til ham om Hartmanns Musik, den han slet ikke kjendte,
jeg opskrev forskjellige af hans Compositioner som Manden
da vilde anskaffe sig. / Vi kjørte gjennem Montreux hjem,
det var koldt og op ad Bjerget, tæt ved de dybe Afgrunde, fik
deres lille Pige Lov til at kjøre Hestene, det morede hen[de]!
sagde de, mig ærgrede det. Da vi kom op til Hotellet var
Carl Melchior her med sin Onkel Israel og dennes unge Datter
som han vil sætte i Pension i Lausanne, de vare allerede
komne Kl 3 og vare nu blevne her i tre Timer, Israel havde
imidlertid photographeret da han havde sit Aparat med, de
bleve alle tre til Middag og Kaffe, vandrede saa ned til Montreux,
de vare gaaede her op. Den unge Baron Ropp forlod
os, hans Fader i Cuurland laae for Døden.

Lørdag 31. Meget koldt, Regn og skyfuldt. I Dag forlod os
Baron Fritsch og Datter samt Baronesse Waldek; meget behagelige
Mennesker. De toge venlig Afsked. Jeg maatte forære
Baronesse Lynden mit Portræt[,] til Engelænderinden og
Hollænderinden fra Arnheim gav jeg Haandskrifter. Fik tilmorgen
Brev fra Fru Koch, ligesaa fra Jürgensen i Genf der
indbød mig og Bøgh at komme til sig i Genf, jeg tog en rask

7) mine] først skrevet sine 8) den] først skrevet og 23) De] først skrevet Je
24) til] først skrevet og

Beslutning og bestemte mig til at reise imorgen tidlig, skrev
et Par Ord derom til Carl Melchior og ligesaa et Brev til Dr
Dor at jeg kom Lørdag den 7 de til Bern og blev Søndag over.

Juni.

Søndag 1ste Pindsedag oppe 5½. Deiligt Veir men koldt.
Kjørte Klokken henved ni fra Glion og kom en Time for tidlig
ned til Montreux, hvor jeg da blev barberet; fik Brev fra
Carl og Israel Melchior, de vare reiste til Genf i Dag. — Paa
Banegaarden i Montreux kom Leebek med Kone og to
Døttre at sige os Levvel. Hvor dog Konen er blevet gammel.
Kjørte ¾4 til 11 / med Banetog, første Klasse, den smukke
Vei langs Genfersøen; Alt stod frodigt, Kastanietræerne med
de røde Blomster prangede, Roserne hang ud mod Veien. Vi
blev 25 Minutter i Lausanne og naaede Klokken halv 3 til
Genf hvor Jules Jürgensen modtog os paa Banegaarden og
kjørte til sin Villa ved Malagnou hvor de allerede havde
spiist Middag Kl 12 men hvor vi saa fik en lille Hjertestyrkning,
den egenlige Middag ventede os Klokken 7. Bøgh
skulde have et Qvistværelse men jeg ønskede ham nede hos
mig det skete; Værelset er ud til Haven med store Træer
rundt; vi vare begge trætte; jeg særdeles saa at jeg snart gik
op og kunde af Træthed ikke falde isøvn; forærede Jürgensen
de tre Eventyr med Hønsegrethe. —

Mandag 2. Varmt Solskins Veir. Foræret Jürgensen Herrernes
Noteringscalender og mit Portræt i Cabinet Udgave,

16) Malagnou ɔ: Malagny

Datteren fik Bilderbuch ohne Bilder. Føler mig meget træt.
Ringormen vædsker. Klokken 5 kjørte vi en særdeles smuk
Tour gjennem Byen ud paa Landet til en lille Landsby mod
Vest; deilige Træer, store gamle Ege med Vedbenderanker,
løftede sig, Villa ved Villa, Rotschilds een af de største og
rigeste. Vi kom hjem henimod syv, kjørende et Stykke langs
Søen.

Tirsdag 3. Regn tilmorgen; siden bedre Veir. Sendt Brev
til Fru Melchior, deri Brev til Fru Collin i Hellebek. Klokken
tre kjørte vi, uagtet det regnede en smuk Tour mod Øst,
forbi skjønne Landsteder med praktfulde Træer; vi kom
gjennem et Par Landsbyer og ned ad mod Søbredden hjem.
Her var til Middag to unge Piger, den franske lignede Vilhelmine
Neruda, den engelske spillede smukt paa Pjano. Lidt
efter ni gik jeg tilsengs. / Det var Kronprindsen af Danmarks
Fødselsdag, ved Frokostbordet, eller som det her kaldes Middag
12½ drak vi i Champagne Kronprindsens Skaal.

Onsdag 4. Den første Deel af Natten sov jeg daarlig,
drømte siden ilde. Spadserede lidt tilmorgen i smukt Veir
men følte mig meget træt. Bestemt at reise herfra Fredag
Formiddag. — Klokken 4¼ kjørte vi ud over Floden Arve
som kommer fra Montblanc og seer skiden ud, er meget kold.
Vi kom lige under Bjerget Salev og kjørte lige til Klokken 6,
(jeg trængte meget til at kaste Vandet). Der var en deilig
Duft af slaaet Hø. Vi kom gjennem flere Smaabyer, med
Udskjænkesteder. — Vi vare saaledes en Svip ind i Savoien. —
(Flau og taktløse kunne Folk være.)

Torsdag 5. Sov først meget seent paa Natten og sov i korte

18) Den] først skrevet Det 23) Salev ɔ: Salève

Afbrydelser. Tungen brænder, Ringormen brænder, træt er
jeg i alle Lemmer. Humeuret daarligt. Til Middag kom
Hr Professor Marc-Monnier, Digteren, har skrevet Lystspil,
Marionetstykker & — Han sagde mig nogle Venligheder
for mine Skrifter; jeg fortalte Sagn hjemme fra, som særligt
syntes at interessere ham. Han havde kjendt Petit-Sen. Ud
paa Eftermiddag[en] kjørte Jürgensen, Fru L'Hardi, Bøgh og
jeg en Tour langs Søen, men i lukket Vogn, det var meget
varmt jeg følte mig slet ikke vel derved. Imorgen, haaber jeg
til Gud vi komme afsted til Friburg og da snart til Bern.
Sendt Brev til Frøken Heinke i Berlin.

Fredag 6. Tilmorgen smukt Solskinsveir. Gav i Drikkepenge
20 Frank. Jürgensen kjørte med os til Banegaarden;
vi gik i første Klasse og kjørte Klokken ½ tolv. Dent du Midi
var hyllet i Skyer. Kl henved ½4 / kom vi til Freybourg, jeg
troede at vi ikke kom til det rette Hotel, da vi ikke passerede
Hængebroen men Byen, men vi kom til Zähringerhof, fik
Værelse ud til Terrassen, spiiste Middag Kl 5 og da jeg havde
skrevet mit Navn i Reisebogen, kom strax en Skotlænder Cleland
Burns og gjorte Vesit med sine Børn, der Alle kjendte
mine Skrifter. Aftenen var stille og mild; gik med Bøgh over
Hængebroen, ja naaede op til den anden Hængebro det har
jeg endnu aldrig tidligere bragt det til. Byen laae saa malerisk
nede, ganske i Stemning med den hele Natur. Jeg havde ikke
Mod til at gaae hen i Kirken, saa træt var jeg, men Bøgh
overtalte mig, Lyst havde jeg til at høre Orgelet, men det var
en besværlig Marsch. Jeg satte mig strax inden for Kirkedøren;
Orgeltonerne løftede sig og lød saa igjen som et Eccho
eller fra en høiere Verden. Hyrdernes Skalmeyetoner og det
voldsomme Tordenveir blev levende gjengivet.

Lørdag 7. Regnveir. Skrev Brev til Henriques i Hamborg,
samt til Student Veber i Kjøbenhavn, deri lagde jeg et Brev
til Fru Hartman. Gik saa ud i Byen, hvor der var Markede.
Saa det eiendommelige Raadhuus og Lindetræet tæt ved (læs
derom hos Baediker). Klokken halv eet Middag. Klokken tre
kjørte vi til Banegaarden, der bragtes mig fra Hotellet min
uldne Brystdug jeg / havde glemt i Sengen (Værelse No 10)
Kjørte i anden Klasse til Bern og fik i Hotel bellevu Værelse
paa anden Sal ud til Terrassen, spiiste igjen til Middag Klokken
6, uden Appetit; drak Chartreuse til Kaffen. Bøgh gik
med mine Kort til Dr Dor og blev længe borte. Brev fra en
Fru Groot og Brev og Bog fra Skottlænderen Burns.

Søndag 8. Solskin, men koldt; gik hen til Kirketerrassen og
saae ned paa den brusende Flod. Bøgh gik ind i Kirken, jeg
kom forbi Pastor Baggesens Huus, hans Navn stod endnu paa
Døren, han er død for tre Uger siden. Spadserede ud paa
Eftermiddagen først til Stænderhuset saa paa Volden og kom
meget træt hjem; fik Besøg af Professor Dor og Frue, som
bad mig blive imorgen over og komme der til aften. Gik igjen
en Vandring med Bøgh om paa den anden Side af Floden
under høie gamle Træer, Solen gik ildrød ned det var deiligt
Veir, men koldt.

Mandag 9. Smukt Veir, men altid koldt; hen paa Eftermiddagen
viiste sig Alperne. Jeg var ikke stemt for at tage ud
om Aftenen, følte mig træt af at være i Bern. Halv 7 kom
vi til Dors der boer i Gaden ned mod Bjørnegraven. Der var
to steile Trapper op til nydelige Værelser med en prægtig
Udsigt over Floden. Saae i Kikkert Spidsen af Jomfruen.
Vi spiiste en stor Middag, med Forreller og Champagne, Dor
udbragte min Skaal, der vare kun to Gjester, en tydsktalende

Herre, og en fransktalende Dame, gifte sammen og flygtet fra
Elsas for at Sønnen ikke maatte blive Soldat. Efter Bordet
kom den belgiske Gesants Frue en født Castonier hjemme
fra, som jeg talte Dansk med. / Der var den østeriske Gesant
som jeg havde været sammen med paa Peterskirken ved Pave-Velsignelsen,
Medredacteuren af Bundt og flere Personer.
Jeg læste den lille Pige med Svovlstikkerne og Dors Børn kom
og bragte mig en Laurbærkrands. Jeg læste den grimme Ælling
og blev meget træt, maatte ind i de indre Værelser at
hvile men fik ikke Ro for den østeriske Gesandt og derpaa
En som havde med Telegraphen at gjøre de talt[e] ideligt
til mig; hvorfor jeg brød op. Dr Dor sagde at min Puls slog
godt at jeg var mærkværdig bedre end for en Maaned siden.
Kjørte hjem. Deiligt Maaneskin. Bøgh voldsom Hovedpine.
Jeg kunde ikke komme isøvn.

Tirsdag 10 Imorges da jeg talte til Bøgh sagde han at han
havde det bedre men var ikke faldet isøvn før imorges Klokken
5, jeg saae paa Uret og Klokken var endnu ikke fem.
Han havde hørt Taarnuhret slaae fem Slag før han sov, det
var altsaa Kl 1¼ han var faldet isøvn. Det er mærkeligt hvor
han kan sove, sædvanligt fra 10 om Aftenen til 8 om Morgenen,
noget Lignende var det med William Bloch. Klokken
halv tre forlode vi Bern; Fru Dor med 3 Børn vare paa Banegaarden,
Alle med Alperoser, som de rakte mig. De Smaa
stode al den Tid, før Toget gik og kyssede paa Haanden til
mig; de maatte flere Gange løftes op til Vognen for at trykke
min Haand, jeg blev bevæget og kunde ikke holde mine
Taarer tilbage. Ved Thun kom vi paa Dampskib, da jeg satte

23) Børn] foran er overstreget sin 26) de] først skrevet dette

var; da jeg beklagede mig for Bøgh tog han Parti for Pigen
og / og Verten og jeg vilde ikke vilde forandre min Stemning
i den Henseende. Nu blev det Spisetid, han gik ned til den
Tid Klokken to, men der var ikke færdigt, vi ventede paa at
høre Bordklokken, vi hørte Ingen, der blev ikke kaldt paa os.
Klokken blev over halv tre, da havde man spiist den halve
Middag; jeg klagede igjen og nu sad B og mulede, det var
næsten ikke gjørligt at faae et Ord af ham, jeg begreb ikke
Grunden, men ærgrede mig betydeligt over ham. For Fredens
Skyld talte jeg ikke herom og lod som om Alt var i Orden,
senere klaredes han op. Sligt er ikke fornøieligt paa Reise.
Sendt Brev til Fru Melchior og til Anna Henriques. Fik selv
Brev fra Fru Melchior og Frøken Raasløf, senere igjen et
Brev fra Frøken Jette Melchior i Hamborg. Mod Aften spadserede
jeg med Bøg, Bjergene løftede sig tæt op til Byen med
tunge Skyer; vi gik ud til Skydebanen, her holdt en Mængde
Omnibuslignende store beboede Vogne. Græsset var slaaet og
laae i duftende Bunker, mange spadserende Engelændere.

Torsdag 12. Imorgenstunden smukt Veir; jeg var i Kamp
med mig selv om vi skulde tage til Lauterbrunnen, men jeg
frygtede for at forkjøle mig, og opgav det; nu blev det ogsaa
skyet og graat det regnede hele Dagen. Sendt Brev til Agathe
Aufdermauer i Brünnen og til Jette Melchior i Altona. Vi fik
»Dagbladet«, jeg læste roligt i det, da jeg med Eet paa sidste
Side seer mit Navn, der var optaget et Stykke om et Besøg hos
mig af en Amerikaner i Chicago, han lader mig fortælle at

2) jeg vilde] foran er overstreget da, vilde tilføjet over linien, derunder er overstreget
sa 2) Stemning] derefter er overstreget og 23) Brünnen ɔ: Brunnen 26)
at] først skrevet om, derefter er overstreget Napoleons

koldt, saa at jeg blev i Kahytten, omtrent halv fire naaede vi
Giessbach hvor jeg lod mig bære op til Hotellet. Vi blev godt
indqvarteret gik strax hen til det brusende Vandfald, der fra
Klipperyggen danner flere Fald. Bøge og Grantræer omgiver
det nede fra til det Øverste. Middag Klokken 8 og halv ti
blev ved Ringning givet Signal til at see Vandfaldet illumineret;
fra Depandance Balustrade eller Terrasse saae vi nu
efter en Raket var affyret hele Vandfaldet pludseligt belyst,
som et levende Glas det Hele, men snart vexlede hvert
Fald for sig i forskjellige Farver, det var som Ildslue, et andet
violet, blaat guult og grønt og de samme Couleurer skiftede
igjen, jeg har i Win seet paa Scenen i Flick og Flok noget
Lignende, men her var det i den levende store Natur, det
deiligste Sceneri for Shakspears Sommernatsdrøm, jeg var
henrykt derover, ligesom Bøg og glemte nogle Minutter mit
Mareridt af den amerikanske And.

Lørdag 14. Særdeles smukt Veir. Gik med Bøg en steil Vei
op til den anden Kaskade, men maatte hvile mange Gange,
Solen skinnede varmt, der var en Mylr af Blomster i Græsset;
ved Faldet gaaer en Bro, bag om det styrtende Vand, jeg var
tæt ved, men mine Been kunde ikke bære mig, mit Hoved
blev tungt, jeg maatte, efter et Par Forsøg paa at / gaae den
Vei opgive denne og steeg nu ned men søgte over den nedre
Bro heelt op til Vaskehuset og derfra kom jeg efter nogen
Besvær igjen til Faldet og ind under Klippen tæt til Broen,
som jeg dog ikke kom over. — Middag Klokken eet. Bøgh
besteeg Fjeldet ud mod Brientzersøen og beskrev det at være
henrivende med Udsigt. Senere blev det Regnveir og Illuminationen

4) danner] foran er overstreget falder og 10) et] foran er overstreget det

var ikke saa lykkedes som igaar, den slukkedes ogsaa
tidligere. Ved Bordet kom vi i Samtale med en Hr Poensyn
fra Dysseldorf som blev glad overrasket, med Familie, da de
erfarede at jeg var Andersen. Paa Vandring idag kom den
tydske Dame jeg mødte paa Glyon og var fra Münster
i Vestphalen, hun var glad ved at see mig igjen, jeg forærede
hende den Convolvuli jeg havde i Knaphullet. (Ideligt rider
den Mare mig fra Amerika, jeg troer jeg kan blive sindssyg.)
Brev til Fru Collin.

Søndag 15 Sovet i mange Afbrydelser med angstfulde
Drømme, bare jeg ikke bliver gal over den Historie, som
snart sidder som et Spøgelse i mig. Oppe Kl 7, deiligt Veir,
Himlen klar, Bjerget Nissen ved Thunersøen ligger klar med
Snee paa Spidsen. Klokken 10 gik jeg ned fra Giessbach uden
stor Udmattelse, seilede med Dampskib til Brienz hvor vi i
Hotel de la croix blanche fik en Kudsk som skulde med to
Heste føre os til Altnach for 30 Frank og 5 Frank Drikkepenge.
Det var meget varmt men deiligt Veir, vi kjørte i
aaben Vogn over Brünig saae nede i Dalen Meiringen ligge
med sine mange brune Huse; flere Vandfald, et Par store,
styretede fra Bjergene ned i Dalen. / Deilige Bøgetræer hældede
sig ned af Bjerget som var de paa Vandring ned i Dalen;
der var en Mængde Skovmærker, og i Dalen Duft af det
slagne Græs; i Lungern spiiste vi en dyr daarlig Middag,
sammen med Pasagererne der kom med Posten og skulde
samme Vei som vi. Der var en flot, fræk Opvartningspige,

1) saa] først skrevet dr 13) Nissen ɔ: Niesen 13) Thunersøen] først skrevet
Inter 17) Altnach ɔ: Alpnach 21) styretede] først skrevet styrede 21)
ned] tilføjet over linien

hele Tonen var meget simpel. Mit Humeur var tung den amerikanske
And havde giftbidt mig, jeg blev mere og mere kjed
af Livet. Ved Altnach ventede vi en halv Timestid paa
Dampskib og kom nu ombord, jeg søgte ned i Kahytten var
der alene, men snart kom nogle støiende schweitser Officerer
og drak og røg Cigar, jeg tyede op, her blev ved hvert Landingssted
optaget mange Pasagerer, snart var Fartøiet overfyldt
nede og oppe, »Pilatus« løftede sig mørkt tæt ved, Rigi
foran; det blev kjølig; jeg havde en underlig Angst over mig
gad ikke leve, turde ikke døe, tænkte paa at næste Sjæle-Rystelse
bragte mig til Sindssyge. Klokken 7 naaede vi Luzern
og tog ind i Schweitserhof, der eies af en Broder til Propritairen
paa Giessbach, vi fik et meget godt Værelse paa anden
Sal ud til Vandet, men Veien førte gjennem saa mange lange
Gange at jeg nær var ved at segne. Klokken 7½ var Table
d' hote og vi gik da igjen tilbords i den meget smukke Spisesal,
med marmorlignende Vægge og et Vand og Blomsterparti. —

Mandag den 16. Solskinsveir; hvilede godt i nat og stod
først op halv ni. Sendt Brev til Fru Collin og til Jonas Collin.
Gaaet med Bøgh / til Kirkegaarden, Buegangene rundt om
Kirken, der var en deilig Duft af Roser paa de mange Grave,
men den smukke Udsigt over Søen til Bjergene var aldeles
lukket ved et stort nyt Hotel. Klokken var over tolv, vi kom
ikke længere, da vi skulde hjem til Table d'hote halv Eet, men
da vi kom var det først Kl 5. Paa Veien ud mødte vi en
dansk Herre med to Damer, det var en Kammerjunker
Sporon med Kone og en ung Dame fra Eibymølle. Senere gik

3) Altnach ɔ: Alpnach 18) Mandag] først skrevet Tirsdag 25) det] først
skrevet den 26) Kammerjunker] først skrevet Kammerherre von, derefter står Sp

vi ud til Løven, her traf vi en Ven af Bøgh, theologisk Candidat
Winthe, nyelig gift med en Datterdatter af Popp. De
vare nu paa Hjemreise over Manheim. Foræret Bøg et Stereoskopbillede
af Veien over Rigi. Gik med ham om over den
gamle Træbro med de mange Billeder; før vi naaede hjem fik
vi en stærk Byge. Middag Klokken 5. Regnveir.

Tirsdag 17. Sovet uroligt; smukt Solskinsveir og meget
varmt. Klokken halv tolv forlod vi med Dampskibet Helvetia
Luzern, da vi naaede Vitznau saae vi Jernbanen op til Rigi,
der var eet Locomotiv, det var spændt bag til og gik meget
langsomt opad. Ombord var en lang mager Oplæserinde,
som ledsagede en gammel Dame, hun læste ideligt for hende
af Reisebogen, løb om spurgte alle Folk om Egnen og Stederne,
som [hun] derpaa kom tilbage og meddeelte. Klokken
blev over to før vi naaede Brunnen, Hr Aufdermauer stod
ved Broen og kjendte mig strax, kom mig venligt imøde. Jeg
spurgte om hans Søster Agathe. »Hun er død!« sagde han,
»hun døde ved Juletid, uden at være syg, en Catarrh og hun
sov hen. Hvor har hun tidt talt om Dem! og sagt »Skal jeg dog
aldrig mere faae Hr Andersen at see!« hun havde grædt af
Glæde havde hun oplevet den Dag i Dag at see Hr Andersen!«
— Taarerne kom mig i Øinene, jeg var overrasket ved
at høre hende død og følte mig / bevæget. Aufdermauer førte
os til sin Pension, op ved sit Hotel, han var nu gift og hans
Svoger havde det nye smukke Hotel Agathe havde bygget,
derovre var hans anden Søster; han troede imidlertid jeg fik
det bedst hos ham, gav os to mindre Værelser ud til Vandet

2) Winthe ɔ: Winther 23) død og] død først skrevet dog, og tilføjet over
linien 23) Aufdermauer] først skrevet Auf der Mauer

(paa anden Sal). Her var noget tarveligt mod hvad vi vare
vante til men da vi kom over i de gamle Stuer hvor et godt
Maaltid var beredt os havde vi det hyggeligt. Udenfor er alt
forandret. Her ved Brunnen slap forhen Kjøreveien og man
maatte seile til Flüelen for at komme over St Gothardt, nu
er sprængt en Vei gjennem Klipperne, (med flere Tuneler)
og man kan kjøre langs Søen fra Gersau over Brunnen til
Flüelen. Fik 9 Breve; Brev fra Fru Melchior, Fru Hartmann,
Fru Collin og Collin, Anna Bjerring, Frøken Anna Henriques,
Frøken Heinke, Hägg, Weber og Oksen, Fru Lind. —
Gik med Bøgh ad Axenstrasse forbi Agathes Huus, paa Hjemveien
saae jeg udenfor Søsteren som bød os ind, viiste os
Agathes Album med [mit] Portræt. Bøgh og jeg var gaaet
et Stykke, gjennem den første Tunnel og seet ned i det
grønne, dybe Vand; vilde Roser hang fra Fjeldet ned under
os. Ved Aftensbordet var en Herre med Danebrog.

Onsdag 18. Denne Herre var Consul Petit fra Lübeck,
han kom i den tidlige Morgen op til os da vi talte til Vadsk,
der var høist uordenlig. Petit havde iaftes ikke kjendt mig,
han vilde med Kone og Søn op til Axenstein i Pensjon. Sendt
Brev til Fru Melchior og til Jules Jürgensen i Paris. Regnveir
op ad Dagen. / Gik efter Bordet med Bøgh op af Axenstrasen
og ned forbi det nye Hotel Waldstäterhof der ligger paa
[d]en modsatte Side Byen, mellem Søen og Aaen, det seer
elegant ud. Det Cabinetsbilled af mig jeg havde bestemt for
Agathe forærede jeg hendes Broder, der syntes meget glad
derved. — Regnveir.

Torsdag den 19. Bedre Veir, noget Solskin. Sendt Brev til

6) sprængt] først skrevet anla 18) talte] først skrevet tallede

Moritz Melchior hvis Fødselsdag det er paa Søndag; sendt
Brev til Carl Melchior i Vevay, deri Brev til Hägg som er
paa Glion. Selv fik jeg Brev fra Fru Melchior deri Brev fra
en Amerikaner Lawrense Smith og fra en anden Forfatter,
som har sendt to Bøger til Kjøbenhavn. Et Exemplar af »Nær
og Fjern« fulgte, men ikke det Nummer Fru Melchiors Brev
omtaler. — Veiret var ret godt, jeg tog efter Bordet en Vogn og
kjørte med Bøgh den i Klippen sprængte »Axenstrasse«
fra Brunnen ned til Flüelen og derfra til Aldorf; en storartet
deilig Vei, der mindede om Simplon, men her snoer den sig
langs Søen. Vilde Roser hang i Fylde fra Grenene ud over
Vandet, saa grasiøst. — Der var en isnende Kulde i Tunelerne,
Bjergene løftede sig mægtig i veiret. Vi kom til Tells-Platte
hvor nu er et Hotel, jeg vilde gaae ned til Kapellet og kom
en tredie Deel af Veien, da saae jeg, som ogsaa Bøgh raadede
mig fra, at Tilbagevien vilde være for angribende, jeg havde
stor Besvær med at naae tilbage. Vi kjørte til Aldorf, der er en
større og bedre udseende By end Flüelen. Stor Gips Skikkelse
af Tell paa det Sted hvor han stod og skjød Æblet af Sønnens
Hovede; nu staae Husene frem paa Pladsen saa at man derfra
ikke seer Brønden hvor Sønnen stod; vi besøgte Kirken
ægte katholsk men lys og klar. — Her saae vi (i Aldorf) de
første Skilte ogsaa med italienske Indskrifter. — / Veiens storartede
Skjønhed saae vi næsten endnu mere da vi kjørte tilbage,
vi mødte en Dansk Hr Fog med Kone og Børn, de kom
paa Veien, talte til mig og sagde at Hr Erslev var i Brønden
og søgte mig. Da vi kom der var Erslev borte, han var indtruffet
med Dampskibet for at hilse paa mig og da strax taget

9) Aldorf ɔ: Altorf 26) Bronden ɔ: Brunnen

bort til Rigi, hans Kone var i Luzern Hotel de Lac og blev
der nogle Dage. —

Fredag 20. Fik et hjerteligt Brev fra Bille, der forsikkrede
at intet Menneske i Danmark saae i den amerikanske Artikkel
andet en[d] Løgn, man kjendte mig for godt, i Amerika
havde Sagen ikke stort at sige, vilde jeg imidlertid ved Leilighed
skrive en Artikel skulde han skaffe den optaget i et af
de bedste amerikanske Blade. Jeg følte mig beroliget og syntes
det var ikke værd at røre ved den hele Sag, der i sig selv
maatte visne hen. Fik Brev fra Hägg der er i Glion. Skrevet
til Professor Hornemann i Kjøbenhavn. — Selv fik jeg Breve
fra Saly Meyer og Søster de vare i Interlaken. Brev fra Hägg
i Glion. Det blev meget varmt; gik om Formiddagen lidt i
Aufdermauers Park, tog derpaa mine tynde graae Sommerklæder
paa; følte mig iøvrigt træt.

Lørdag 21. Imorges halv fem lyste Sneebjergene med »Alpegløden«,
jeg vækkede Bøgh at see det. Han har et stærkt
Sovehjerte, naar jeg kalder paa ham før otte kommer han
ikke op før Klokken er slaaet. Brev fra Henriques og fra Anna
Henriques, deri et Par Ord fra Fru Henriques og et Visitkort
med paaskreven Hilsen fra Digteren Ipsen i Dresden. Meget
varmt. Skrevet i Bøghs Brev et lille Epistel til Byfoged Christensen
i Hobro. Gik med Bøgh ud til Kirkegaarden og fandt
Agathe Aufdermauers Grav; hendes Photographi-Portræt var
anbragt paa Korset og en stor Krands af kunstige hvide Lillier,
paa Graven selv groede Margarither, / Forglemmigei
og Christibloddraabe. —

6) vilde] først skrevet men 7) den] foran er overstreget sig 10) Skrevet til]
derefter er overstreget Carl Melchior og til Profes

Søndag 23. [ɔ: 22.] Deiligt varmt Solskinsveir, tog en Vogn
og kjørte efter Klokken 9 op til Axenstein, den nysprængte
Vei, den slyngede sig op ad Klipperne mellem Træer og
Hække, Solen brændte meget varmt. Hotellet Axenstein er
storartet og elegant indrettet, men endnu er der ikke mange
Reisende, Kelnerne stode i dovne Klynger udenfor. Consul
Petit som vi vilde have besøgt var netop med Kone og Søn
kjørt til »Tells Platte«; vi spa[dse]rede om i Parken hvor der
under Træerne var megen Skygge, ja koldt og Stien fugtig
kold; udenfor brændte Solen; en stor Slette udbredte sig for
os deroppe under Frohnalp, der laae en Landsby med Kirke
og man byggede paa to nye Hoteller. Dybt nede laae den
sæbegrønne dybe Sø; efter en Times Ophold kjørte vi ned,
mødte paa Veien Petits, Solen brændte voldsomt. Klokken
var lidt over 12 da vi naaede vor Pension. Ved Middagsbordet
drak vi i Neufschateller Champagne Morits Melchiors
Skaal hvis Fødselsdag det er i Dag, det første Glas for ham,
det andet for hans Frue, det tredie blev for Bøghs syge Broder
Frederik. Opløst af Varme sad jeg nu hele Eftermiddagen,
halv afklædt, i min Stue, maatte skifte Trevl og Traad.
Her var megen Røre udenfor med Schweitserjægere der
skulde med Dampskib.

Mandag 23. Brev fra Hägg i Glion; sendt Brev og Haandskrift
til Engelænderen Burns og til Hägg i Glion. Min Ringorm
er der paa ny gaaet Hul paa, den brænder. / Brev til
Jonna Stampe paa Christinelund; følt mig meget træt derefter.
Fra fire til sex gik jeg med Bøgh op til Nonneklosteret,
det er omtrent en Fjerdingvei, altsaa ½ Miil frem og tilbage,
det længste jeg havde gaaet; Himlen var klar, Høet duftede,
Frugttræer staae rundt om i Marken; ved Klostret vare Stationer

med ikke uheldige Billeder. Saasnart vi kom hjem bleve
vi pludseligt overraskede ved at Regnen strømmede ned,
Skyer omhyllede Alt, Vinden blæste og bevægede Søen. —

Tirsdag 24. Ringormen brænder. Brev til Lauritz Eckardt
og til Hägg. Sad den største Deel af Dagen hjemme og skrev
Breve, følte Trykken om Brystet. Hr Aufdermauer førte Bøgh
og mig op til sin Villa med Park, hvor der var særdeles stille
og fredelig; her har jeg for 8 Aar siden, da jeg sidst var her
besøgt ham, da var Collins med, da sang Agathe, Pater Gall
spillede og Aufdermauer acompagnerede. Der var særdeles
hyggeligt, men aldeles tomt først til Begyndelsen af Juli vare
Værelser der bestilte, disse havde nu en ubehagelig indelukt
Luft. For sine Børn havde Oberst Aufdermauer bygget tæt
ved et lille Huus.

Onsdag 25. Alpegløden om Morgenen Kl 4, jeg stod op og
saae derpaa. — Brev igaar fra Fru Melchior og Frøken
Louise. Brev fra Fru Collin, Eduard og Jonas Collin. Fra en
Boghandler i Leipzig og fra Baggesen i Strassburg. — I Dag
har jeg endnu slet ikke været ude at spadsere men skrevet
Brev til Anna Bjerring i Aalborg og til Fru Melchior, i dette
lagte Bøgh et Brev og i begge Breve lagde jeg Alperoser fra
»Frohnalp«, dem Fru Aufdermauer havde sat paa mit Værelse
forleden da jeg var paa Axenstein. Besøg af / Consul
Petit, hans Kone og lille Søn Henry som boe deroppe. Hun
var i Taarer da jeg fortalte hende om vor Konges Mildhed og
Naade, hans Besøg hos mig. Jeg forærede den lille Søn det
tydske Hefte Eventyr med: Den store Søslange, han syntes

8) 8 ɔ: 11 16) igaar] tilføjet over linien 17) en] tilfejet over linien 24)
hans] foran er overstreget og

Par Aar siden faldt ned i Søen og dræbtes. Skrevet i Bøghs
Brev et Par Ord til hans Tante Lotte og deri lagt Alperoser.
Om Aftenen sagt Farvel til flere af Bordgjæsterne.

Fredag 27. Bestemt at reise halv 10. Paa Regningen havde
Aufdermauer sat 7½ Frank for Touren op til Axenstein og
mundtligt var Talen om 5 Frank, jeg troede de halv tredie
Frank vare Drikkepenge, men det var det ikke, jeg gad ikke
gjøre Vrøvl derover da vi stode os saa godt med hinanden.
Han havde talt med sin Svoger og da der ingen Retour var fra
Richtersvhyl fik vi en Vogn selv til 30 Frank, jeg gav tre
Frank i Drikkepenge. Den russiske Dr kom sagde Lev vel, det
var svævende Veir, tydende paa Regn, Veien smuk op til Byen
Schwütz og langt bagved altid op ad, vi saae Rigi Kulm og
mellem os og den en mindre Schwütesersøe, Regnen faldt, vi
maatte lukke Vognen, men fik den snart aaben igjen. Vi
bedede i en lille By med et daarligt Hotel, hvor de, da det
var fastedag kun havde Fisk, men snart tilbød de os Kaffe
som de vist ikke kunde lave derpaa en »fortræffelig« Suppe,
denne smager selv i de større Hoteller som Vaskevand, endelig
vilde de friste mig med Skinke! — Veien blev nu mindre
interesant, halv tre kom vi til Richterswühl og fik Foreller
Smør og Ost og en fortræffelig Yvern. Klokken halv fire gik
vi med Dampskibet over Søen til Rapperswühl og tog ind i
Hotel de Lak tæt ved Jernbanen / [og] Skibsbroen; Byen ret
anseelig; gik op til Kirken hvor der vare mange pyntede
Grave og i Gravkjælderen i hundredviis opdyngede Dødninghoveder

4) 27] først skrevet 26 5) 7] først skrevet 5 14) mindre] foran er overstreget ny
14) Schwütesersøe ɔ: Lowerzer-See 18) vist] tilføjet over linien 24) Hotel]
først skrevet Hotellet

og Meneskebeen, udenfor legede, loe og sang
lystige Børn; vi gik gjennem en gammel Stadsport og kom
til et moderne polsk »Musæum«, med en nysopreiste Støtte,
Anraabelse til Gud og Menneskene om Retfærdighed. — Tæt
ved var »Lindenhof«, her i Aflukke ned mod Søen sprang Hjort
og Hind, smuk Udsigt over Søen, to Piger gled hen over den
i deres fladbundede Baad; været var blevet varmt og smukt.

Lørdag 28. Varmt, smukt Solskinsveir. Klokken halv tolv
kjørte vi, paa anden Plads til Ragaz. Smukke snedækkede
Bjerge; langs Zürickersøe og Lindtkanal løb Veien til Vesen
hvorfra en Bibane fører til Glarus. Langs Vallensee, Tunnel
ved Tunnel; i stærk varme naaede vi Ragatz. Det Hotel hvor
jeg her første Gang boede heder Hof Ragatz vi kom ind i
Qvellenhof det største og eleganteste, det eies af samme Mand
som Bad Ragatz. Vi kom henimod to, netop til Table d'hote
i den største Spisesal jeg endnu har seet, spiiste fortræffeligt,
efter Bordet kom en svagt gaaende Dame hen til mig, det var
Frau von der Pforten med Datter, siden kom Hr Warburg
fra Lisabon med sin unge Kone; jeg gik nu med Bøgh hen
til Klippespalten langs Taomina Floden, han var ikke stort
henrykt, synes ikke ret om Ragatz; han havde idag sin anden
Mule-Dag paa Reisen, svarede paa hvad jeg spurgte, men
talte ikke; jeg forstaaer ikke Grunden, kjedeligt er det. Om
Aftenen gik vi i Haven her til Hotellet hvor / Cuurhuset ligger.
Vi have to Værelser for 9 Frank. Vi kunde godt nøies
med det ene, men to er jo behageligere. Middag drak Skaal
for vor Enkedronnings Fødselsdag.

10) Lindtkanal ɔ: Linth-Canal 10) Vesen ɔ: Wecsen 14) det største]
det først skrevet der 20) Taomina ɔ: Tamina 26) Middag] tilføjet over linien

Søndag 29. Inat vaagnede jeg og følte mig meget ilde; nær
havde jeg kaldt paa Nicolai Bøgh men opgav det. Imorgenstunden
Diareh, tog Hofmann og Rhabarbara, drak Salep
med Portviin; det er en glødende tør Varme. Skrev et Par
Ord til Frederich Bøgh i Broderens Brev. Maven bedre, saa
at jeg tog med til Middagsbordet. Det var Hr Warburgs Fødselsdag
og han trakterede med Champagne. Efter Bordet
(Klokken ½4) tog jeg Vogn, ligesaa Warburgs vi kjørte den
gjennem Klippen hugne Vei til til Badet Pfäffers; Gik gjennem
det hospitals lignende lange Hotel og kom nu til Klippesnevringen.
Sidst jeg var her var der ingen anden Vei end paa
vaade Bjelker hængende i Jernkjæder over den varme, brusende
Taomina, jeg vilde derfor ikke denne Gang forsøge
Vandringen; de Andre gik den, men da jeg saae at Veien nu
var med et godt Rækværk og man gik paa faste Bræder fulgte
jeg langsom efter og kom lige hen til Kilden, gjennem denne
forunderlige tillukkede Klippehule, saa uendelig lang og
bugtet. Lyset ovenfra faldt ind hist og her foroven og man
saa det Grønne, frisk og vinkende som Livet. — En uforglemmelig
Vandring. Kl 6 vare vi hjemme; i Haven Musik; talte
der med de tre hollandske Baronesse[r] fra Glion og med Fru
Baronesse Hürnen, de kom her i gaaer. Frøken van der Pforten
kom med sin Moder og forærede /mig Markblomster.
Aftenen meget varm.

Mandag 30 Vaagnede meget tidlig ved Persiennerne [slog]
mod Vinduet, i Blæsten, udenfor, jeg troede først det var
Indbrud og kaldte derfor paa Bøgh; samme Varme som

1) og] tilføjet over linien 6) tog] t først skrevet g 13) Taomina ɔ:Tamina
15) Bræder] først skrevet Breder 17) saa] først skrevet hvor 25) [slog] ms. har stod

igaar. Sagde Lev vel til Warburgs og skrev dem en Reise-Route
fra Ragatz til Glion. — Klokken eet gik vi i stærk
Varme til Chur, og tog ind i »Steenbukken«, et særdeles godt
Hotel hvor vi først fik hver sit adskildte Værelse, men efter
Bordet en stor Hjørnestue i første Etage. Ved Bordet var en
Dansk Fru Frederiksen gift med en Bankdirecteur Frederiksen
i Kjøbenhavn; hun med Datter kom hen til mig og sagde
»vor Andersen er det jo!« det rørte mig. Det blev Lyn og
Torden, Regnen strømmede ned, Luften blev god at aande. —

Juli.

Tirsdag 1ste. Altid Regnveir. Skyerne hænge vaade ned
af Bjergene. Jeg føler mig ikke vel! det spænder i Maven og
trykker i Brysthulen og Mellemgulvet. Beregnet meget hvor
mange Penge det vilde koste at naae Bellagio og tilbage, det
forøger dertil Reisen en 8 Dage. Uvis med mig selv. Brev fra
Moritz Henriques i Hamborg. Tog Afsked med Fru og Frøken
Frederiksen. Sagde til Aften Bøgh at vi reiste ind i Italien
til Bellagio ved Comersøen og over Villa mala, han blev særdeles
glad. Jeg aftalte med en Slags Veturin, det blev med
Diligense langt billigere men vi tog en lille Vogn med Eenspænder
og blev enig om at han for 180 Frank, samt Drikkepenge,
skulde kjøre os til Collico og tilbage til Chur i 6 Dage
og vente to i Collico. /

6) Fru] derefter er overstreget Christen 14) det forøger] det først skrevet der
16) Moritz Henriques ɔ: Simon Henriques 18) Villa mala ɔ: Via mala

Onsdag 2den. Veiret lovende, Solen skinner. Vognen kom
først Klokken halv elleve. En meget prægtig ikke ganske ung
Kudsk; min Kuffert og Natsæk med den mindre blev overgivet
Portneren i Hotellet og vi foer afsted med een Hest;
temmelig jevn Vei, i det mindste til Reichenau, hvor Louis
Philip engang var Skolelærer; Bjergene syntes alt som vi
kjørte at drage sig langsomt tilbage, men snart, var vi dog
under de storartede Steenmasser, der knugede sig mere og
mere sammen; Ruiner af gamle Røverslotte laae rundt om
paa Høiderne. Ved den anden Bro, i Via mala, var Rhinen
saa dybt nede og saa indeklemt af Klipper at den syntes kun
en Rendesteen. Her fra aabner sig Egnen mere og da vi
naaede Anderer var jeg saa træt at jeg opgav at gaae endnu
i Dag til Splügen hvorhen vi endnu havde 2½ Time. Bøgh
troede at det vilde blive mig for besværligt da imorgen men
jeg vil lade staae til. Idag er jeg for træt og vi blev meget
godt indqvarteret i Hotel Fravi hvor vi fik paa anden Sal
to Værelser i Forbindelse. Bøgh gik paa Kirkegaarden og
gjennem Byen, jeg sidder hjemme og har fra imorges Knugen
i Anus, det er vist Hæmoridalsk. — Før jeg forlod Chur fik
jeg i Dag Brev fra / min Ven Componisten Hartmann. Klokken
var kun 9 da jeg gik tilsengs.

Torsdag 3. Faldt strax isøvn men vaagnede snart; Mælken
jeg vilde drikke havde en fæl Afsmag, jeg følte mig ikke vel og
fortrød denne Reise ind i Italien. Senere sov jeg bedre og
stod op Klokken 6; godt Veir. — Luften saa frisk; store
Qvæghjorder drog opad Veien, flere af disse vidste ligesom
ved Instinkt at finde Stierne Folk havde gjordt for at forkorte

13) Anderer ɔ: Andeer 28) gjordt] først skrevet gjort

sig Veien. Alt som vi kom høiere bleve Fjeldmasserne
mægtigere, Rhinen brusede afsted, enkelte Steder laae Steenblokke
som stablede paa hinanden; vi saae Alperoser og den
deilige blaa Gentian. (I Splügen spiiste vi til Middag lidt
efter Klokken 10, god Mad og Viin, billige Priser og godt
Hotel; vi passerede nu efter en Times Kjørsel Duanen). Da
vi endelig naaede op i Sneeregionen laae Sneen høiere en[d]
Menneskehøide paa begge Siden af Veien næsten styrknet til
Iis. — Vi kom forbi et prægtigt Vandfald, netop hvor Veien
bugtede sig stærkest. To Vandfald paa den anden Side Floden,
der nu ikke længer er Rhinen[;] endelig begyndte igjen
Vegetationen, og snart kom smaa Skove med Castanietræer;
det blev mere og mere heed Luft; endelig naaede vi Chiavena
og gjennem en lang, smal smudsig Gade Hotel Conradi hvor
vi fik et stort Værelse med to Senge og spiiste igjen til / Middag;
ved Bordet var, foruden os, kun to Personer, Hollændere,
den ene var Musikdirecteur og kjendte Gades Musik,
havde skrevet ham til. Bøgh var ude at barberes og blev næsten
en Time borte, jeg blev urolig, og da jeg sa[g]d[e] ham
det, blev han gnaven og tør som han hver Gang ved slig
Deeltagelse er blevet det, siden fugtedes han igjen op. Vi
[gik] begge til Ro paa samme Tid, han var temmelig træt;
jeg aldeles ikke træt som igaar. De to Hollændere talte
om Kolera i Milano, der gjorde ikke godt Indtryk paa
mig, jeg tænkte paa at blive syg hernede paa denne Side
Alperne

1) Fjeldmasserne] først skrevet Bjergmasserne 3) vi saae] foran er overstreget
Vi kom endelig op i S 4) (I Splügen . . .) indskuddets plads i teksten markeret
ved en stjerne

Fredag 4de. Gik ind i Caffeen for at drikke Kaffe med
Mælk, det var Fredag og de gave ingen Mælk[,] vi gik da
tilbage til Hotellet og tog vor Frokost. Sendt Brev til Fru
Melchior. Klokken elleve holdt Vognen for Døren, det var
en styrtende Varme, Hesten urolig ved Fluerne. Vi kjørte,
men en god Fjerdingvei fra Chiavena mod Collico blev Hesten
aldeles vild af Fluerne, slog ud og var ved at vælte Vognen,
Bøgh sprang først af, derpaa Kudsken, endelig kom jeg
ned, jeg var saa mat at mine Been neppe kunde bære mig.
Der var ikke at tænke paa videre Kjørsel med den Hest,
Kudsken fulgte den tilfods tilbage og Bøgh, bærende Konge-Tasken
gik i den brændende Sol, mellem de hvide Muur[e]
en heel Fjerdingvei. Jeg naaede dog til Hotellet, dryppende
af Sveed, den løb mig over Fingrene fra Haaret. / Maatte
skifte Tøi til Skindet, opgav helst hele Touren, Kudsken vilde
strax skaffe en italiensk Hest der bedre kjendte til Climatet,
jeg tilbød Bøgh at han reiste til Comersøen og kom hjem
imorgen Aften, han vilde paa ingen Maade forlade mig, og vi
toge da Bestemmelse at lægge Hjemveien over Graubünden,
det blev en Reise paa tre Dage istedetfor over Splügen paa
to og aldeles nyt for os begge. Vi spiiste nu Frokost og jeg
lagde mig paa Sengen og hvilede fra to til fem, dog uden at
sove. Luften trykkende. Jeg vil nu haabe at vi ingen Malheur
have paa Hjemveien. — Middag Kl 8; gik saa iseng.

Lørdag 5. Sov tidlig ind, men vaagnede før Dagning;
tænkte paa Hestens Fart igaar og blev meer og meer ængstelig
for Reisen. Det var usigeligt varmt; Vandet haglede ud af
alle Porer! i Dagningen stod jeg op og skiftede Nattrøie og

5) ved] først skrevet for 21) Vi] først skrevet Je

Skjorte; da Klokken var ¾4 til 5 stod jeg op! Klokken 6
kjørte vi, i kjølig Luft, gjennem store Strækninger af blomstrende
Kastanietræ[er], den brusende Meræ til Høiere,
(igaar passerede vi Floden Liro); her var meget bebygget;
efter en god Times Forløb naaede vi sweitzer Grændsen, her
var aldeles ikke tale om Pas eller Eftersyn af Tøi. Byerne saa
reenlige og godt ud; vi spiiste først Frokost, daarlig Viin,
Brød og / Parmasan Ost. Senere gik Veien i stærke Zikzak
op til Maloja-Kulm hvor vi i det nye Vertshuus igjen fik Forreller
og Landviin; plukkede Alperoser som her voxte i
Mængde; saae Nedfarten hvor vi havde kjørt. Vi lagde nu
Veien til Silvaplana hvor der var et nyt velindrettet Hotel og
herfra kjørte vi til St Moritz. Kudsken vilde vise os Cuur
Anstalten, den laae meget bar, stor og kjedelig; vi spurgte
efter Ministeren Krieger og Advocat Brock, som ligge her
men de boede oppe i Byen, vi kjørte derop, Hotellet her tog
sig hyggeligere ud og Omgivelserne bedre. Brock og Krieger
vare gaaede ud jeg lagde Kort og en Alperose til hver, derpaa
kjørte vi til Samaden til Hotel Bernina; vi fik Værelse i
Kjælderen, det vil da sige første Sal ud til Floden, men under
Jorden ud til Landeveien; fra Spisesalen stor Udsigt til
Berninabjergene. Gik iseng Klokken 8½.

Søndag 6. Vort Værelse var lige under Spisesalen, jeg blev
hele Natten forstyrret af Gaaende ovenover og Fløtten Stole.
Klokken 9 kom vor Vogn og vi kjørte, uden at jeg ret havde
Lyst dertil, da jeg ikke var ret vel; vi kjørte over Innfloden,
saae den prægtige Roseggletser og Piz Bernina, skinnende

3) Meræ ɔ: Maira 4) Liro] først skrevet Lira 15) Brock] først skrevet
Broch

blændende hvide, men den glasgrønne Gletscher lyste igjennem
Sneen; vi kjørte gjennem Byen Pontresina og saae en
heel Alpeverden, nede mylrede af Blomster, Bræmser omfløi
Hesten. Efter 2½ Times Fart vare vi igjen i Samaden og
fik et større, bedre Værelse oven paa. Efter Bordet kom en
Amerikaner fra Boston og plagede mig om at faae Haandskrift.
Sendt Brev til Fru Melchior og deri Brev til Fru Collin;
skrev et Par Ord i Bøghs Brev til Fru Sødring. /

[Mandag 7.] Vi havde tilaften igjen urolige Naboer, jeg
havde det ikke godt. Klokken 7 forlod vi Samaden og Veien
[gik] opad gjennem Skovstrækning, Veien minde lidt
om Brünigveien hvor man seer ned til Meiningen. Vi gik over
Albula-Pas, kom snart op i Sneeregionen, Snee laae paa Siden
af Veien vi plukkede Gentian som her i riig Fylde myldrede
frem. Qvæget gik op af de næsten Græsløse Bjerge hvor Sneen
laa spredt som Lærred paa Biegen; vi kjørte nu ned mod
Bergün og mødte her paa Fjeldveien Conditoren Gjannelli
fra Kjøbenhavn, han hører hjemme i Bergün, og kom med
to Smaadrenge, hans Brodersønner; han var indtruffet igaar.
Det var en heel Overraskelse paa begge Sider at mødes her,
ham vi kort forud havde talt om naar vi kom til Kjøbenhavn
at erfare i hvilken By i Graubünden [han] hørte hjemme.
Efter en daarlig Middag nede i Bergün, hvor vi fra
Vinduet saae Groser Albeck med Kone kjøre forbi mod
Chur, tog vi samme vei og traf dem i Hotel Bad-Alveneu.
hvor vi allerede Klokken tre paa Eftermiddagen tog Bestemmelse
at blive da vor Hest her begyndte igjen at blive fluegal,
hellere vare vi gaaet til Linz og kommet en halvanden Time

12) Meiningen ɔ: Meiringen 28) Linz ɔ: Lenz

tidligere imorgen til Chur. Albech fortalte at han, Krieger og
Brock havde spurgt rundt om i St Moritz efter os og vare
meget skuffede ved ikke at finde os; jeg havde jo tydeligt
sagt til Portneren at vi kjørte til Samaden, der kun ligger
en halv Time fra St Moritz. Varmen meget stærk; Hotellet
her synes nyt og ret godt, / men kjedeligt var her; aldeles
ingen Spadseretoure.

Tirsdag 8. Klokken fire vaagnede [jeg], hen mod fem
stod jeg op, Klokken 6 kjørte vi. Bøgh var kjedsommelig ordknap,
han, ligesom Bloch ere den halve Dag ødelagte naar de
ikke faae Lov at sove til op ad Dagen. Det blev meget koldt
op ad Bjergveien, jeg næsten frøs; det gik snart ideligt ned
og nu kom vi ind i Varmen og i en frodig Skovnatur; Bøgh
altid kjedsommelig tør; jeg ærgrede mig over ham. Endelig
Klokken halv elleve kom vi til Chur og fik et godt Værelse
i Hotellet Steenbukken ud til Floden; Bøgh bragte Breve og
nu kom han sig og blev igjen behagelig. Jeg fik Brev fra Fru
Melchior, Frøken Anna Bjerring, Professor Hornemann, der
vil have mig helst i et sydlig Climat hele Vinteren, men jeg
vil hjem. En lille Sæddel fra Bøghs Tante Lotte laae til mig
[i] hans Brev. Jeg fik Brev fra Frederik Bøgh. Ved Middagsbordet
Kl 12 traf vi her Groserer Albech med Kone, født
Holm; de reiste Klokken eet til Danmark. Vor Kudsk fik
sin aftalte Betaling 180 Frank, men kom nu med ny Betingelse,
der aldrig havde været tale om, han vilde have Betaling
for Udflugten fra Samaden til Gletsche[re]n, det gjorde mig
ondt da jeg paa hele Reisen havde fundet ham saa honet, jeg
gav ham de fem Frank til og 15 i Drikkepenge / Varmen

19) vil] først skrevet vilde 20) laae] først skrevet i

særdeles stærk, spadserede med Bøgh langs med Floden, han
følte sig ikke ganske vel —

Onsdag 9 Stod op halv otte; varmt; Brev til Student Oksen
og deri Brev til Fru Melchior, Brev til Fru Scavenius. Brev
til Beaullieu de Marconnay i Dresden. Pakket ind til Reisen[;]
fik Brev fra Jonna Stampe med Efterretning om at Einar
Drewsen var død i Lørdagsmorges den 5 Klokken 4 om Morgenen.
Brev fra den lille Janina Stampe. Efter at vi Kl 12
havde spiist til Middag kjørte vi lidt før eet fra Hotellet i
trykkende Hede og gik med Banetoget lidt over eet afsted
forbi Ragatz og Sarganz, her dreiede Veien og allerede Klokken
fire vare vi i Rohrschack i Hotel du Lac, der ligger venlig
ud for Søen med en lille blomstrende Have med Roser
foran. Her fik vi Værelse med Balcon ud til Søen for at overnatte.
Spadserede om i Byen, Kirken ret anseelig; paa Kirkegaarden
vare malede to Dødninghoveder med Indskrift:
»Som Du er var jeg! som jeg er bliver Du«, ogsaa »heute
mir morgen dir!« —

Torsdag 10 Graat Veir, men snart klarede det op, Søen
blev deilig blaagrøn. — Klokken 11½ med Dampskib til Lindau.
Ombord var en Amerikanerinde O. B. Trothingham,
som vi have seet i Samaden; hun talte til mig, hendes Mand
var Forfatter, hun elskede mine Skrifter, jeg maatte give
hende mit Kort; henimod Et naaede vi Lindau, Vesitationen
let; jeg spurgte Bøgh om vi ikke skulde blive der til næste
Dag, jeg vilde hvad han vilde; han gav disse kjedsommelige
Gengivelsens Svar; vi blev[;] han var ordknap og gnaven, behagede

3) Oksen] først skrevet Oxe 7) 5 Klokken 4] først skrevet 4 Klokken 5 12)
Rohrschack ɔ: Rorschach

mig ikke, jeg som altid er saa / betænksom for ham.
Ved Middagsbordet sad en ung tydsk Dame ved Siden af mig
hendes Fader og Cousine ligeover for; vi talte om hendes
Hjemstavn ved Dresden, om Serres og da jeg spurgte om hun
kjendte dansk Literatur, udbrød hun,: Andersen! jeg spurgte
om hun havde seet hans Portræt, det havde hun; men det
lignede vist ikke, sagde jeg og da gik det op for hende at jeg
var Andersen. Hun blev overrasket glad: det havde jeg aldrig
troet at jeg skulde opleve at see Andersen! udbrød hun og
trykkede to Gange mine Hænder. Hun var meget glad. Senere
kom Faderen og sagde hvilken Glæde jeg havde forskaffet
de unge Piger. Spadseret med Bøgh om i Byen der er
udstrakt, reenlig og med flere gammeldags Huse. Gik hen i
Havnen til Marmorløven ligeover for Fyrtaarnet. Uden for
Hotellet paa Havnepladsen staaer Kong Max Statue. Det er
en trykkende Hede. Tyrols Bjerge ligge drueblaa og rødmende
bag den lysegrønne blanke Sø. Iseng efter Klokken 10.

Fredag 11. Meget varmt. Sendt Brev til Jonna Stampe og
deri et Brev til Janina, skrevet som hun skriver, hvert Ord
med smaa Bogstaver, det er nok nyere grundtvigiansk. Efter
Middagsbordet foer vi fra Lindau Klokken to om Eftermiddagen;
vi fik Sachseren med Datter og Couisine med i Vognen,
hun sagde: igaar var jeg Lykke Peter jeg mødte Dem!
vi vexlede Kort, de gik til Augsburg med os og vilde Lørdag
morgen i een Tour til Dresden. Det var meget varmt. Tog
efter deres Anbefaling ind i Bayrische-Hof og ikke i »drey
Mohren« som jeg pleier. Vi fik et godt Værelse med Balkon

4) ved] først skrev et Dr 23) var] først skrevet blev 23) mødte] foran er
overstreget saa

ud til den med Træer beplantede Gade. I Dag, ved Kempten,
drak jeg første Gang paa Reisen et halv Glas Øl, det smagte
mig fortræffeligt, man gjorte mig opmærksom paa det var
iskoldt og jeg kunde faae Skade der af, det gjorte mig ængstelig
for min Mave /

Lørdag den 12. Iaftes gik Bøgh lidt om i Byen, nu er han
der igjen i Formiddag; her er utaaleligt varmt. Klokken eet
kjørte vi til München, vi fik alene en Vogn, som jeg ønskede.
Under Tordenveir og Regn kom vi Kl 3 til München og toge
ind i blaue Traube, nu englischer Hoff; vi fik et Værelse ud
til den snevre Gade, men snart blev det ombyttet med en
stor Hjørnesal til samme Gade men meest dog til Hovedgaden,
man forlangte 6 Gülden for det dagligt. Det var meget,
men jeg følte mig saa forfrisket og hyggelig her. Bøgh bragte
Brev fra Fru Melchior og fra Hägg, det upractiske Menneske,
han har af mig hele min Reiseroute og nu først 14 Dage
efter at have faaet den, skriver han at om to a tre Dage er
han i Chur, det er kommet der lige efter min Afreise. Jeg tog
strax en Vogn og kjørte i to Timer med Bøgh, først til Aukirken,
derpaa til Bavaria, da til Basilica og forbi Glypthotheket
& ud til Siegesthor, gjennem Ludvisstrasse hjem. Bøgh
var henrykt.

Søndag 13. Regnveir. Brev fra den Frøken Ballin som har
faaet Leiligheden efter Frøken Hallager; / Brev fra Groserer
Moritz Melchior; Brev fra Fru Melchior. Besøgt Gietl, han
var paa Landet men kom hjem til Aften, hans Frue i Morgen.
Kjørte ud til Kaulbach Obergartenstrasse No 16½. Blev særdeles

7) varmt] tilføjet over linien, derunder er overstreget varmt 10) i] først skrevet
zur 17) tre] først skrevet 3

hjerteligt modtaget af Fru Kaulbach, hun vilde at jeg
skulde nu blive derude, om Søndagen spiiste de Kl 2, da kom
Kaulbach hjem, da jeg undskyldte mig med Træthed blev
jeg indbudt til overmorgen med flere Gjester, men jeg foretrak
at komme imorgen, og fik da Indbydelse med for Bøgh,
som blev meget glad. Gik senere med ham gjennem Slottets
forskjellige Gaarde, men følte mig ikke vel, Trykken i Mellemgulvet;
efter Bordet da jeg havde hvilet mig [paa] Sengen
og gik over Gulvet for at lukke et Vindue, steeg Blodet mig
til Hovedet, mine Been svigtede mig og jeg sank sammen og
ned paa Gulvet; stødte mit Knæ; senere fik jeg Diareh. Drak
Sallep med Portviin. Ængstelig for Natten. Sendt Brev til
Fru Melchior.

Mandag den 14. Meget varmt; Natten gaaet uden at jeg
maatte op, men meget længe laae jeg før jeg fik Søvn og
Hvile. Til Morgen Diareh, der gjentog sig et Par Gange.
Kjørte Klokken halv elleve hen til Kaulbachs Atelie, han
omfavnede og kyssede mig. Viiste Carto/nerne til hans nyeste
Stykke Syndfloden, de er, som flere af Kaulbachs Malerier,
tegnet paa forskjellige Stykker han siden sætter sammen. Hovedfiguren
en Konge der med sit Hof lader sig brænde for
ikke at omkomme i Vandene der flyde med Liig og døde
Dyr. Kaulbach var glad ved min Idee om Søslangen. Herfra
kjørte jeg med Bøgh ud til Frøken Wegmann fra Kjøbenhavn,
hun var i Lindau. Det er en forfærdelig trykkende
Hede, Maven vil ikke komme sig. Brev tilmorgen fra Geheimerath
Gietl at spise hos ham i Dag Kl 1, men da jeg skal

5) komme] først skrevet at 12) Sendt] foran er overstreget Mandag 19)
Malerier] foran er overstreget Stykk 27) i] først skrevet 2

til Kaulbachs maatte jeg afslaae Indbydelsen. Bøgh gik i Samlingerne.
Klokken henved fire kjørte vi ud til Kaulbachs, hvis
Huus er saa kunstnerisk nydeligt, vi spiiste til Middag men
jeg turde saa godt som Intet nyde for min Diareh! min Skaal
blev drukket i Champagne og da jeg fortalte om vor Konges
Venlighed mod mig, udbragte Kaulbach Kongen af Danmarks
Skaal. I Haven hvor Blomster og Buske bleve forfriskede
ved at overgydes med Vand, læste jeg for dem Hvem
var den Lykkeligste og Kometen, Kaulbachs Øine lyste af
Henrykkelse, Arm i Arm gik vi i Haven og han brød til mig
en deilig rød Rose. Ved Bordet behagede alle de smaae poetiske
Træk jeg fortalte: hvor De kan fortælle dramatisk og
levende udbrød han. Mod Bøgh vare de alle meget opmærksomme.
/ Med Maven gik det ret godt, indtil jeg kom hjem
da begyndte den igjen. Jeg drak Salep med Portviin; Bøgh
gik i en Viinhandel for at faae den bedste Portviin; han raadede
mig snarest at forlade München, opgive Dresden, og
snarest see at komme hjem, thi han troede at det tydske Ophold
skadede mig, jeg var af hans Mening men har stor
Angest for Hjemreisen.

Tirsdag 15. I Nat Regnveir. Jeg slap for at staae op, men
om Morgenen begyndte igjen mit Onde og vedbliver endnu
paa Formiddagen. Jeg har ikke Lyst til Noget og er Angst for
at gaae ud. Bøgh er dette Øieblik gaaet med mine Kort til
Hr og Fru Gietl. Brev fra Fru Melchior. — Blev hjemme til
Klokken 1, da gik jeg til Gitls, som ventede at jeg kom
til Spiisning, de vare, som altid, meget elskværdige mod mig,
Sønnen Max var blevet Ægtemand i April. Geheimerath

1) Samlingerne] derefter er overstreget og da ha 28) Sønnen] først skrevet den

Person, da jeg første Gang kom til ham havde man sagt han
var stolt og frastødende; jeg maatte tænke paa et Digt af
Göthe, Amor als Landschaftsmaler, man saae kun en Taage,
som det hvide udspændte Lærred til Tegning og lidt efter
lidt viiste sig en Bjergtop, saa et Træ, en Skov, et Slot, Mennesker,
saaledes ved [at] møde Kaulbach, / leve med ham
i hans Hjem dukkede en heel Verden frem af riig velsignet
Natur! der lød stort Bifald, Fru Kaulbach kyssede mig mit
paa Munden, Cariere kom ogsaa [og] kyssede mig. Da vi gik
fra Bordet skulde jeg hvile og Kaulbach førte mig til sin
Stue, vilde at jeg skulde hvile paa hans Seng, da jeg ikke
vilde det, gav han mig sin Lehnstol, løb efter en Fodskammel
og en Hovedpude. Fru Kaulbach bad mig at boe i deres Huus
naar jeg igjen kom til München, Kaulbach forærede mig en
lille Skitze med et Vers af ham selv til og lovede at jeg imorgen
naar Bøgh, før Afreisen, kom til ham skulde erholde noget
bedre. Haven er ganske paradisisk i hvor lille den er, Natur
og Kunst med rislende Vande deiligt smæltet sammen,
Kaulbach har selv ordnet den. Bøgh var henrykt. Aldrig paa
Reisen har jeg hjemme hørt ham saa livlig, saa glad, saa
taknemlig, som denne Aften. Maven daarlig.

Onsdag 16. Til Morgen urolig; Bøgh gik til Kaulbach og
fik af ham et Par Kobberstik og Photographier af hans Arbeider,
jeg fik en Charitas han havde skrevet paa. Klokken 12
kjørte vi til Banegaarden som fører directe [til] Nürnberg,
syv Timers Kjørsel, tog første Klasse nær ved et »Aborte«,

2) frastødende] derefter er overstreget jeg kom og maatte 4) udspændte] tilføjet
over linien 8) lød] foran er overstreget lød, først skrevet blev 12) Lehnstol]
først skrevet Lenestol 13) Hovedpude] først skrevet Hovedpune 17)
ganske] g først skrevet d 22) Onsdag] først skrevet Fredag

men disse / staae i Bayern ikke i Forbindelse med Coupeen
selv, men hænge bag paa, jeg benyttede det ikke men to
Gange vi holdt et Qvarteers Tid maatte jeg af og havde stærk
Diarèh! Bøgh gav mig Opium, men paa et for stort Stykke
Sukker, som jeg kun kunde sidde og slikke, det hjalp ikke,
anden Gang blev jeg meget ilde stemt, da syntes imidlertid
Opium at have gjort Gavn jeg slap for videre Angreb. I Hotellet
zum rothen Ross fik vi en stor Sal; jeg spiiste lidt Fisk,
og Riisgrød, d[r]ak en halv Flaske rød Viin dertil og lagde
mig meget træt.

Torsdag 17. Imorges før sex maatte jeg op og havde da
igjen stærk Diareh, jeg tog Opium og drak derpaa Salle[p]
med Portviin; nu er Bøgh ude at see »Borgen« og en Deel
af Byen. Ham interesserer Nürnberg ikke saa meget, som
Bloch. Gik lidt ud med ham men vendte snart tilbage, det
var for varmt og jeg for træt; ud paa Eftermiddagen kjørte
vi til Jernbanen og naaede efter to en halv Times Kjørsel
Bamberg hvor vi bleve godt indqvarteret i deutsches Haus,
der ligger i den brede Gade ind i Byen. Vi fik den store Sal
med Balkon og Blomster; jeg spiiste lidt Kalvekottelet da der
Intet mildere fandtes for mig paa Spisesæddelen. Bøgh gik
ud i Byen og saae Domkirken, Slottet & — Imidlertid fattede
jeg den Plan at opgive Hof og Leipzig, slippe for Magdeburg
og lægge Veien hjem mere vestlig, overnatte i Meiningen.
Bøgh altid med længere Reise-Router, disse angribe mig, jeg
føler bedst selv hvad jeg kan.

Fredag 18 Vi kjørte ud til Banegaarden og traf Prinds

11) Torsdag 17] først skrevet Lørdag 12 12) Salle[p] ms. har Sallet 27)
Fredag 18] tilføjet over linien, med en henvisningsstreg til pladsen i teksten

Bentheim, der vilde til Carlsbad, / han kom fra Besøg hos
Prindsen af Hohensolleren. Jeg bad ham sende Hilsener hjem
til vort Hof. Allerede lidt efter fire naaede vi Meiningen der
ligger venligt med Slotshaven, og Villa Qvarteer, op til dette,
tæt ved Slottet ligger Hotel »sachsisches Hof« hvor vi fik to
Værelser i Forbindelse ud til den engelske Have. Spiiste lidt
og fik Havresuppe; men faldt i Dag igjen sammen og om paa
Gulvet af Mathed. Sendt Brev til Posthuset i Leipzig, Simon
Henriques i Hamborg og til Veber i Middelfart om Besvarelse,
snarest, i Hanover. Maven synes bedre.

Lørdag 19. Maatte op imorges Klokken fire, da jeg havde
Smerte i Underlivet, det var halv Obstruxtion, senere var det
mere i naturlig Orden, men nu tredie Gang noget tyndt hvorfor
jeg tog nogle faae Draaber Opium, det er i Dag koldt. —
Forlod Meiningen Kl fire og kjørte paa anden Klasse i smuk
Natur forbi Wilhelmsthal, hvor Hertugen er for Øieblikket[,]
til Eisenach og fik et godt Værelse i Apendix til Hotel Grossherz[og]
von Sachsen, her traf vi ved Aftensbordet, Rist og
Van Wüllich. Jeg gav Bøgh Kort til Fritz Reuter som boer
her og har bygget sig en smuk Villa, han blev særdeles vel
optaget, bragte mig hjertelige Hilsener igjen og fik selv
Reuters og Kones Portræt Kort; de havde talt særligt om
»nur ein Geiger«!

Søndag 20. Graat og meget koldt. Maven synes igjen i god
Orden; tog en Vogn til Vartburg, men det sidste besværligste
Stykke Vei, maatte man gaae, det syntes for mig en Umuelighed,

1) Carlsbad] først skrevet Me 4) ligger] først skrevet seer 4) Slotshaven]
først skrevet Haven 5) sachsisches] først skrevet sachsiske 11) Lørdag 19]
først skrevet Fredag 18

men / jeg naaede med stort Besvær der op; maatte
flere Gange sætte mig ned paa den kolde Jord; der var en
Mængde Mennesker, kjørende og gaaende, jeg kunde ikke
taale at vandre om i Solen, sad først ude paa de kolde Stene,
fik saa en Kone til at føre mig op i Luthers Stue, der var
endnu Muren med Blækpletten bevaret, ellers nyt Brædebetræk;
Luthers Fader og Moders Billeder af Luccas Cranak,
ligesaa Melancton. Deilig Nedsigt sydpaa over Skov, Dal
og Bjerge. Jeg naaede derpaa til Sangersalen, hvor Kaulbachs
er anbragt som Pilgrim ved Sangerfesten. Saae Rustsalen med
en Deel Vaaben, gik saa alene ned til Vognen og ventede
paa Bøgh, Touren havde allerede varet to Timer; holdt paa
Hjemveien foran Reuters smukke Villa; han minder om de
senere Portrætter af Victor Hugo, jeg gav ham den tydske
Udgave, med Søslangen, han skrev et lille Vers, (som staaer
over Døren til Villaen) paa sit Portrætkort. Hans Kone var
livlig og talte taknemlig om mit Besøg, da jeg selv var syg.
Jeg overdrog Reuter at bringe min Hilsen til Storhertugen og
Storhertuginden. Kl 12 kom vi først hjem. — Efter Middagsbordet
med Schnelzug i to ½ Time til Kassel, kun een Stations
Ophold i Bibra, det var den hurtigste Fart vi endnu
paa Reisen have gjort. Egnen smuk og vexlende. Kom til
Kassel hvor vi tog ind i Hotel du Nord, der var kun et enkelt
Værelse at faae i første Etage og et lignende i anden, jeg
valgte det i første og Verten meente der nok kunde fløttes
en Seng ind til. Bøgh / blev gnaven da han syntes Værelset
var for lille, der var igjen det tørre Muleri, som dog dog gik

10) Rustsalen] foran er overstreget Riddersalen med 15) som] først skrevet
og

over da han havde været ude at spadsere. Drak hvid Viin og
Sodavand, Maven synes i Orden

Mandag 21. Sovet i flere Afbrydelser men hvilet godt. —
Maven ret god. Telegraphe[re]t til Hanover om Værelse iaften.
Klokken eet fra Kassel paa første Klasse, Conducteuren
lovede vi skulde blive ene, men snart blev Vognen fyldt med
en heel Familie, hvor hver Datter havde en Urtepot med
Blomster. — Kogt af Varme naaede vi ud mod Aften (4 Timers
Fart) Hanover, hvor vi fik to særdeles gode Værelser
i Forbindelse med Altan; vi spiiste paa Værelset og gik tidlig
iseng. Brev modtog jeg fra Beaullieu de Marconnay, at der
ikke var Noget i Sundheds Tilstanden der kunde holde mig
fra Dresden, et Brev kom fra Henriques i Hamborg om Sundheden
der. — Brev fra Eckardt, ligesaa Brev fra Fru Melchior
og fra Bournonville. /

Tirsdag 22. Vor Middag maatte vi tage i Hotellet lige
overfor (Hotel Hartmann der eies af Verten til Hotel royal).
Her, ved Bordet, tiltalte mig en Hollænder, Bankdirecteuren
fra Amsterdam, med to Døttre. Klokken 5, efter at have betalt
12 Thaler for et Døgn i Hotellet, kjørte vi paa første
Plads til Hamborg i en dræbende Hede; (hvergang jeg stiger
ud af Vognen stiger Blodet mig til Hovedet og jeg er ved at
falde om;) naaede uendeligt anstrænget Hamborg, lidt over
9, / hvor der var stor Besvær med at faae en Droske og ligesaa
Tøiet. Klokken blev henimod elleve før vi kom til Hotel
de l'Europe, hvor efter mit Telegram Simon Henriques havde
bestilt Værelse, vi fik et udmærket i Stue Etagen ud til Alsteren.

4) god] først skrevet godt 8) mod] først skrevet paa 12) Sundheds] først
skrevet Sunds

Gjennembagt af Sveed og Støv, forestod nu en stor Rensnings
Fest, derpaa fik vi Mad og Drikke; en tydsk Kelner
som talte dansk og havde været i Kjøbenhavn i Hotel Royal
opvartede os. Før jeg forlod Hanover sendte jeg Brev til
Beaullieu, til Friherreinde Donner i Altona og til Fru Melchior,
selv fik jeg Brev fra Fru Collin med Indlæg fra en
tydsk Frøken og Fru Lund i Hellebek.

Onsdag 23. Sovet til Klokken 9 og hvilet godt, men neppe
var jeg ude af Sengen og ikke paaklædt, uden Tænder & fik
vi Besøg af Simon Henriques, det generede mig i høi Grad og
jeg var vist gnaven. Varmen stærk. Besøg af Israel Melchior,
der senere bragte mig sin Kone Fru Johanne, som han har
hentet fra Badet Pyrmont, den yngste Datter af første Ægteskab
og Otto var med; de reise iaften til Kiel og vente at
være hjemme i Kjøbenhavn imorgen Formiddag; sendt Brev
til Esselbach i Schleswig om et godt Værelse imorgen naar
vi kommer der med Toget. /

Torsdag 24. Sov meget urolig. Tilmorgen god Aabning,
men efter at have nydt Mælk og Sodavand, fik jeg Diareh!
jeg er særdeles mat, og kan neppe gaae paa mine Ben. Angst
for Reisen hjemad. Besøg af Simon Henriques. Brev fra Fru
Melchior og Brev fra Oksen i Middelfart. —

Fredag 25 Da imorgenstunden Vognen holdt for Døren
for at kjøre til Altonabanegaard, kom Fru Donner (Moderen)
og hilsede paa, jeg var imidlertid saa sva[g] at Bøgh
maatte føre Ordet; ud paa Eftermiddagen naaede jeg meget
udmattet Esselbachs Hotel, her kom Onkelen, Seest som har

5) Friherreinde] derefter er overstreget Don 7) Hellebek] derefter er overstreget
Brev fra 22) Middelfart. —] derefter er overstreget S 25) sva[g] ms. har svar

været Sanger i Kjøbenhavn; lidt efter kom Dandseren
Strambo med Kone, han har Dandseøvelser her; senere sendte
hans Kone mig en særdeles smuk Bouquet, med en lille Dukke
i, en Amagerpige, hun selv havde lavet.

Lørdag 26. Til Morgen da jeg havde drukket Melk og
Seltservand, fik jeg Opkastelse; med stor Afkræftelse kom
jeg til Banegaarden, Bøgh tog sig af Sagerne, Seest blev hos
mig; Toget kom; alle første Klasse var optaget, bagest var
dog een tom, men da jeg med stor Anstrængelse naaede derhen,
/ vilde Konducte[u]ren ikke optage mig der, da Vaggonnen
gik til Flensborg; jeg kunde ikke staae paa mine
Been, Bøgh lovede Konducte[u]ren Drikkepenge, jeg sank
imidlertid om paa Peronen og kom først ret til mig selv i
Vognen. Ved Flensburg maatte skiftes, og Konducte[u]ren
hjalp trofa[s]t; i Woyens maatte skiftes, her ligesom i Altona
blev vort Tøi aldeles ikke aabnet da man saae hvor syg jeg
var. I Fredericia var Studenterne Veber og Oksen de havde
leiet et stort Værelse til mig i Berntz Hotel i Middelfarth,
og Vertens Vogn holdt paa Banegaarden; jeg kom aldeles
ødelagt derhen og fik strax for mange Besøg, Biskop Engelstoft
som [med] Familie boe tæt op til Hotellet. Apotheker
Kragh som vilde overtale mig til at være hos ham om Aftenen;
jeg maatte opgive det. Mange smukke Blomster bragtes
mig; jeg slæbte mig til Table d hote og fik der lidt mere
Kræfter. Fru Etatsraadinde Koch og Datter var der. Dandseren
Gold. (I Fredericia mødte jeg Eckardt som vilde til sin
Broder) Veber og Oksen vare mine Gjæster ved Bordet.

1) Kjøbenhavn] først skrevet Kjøpenhavn 9) derhen] først skrevet herhen
18) Berntz ɔ: Behrendts 26) Fredericia] først skrevet Mi

Tietchen med Frue boede i Hotellet; hans Jagt laae lige uden
for Havens Lysthuus, man fik mig derover og see Jagt[en]
hilse paa mig. Treradigere Signalflag udfoldede sig i eet Nu,
der kom en Deel Folk at see paa det. Meget afkræftet slap
jeg [i] en haard Seng og Solen brændte ind til mig næste
Morgen, saa at jeg maatte kalde paa Bøgh for at faae Gardinerne
ned.

Søndag 27. Alfor mange Besøg; jeg hørte at igaar ved min
Ankomst til Fredericia, gjennem Fuglede(?) Skov havde
Etatsraad Jetzmarks Damer kastet Blomster til Vaggon[en]
hvori jeg sad men [jeg] saae det ikke. Besøg af Apotheker
Lotze fra Odense, Besøg af Boesen fra Odense; lille Jørgen
Koch var med, han og een endnu mindre Dreng [havde] roet
en Baad og da seet paa Vandet flød som en Pakke, det var
en lille fire Aars Dreng der var faldet i, de kunde ikke
løfte ham ind i Baaden, men Een holdt Barnet, en anden
roede og da de kom i Land løb den ene strax efter Lægen
og Barnet der laae i stærk Krampe kom sig. Byfogden Koch
sagde at de skulde have Rednings Medallien, men da de var
saa smaae, fik de derimod Chokolade af Barnets Forældre
og hver dets Photographie. Efter Middagsbordet hvor Veber
og Oksen vare mine Gjæster kjørte jeg efter at have betalt
en stor Regning 25 Rdlr. Bøgh, jeg gjerne havde ondt at
han her skulde have taget til sine Forældre kunde jeg ikke /
slippe, jeg trængte til hans Hjælp som aldrig før. Ved Odense
bragte Vebers Moder mig Blomster, jeg havde vist et Dusin

3) Treradigere ɔ: treradede, trekantede; foran er overstreget 30 Signal 9)
Fuglede ɔ: Fuglsang 12) Boesen] først skrevet Bosen 13) Koch] først skrevet
Kock 13) [havde] ms. har af

Bouquetter. Da jeg fra Banegaarden i Nyborg skulde gaa til
Skibet var jeg ved at synke og blev understøttet af Bøgh og
Trier. Ombord gav paa Hermod gav Capitainen Lund mig
sin Kahyt, Veiret var blikstille. Ved Korsør ventede jeg til
Skibet var tomt; nu kom Verten Hr Petersen, to Stole blev
bragte mig og jeg maatte over til hans Hotel sidde to Gange
beskuet af en heel Deel Mennesker. Fik to store, gode Værelser.
Aftenen særdeles smuk og stille; Søen blank som et
Speil og Nymaanen stod som en Guldsegl i den orange Luft.
Det lille Digt jeg i Torsdags skrev i Hamborg og strax sendte
Delbanko stod allerede imorges i illustrerede Tidende.

Mandag 28 Oppe før sex, stor Besvær med at klæde mig
paa. Tryk i Ryg [og] i Mellemgulvet. Hotel Eier Petersen
fik udvirket at jeg fik en første Klasse aldeles for mig.
Grøn og Datter kom at hilse paa mig. I Vognen fik jeg stærke
Smerter i Ryg og Bryst, stor Trang til at kaste op, saa at jeg
brølede høit. / Min Ryg og mit Bryst knuge [de] og smertede
mig. Paa Banegaarden, kom Hr og Fru Melchior! med stor
Besvær naaede jeg deres Vogn. Bøgh tog sig, som altid, af alle
mine Sager. Fru Melchior tilbød ham Natleie paa Rolighed,
men han vilde til sin syge Broder Frederik paa Frederiksberg
og tilaften reise til sine Forældre i Fyen. Jeg naaede »Rolighed«
noget oplivet, ja kom endogsaa ned til Middag. Efter
Bordet kom Conferensraad Drevsen, Fru Ingeborg og Jonna.
Jeg havde igjen mit gamle gode Ansigt, sagde Fru Drevsen,
men da jeg skulde op i Havestuen saae hun hvorledes mine
Fødder ikke kunde bære mig. Jeg kom op men ikke tidligt
nok iseng. Brev og Illustreret Tidende fra Delbanko.

11) stod] først skrevet staaer 16) Ryg] først skrevet Br

Tirsdag 29. Professor Hornemann, lod mig tage amerikansk
Olie, da jeg i to Dage ikke havde Aabning. Brev fra
Eduard Collin. Telegram fra Etatsraad Jetzmark i Middelfarth
med Spørgsmaal fra sig [og] alle Badegjæster, hvorledes
jeg havde det. Besøg af Linds, men jeg saae dem ikke. —

Onsdag 30 Imorges med Besvær Aabning, derpaa en ganske
særdeles Udtømmelse. Besøg af Dr Stage, som er Hornemands
Emanuensis! de første Dage maa jeg ikke forlade mit
Værelse. — Synker træt og døsig hen. /

Torsdag 31. I Nat sov Pigen Sophie i mit Naboværelse,
men uden Gavn for mig, jeg havde Klokke at ringe paa
hende, men ringede først da jeg efter Kl 6 fornam hun slukkede
Lampen, hun hørte ikke; senere da hun kom [og] lukkede
Mellemdøren, ringede jeg igjen hun hørte ikke. Da Tiden
senere blev mig for lang stod jeg op og saae at Uhret
var eet Qvarteer til ni. Jeg ringede, men forgjæves, saa blev
jeg gal i Hovedet, hun er aldeles tank[e]løs og dum den Pige;
de Andre holde paa hende, men Skyld er hun i da min Sygdom
ifjor begyndte at hun ikke lagde Mærke til at mine
Lagener og Dyner vare gjennemtrængt af Fugtighed, da Væreiset
i en Ugestid havde staaet ledigt i raat, vaadt Veir. Det
var mig en Qval i Dag at klage og bede, naar jeg skulde have
een til at passe mig da at have Een som hørte mig
ringe. Brev fra Anna Bjerring, som plagede mig med at skrive
strax og selv at skrive om hvorledes jeg havde det, hun ventede
bestemt Brev Lørdag. Jeg blev ærgerlig over denne Paatrængenhed

1) Professor] først skrevet Etats 6) Onsdag 30] tilføjet over linien 10) Torsdag
31] først skrevet Onsdag 30 10) Pigen Sophie] tilføjet over linien, derunder
er overstreget Tjeneren

men skrev dog nogle faae Ord; senere skrev jeg
Brev til Capitain Meldal med Bøn om at sige hele Kongehuset,
hvor daarligt jeg havde det, hvor / taknemmelig jeg
var for al kongelige Deeltagelse &. — Til Middag var her en
Deel[;] af disse besøgte mig Fru Johanne, Capitain Jønke,
men jeg blev meget angrebet deraf. Til Aften kom en Vaagekone,
det generede mig en Deel og efter at jeg havde ligget
nogen Tid tilsengs stod jeg op for selv at see om der var
sørget for hende.

August

Fredag den første. En søvnløs Nat, Tryk i Ryggen og foran
i Mellemgulvet; faldt først isøvn, efter Klokken fem. Træt og
døsig. Barberen tabte sine Sager paa Gulvet som forskrækkede
mig i min Nerveusitet saa at jeg blev lidende. Nu kom
Dr Theodor Collin, som for min Skyld var taget ind; jeg blev
meget træt, og saa kom i det samme Fru Lind, med sin Datter
Anna. Jeg talte for meget. Nu kom Fru Melchior og et
Par af Døttrene; jeg var igjen aldeles ødelagt. Brev [fra]
Nicolai Bøgh. Brev fra Etatsraad Collin og fra Frøken Bølte,
med een af hendes Bøger. Usigelig træt. —

Lørdag 2den. Veiret foranderligt og koldt, men mig er det
ikke ubehageligt! Sendt Brev til Veber i Middelfart. Har
stor Træthed i Lemmerne og forlader ikke Værelset. — Dagene
glide i hinanden uden Begivenheder. Sover kun daarligt
og døser Dagen hen. / Besøg af Capitain Meldal der bragte
mig Hilsener fra Kongen, Dronningen og Kronprindsen.

12) isøvn] først skrevet iseng 19) Bølte ɔ: Amalie Bölte

Onsdag 6 Inat har jeg faaet mere Søvn end i alle de senere
Nætter og dog er jeg mat og søvnig, Øinene lukke sig. Veiret
er koldt og regnfuldt. Min Slim-Hoste er nu begyndt igjen og
plager mig om Natten. Det er i Dag Carl Melchiors Fødselsdag,
han fik af mig Musik; han har i Dag mange unge Venner
og Veninder tilbords, de sidde der, nogle og tredive.
(Igaar havde jeg Besøg af Hr Markus og Frue, samt Tante
Jette) idag Besøg af Fru Lund fra Hellebek.

Torsdag 7. Daarlig Nat; Konen utroelig! var / i Formiddags
en Timestid nede i Verandaen, hvor Solen skinnede
varmt, medens det i Haven blæste meget stærk og Søen
skummede. Besøg [af] Dr Stage. Min Mund brænder, som om
den var skaallet, Tungen meget øm. Idag har jeg drukket Øl,
men føler Skjæren i Maven. Brev til I. P. E. Hartmann, til
Carl Bloch og til Thorald Læssø. Den sidste skyndte sig strax
ind da han havde faaet Brevet fra mig.

Fredag 9 [ɔ: 8.] Besøg i Dag af Conferensraad Drevsen
og strax derpaa af Fröhlich, som nu har fuldendt alle Billederne
til det femte Bind Eventyr og Historier. — Veiret varmt
og smukt, jeg sidder paa min Altan og døser Tiden hen.

Lørdag 10. [ɔ: 9.] Idag tilmorgen kom Melchior til mig
han reiser iaften med Carl til Aarhuus og vil saa hente sin
Kone for at føre hende til Ostende og London, han talte indtrængende
om snarest at have et Hjem at tage hen, ikke forkaste
Frøken Ballins Tilbud, med at beboe de Værelser jeg
tidligere havde i Nyhavn; det var mig aldeles imod, jeg sagde
at jeg indtil videre vilde fløtte til Klampenborg[;] han meente
at det kunde mine Venner ikke tillade da jeg der ikke blev

27) han] først skrevet je

pleiet; jeg var meget geneert ved dette en Slags Mindelse dog
om at jeg var her til Uleilighed. Bestemte da at Frøken Ballin
kom herud og jeg leiede da fra første September Værelserne
for 40 Rdlr om Maaneden, følte mig senere derved beroliget.
/ Brev fra Edgar Collin. Besøg af Fru Collin og Harald. Til
Aften reiste Melchior med Carl, der bliver ikke noget af at
Fru Melchior reiser.

Søndag 10 Brev fra Fru Bloch i Hellebek. Var lidt nede i
Haven men frøs. Idag forlod Vaagekonen Madam Mindermann
mig. Besøg af Professor Hartmann. Besøg af Digteren
Bergsøe som boer herude i Rosenvænget. Faaet sendt en ret
morsom plattydsk Bog med Brev.

Mandag 11. Pigen Petra har sovet heroppe i Nat tæt ved
for at høre om jeg ringede, jeg kaldte ikke paa Nogen, sov
en Deel men altid kun 1 Time, eller en Time og en halv. Jeg
har Sliimhoste og ondt i Brystet hvor jeg synker, men er ikke
ikke saa kraftløs som før i Benene. Endt Jonas Lies Tremasteren.

Tirsdag 12. Meget træt, sover den største Deel af Dagen,
kommer ikke ned. Besøg af Stage, hvad skal han kunde
hjelpe mig med med. Fru Melchior meget pleiende og opmærksom.
Den nye Vaagekone, ganske omgjængelig. Brev
til Veber og Fru Scavenius.

Onsdag 13 Besøg af Linds, Mand og Kone. Brev fra Fernanda
Henriques. Læst i Cantus Verdens Historie. Til Aften
kom Melchior hjem fra Aarhuus.

Torsdag 14. Idag Klokken to reiste Hr og Fru Melchior

3) da] først skrevet fra 8) 10] først skrevet 11 13) 11] først skrevet 12 17)
Tremasteren ɔ: Tremasteren Fremtiden 24) fra] først skrevet til

over Lübeck til Ostende. Besøg af Fru Michelsen, Guldsmedkonen
som bragte mig Blomster. Besøg af Eckardt som er
vendt tilbage fra sin Sommerferie. Besøg af Johan Krohn,
Poeten. / Mod Aften Brev fra Martin Henriques og Fernanda
i Modum.

Fredag 15 Smukt Veir, kjørt med Anna og Harriette i
aaben Vogn ud ad Strandveien til Charlottenlund; det er
første Gang, paa tredie Uge, siden jeg kom, at jeg har været
ude i Luften, jeg blev meget træt der efter. Nede i Haven har
jeg endnu slet ikke gaaet. Skrevet Brev til Fru Melchior,
Ostende, poste restante, lagt i det Brevende fra hendes Broder
i Modum og fra Fernanda. Der kom Telegram fra Melchiors
fra Büchen, de ere imorges halv sex naaet til Lybek. — Jeg fik
Brev fra Nicolai Bøgh.

Lørdag 16. Smukt Veir, naaede ned, men maatte strax op
da Johan Krohn kom med Beskeed om de tydske Billeder,
dem han fandt almindelige og ikke havde Lyst at levere Text
til, der paa mældtes Christian Lund, jeg troede at det var
Hornemanns Søstersøn og saa var det Poeten der skrev
»Zittra«, han vilde fortælle Noget om det døende Barn, men
jeg var gal paa ham da han ikke betaler mig mine 25 Rdlr
jeg nu snart skulde [have.]

Søndag 17 Emil Melchiors Fødselsdag; jeg lavede en Slags
Telegram Hilsen til ham fra hans Forældre i Ostende. Veiret
koldt blæsende, vi kjørte en Tour men [jeg] blev meget gjennemblæst
og kold. Jeg sidder og bliver i tungt Humeur. Sendt
Brev til Martin Henriques i Modum i Norge. — /

Mandag 18. Smukt Veir. Kjørt med Heimanns og Harriet

28) 18] først skrevet 19

til nærmeste Station, da de ville til Hellebek og Helsingør;
gjerne havde jeg kjørt lidt længere, men naturligviis var der
igjen Vrøvl med een af Hestene, Skoen var løs, den kunde
mange Gange have været slaaet fast i Formiddags, men da
vaskede Christian Charabanc, som ikke skulde benyttes i Dag.
— Jeg kom altsaa snart tilbage. Spadserede Haven rundt med
Vaagekonen efter mig, som bar en Stol, jeg maatte mange
gange sidde, det gik bedre i Vinter, naar jeg kom herud. Besøg
af Agnete og Ingeborg Lind.

Tirsdag 19. Igaar kom den preusiske Kronprinds her til fra
sit Besøg i Norge og Sverrig; vor Kronprinds afhentede ham
i Malmø, han reiser herfra i Dag over Korsør og har inat sovet
paa Fredensborg. Sendt Brev til Reitzel og Frøhlich; sendt
Breve til Edgar Collin og Professor Hornemann. — Slim, Tørhed
og Træthed er mit Befindende. Sendt Brev til Fru Ingeborg
Drevsen.

Onsdag 20. Sovet meget uroligt men tilsidst alforlænge,
Klokken var henimod halv ni før jeg saae paa Uhret. Professor
Hornemann kom ud at / see til mig, han var meget bevæget
over mit Brev til ham; han kunde saa godt forstaae
hele min Stemning, sagde han og talte med inderlig Deeltagelse:
Vorherre vilde nok hjælpe mig ogsaa over dette. Taarerne
løbe ham ned over Kinderne han kyssede og omfavnede
mig, det gjorde mig saa mageløst godt. Nu kjørte jeg med
Anna om ad Langelinie gjennem Byen, jeg saae det nye Theater
skudt op og en Deel af Hotel d'Angleterre revet ned, gjennem
Vesterport naaede vi hjem, Solen og Luften gjorde mig
godt, men før vi naaede »Rolighed« følte jeg hvor mit Overlegeme
trykkede Mellemgulvet; meget angrebet naaede jeg
hjem, her kom i det samme Mathilde Ørsted at besøge mig.

Lidt efter kom Student Oksen, som er indtruffet igaar og som
jeg paa Touren i Dag mødte paa Østergade. Brev fra Hr og
Fru Melchior i Ostende, jeg besvarede det strax med Brev til
dem Begge. Brev fra Reitzel, der sendte mig Romanen »Fra
et Hjørne af Kirkegaarden«. Bedrøvet og forknøt.

Torsdag 21. Besøg af Edgar Collin. Ud paa Aftenen fik jeg
senere Brev fra ham om at anbefale ham til en Ansættelse i
Ordens Kapitlet. Jeg blev meget ilde der ved da jeg nu ikke
efter min Hjemkomst har / skrevet ham til; mange Tanker
løbe mig gjennem Hovedet og piinte mig. Det er i Dag Bournonvilles
Fødselsdag, jeg saae det i Aviserne og skyndte mig
med at sende Telegram til ham i Fredensborg. Brev

Fredag den 22. I meget tungt Humeur, fortvivlet over at
fløtte ind i min gamle Sygestue i Kjøbenhavn, kom flere
Gange i Graad, endelig gik Louise Melchior ind til Drevsens
og kom da med Fru Jette Collin, der var kjærlig og trøstende,
jeg var aldeles opløst og da jeg nævnede mit Brev til Fru
Drevsen det jeg havde skrevet [i] Mismod og Bitterhed, sagde
hun i stor Uskyldighed. »Det har moret Ingeborg saa meget,
det var et rigtig livlig Brev«, moret! udbrød jeg, morsomt!
det var som man greb med raa Hænder ind i mit aandelige
jeg. Saaledes var det Brev opfattet. — Fik i Dag et smukt Brev
fra Watt.

Lør[dag] 22. [ɔ: 23.] Særdeles smukt og mildt Veir, Kjørt
om ad Langelinie og ud af Nørreport. Brev fra Hr og Fru
Melchior i Ostende. Jeg sad, efter Kjøretouren, vist over en
Time i Haven. Besøg af Eckardt, han talte om at Jette Petersen
og Brock skulde giftes. Iaften reiser Heimann med Kone,

9) ham ɔ: von Scheele 19) moret] først skrevet morede

to Børn og Pige, hjem / over Kiel til Altona. Brev fra Edgar
Collin.

Søndag 23. [ɔ: 24.] Kjørte en lille Tour [i] Regnveir, kom
hjem og traf her Hornemann og Kone samt Fru Jette Collin.
Skrev Brev til Excellensen von Scheele om et Embede for
Edgar under Ordenskapitlet, det tog paa Kræfterne at skrive.
Brev til Edgar Collin, begge sendes først imorgen. Besøg af
Frøken Sophie Melchior. Veiret varmt og smukt.

Mandag 24 [ɔ: 25.] I Dag er det fire Uger siden jeg kom
her. Veiret smukt. Sendt Brev til Edgar Collin, Scheele, Bøgh,
Frøken Anna Bjerring. Strax derpaa i Dag kom Brev fra
Bøgh. Besøg af Carl Reitzel. Det er Anna Melchiors Fødselsdag,
overlod Louise at kjøbe fra mig Noget til hende, hun
kjøbte mine sidste Eventyr, jeg skrev fori:

Ung Anna
»Rolighed«, den 25 August 1873.

En lille Fugl, den fløi saa fro,

Det er i Dag Skjærsommer,

Den sang om Hjemmet paa »Høibro«,

»Naar snart nu Vintren kommer,

Da skulle vi der ung Anna see,

Hun blive i Vinter hjemme,

Og her vil groe af den friske Snee,

Ja I kunne troe min Stemme:

Et Træ vil groe med Æbleblomst,

Thi det fik Hjerte-Pleie.

Det har ved Vaarens Atterkomst

25) med] foran er overstreget af

Just Sundhedsblomst i Eie;

Ung Anna sidder karsk og glad —

Hun er jo selv et Rosenblad,

Det trives bedst her hjemme.

Og der gaaer Dands paa »Høienbro«.

Den lille Sangfugl kan I tro!« /

Iøvrigt fik Anna en lille, levende Hund, med Buur.

Tirsdag 25. [ɔ: 26.] Smukt varmt Solskin; Brev fra Frøken
Ballin om nye Udgifter, det ærgede mig, besluttede at
overdrage Arangementet til Fru Collin. Kjørt med Louise ud
ad Strandveien til Charlottenlund; var gjerne kjørt til Teglgaarden,
men det blev der ikke noget af. Sendt Brev til Fru
Melchior i London. — Besøg af Fru Collin som lovede at
ordne alle Huussager.

Onsdag 26. [ɔ: 27.] Kjørt ud til Teglgaarden og sagt
Doctor Marcus 5 Farvel de reise i aften. Brev fra Excellensen
Scheele, Fuldmægtig Embedet gaaer ind der er altsaa her ingen
Udsigt for Edgar. — Tilaften fik jeg Ildebefindende paa
Retiraden og frygtede at det skulde blive Diaréh, jeg var
svimmel og ved at falde om. Natten gik imidlertid godt og
Maven blev i bedste Orden.

Torsdag 27. [ɔ: 28.] Brev fra Frøken Anna Bjerring. Besøg
af Eckard, han bader jevnligt herude. Læser i disse Dage
»Fra et Hjørne af Kirkegaarden«. — Jeg bliver nerveus ved
den nerveuse Helt og alt det Taagede i Bogen og dog læser
jeg den. Besøg af Frøhlich, vi talte om Billederne til 3[.] Bind
af Eventyr.

Fredag 28 [ɔ: 29.] Faaer aldrig skrevet til Kronprindsen,
lader det. Kjørt en Tour ind til Byen og tilbage, Dagene
glide i hinanden, Lemmerne tunge og skrøbelige, Aanden

frisk men forknøet. Besøg af Fru Collin om Anordningen i
Nyhavn. — /

Lørdag 30. Besøg af Conferensraad Drevsen. — Idag gik
jeg første Gang en Deel i Haven, over en Time om Formiddagen,
det gjorte mig godt, senere to Timer om Eftermiddagen
hvor jeg da følte mig træt og fik aldeles intet udrettet i
Dag. Besøg af Dr Hornemann, der sagde at jeg nok kom mig
»med Tiden«. En rar Trøst. Om Aftenen Besøg af Israel Melchior.
Brev fra Scudder med Penge

Søndag 31. Smukt Veir, men heller ikke i Dag kommer
jeg ud, Christian Kudsk har i Dag faaet Frihed, der er altid
noget iveien med den Kjørsel. Besøg af Jønke, Besøg af
Læssøe og Bauditz; derpaa af Nicolai Bøgh, som indtraf
igaar. Om Aftenen Vinde og Tilløb til løs Mave, blev ængstelig.
Igaaraftes henimod tolv fødte Louise Drevsen en Datter.

September.

Mandag 1ste. Maven løs; koldt; kommer jo aldrig ud at
kjøre; endelig i Dag en lille Sviptour, halvveis til Charlottenlund,
Fru Fränkel var ikke hjemme vi vendte om; jeg fik
saa godt som Diaréh, hele Dagen Qvalme og lidt Opkastelse.
Besøg af Eckard, senere af Fru Fränkel. Sendt Brev ind
til Frøken Ballin, i det jeg jo i Dag modtager mine Værelser.
— Har Fornemmelse af at jeg vist faaer Kolera eller i det
mindste Kolerine. Gud frels mig fra store Smerter og forund
mig dog en hurtig Død.

3) 30] først skrevet 29 3) Besøg] B først skrevet I 19) Fränkel ɔ: Fraenckel

Tirsdag 2. Sovet meget godt; Maven synes igjen god. / Besøg
af Jonas Collin der i Dag har været hos Justitsraad Berner
og talt om mine Stykker der aldrig kom paa Theatret,
jeg fik det samme Tilsagn som i Aaringer, at han vilde bringe
»han er ikke født« paa Scenen, men at det var saa vanskeligt
at besætte. Sludder! de besætte jo alle Stykker om de ere nok
saa vanskelige, og altid lige skidt. Brev fra Dresden om en
Qvitering til Fru Serres Bo for Thorvaldsens Portræt. Brev
fra en ung Pige fra en Præstegaard ved Kjøge. — Besøg af
Frøken Ballin som fik 50 Rdlr hvoraf de 40 gaaer paa Betaling
for September Huusleilighed. — Brev fra en Tigger. —
Gidder ikke bestille Noget, faaer aldrig Brevet færdig til Kronprindsen.
Idag reiste Kongen over Lübeck til Rumpenheim.

Onsdag 3. Veiret særdeles smukt og varmt; sad længe i
Have[n], dvask og livskjed; Besøg af Fru Koch; kjørt lidt
ud af Landeveien. Natten gik usædvanlig godt, men Dagen
er fortvivlende; Ulyst til at leve, og dog Angst for Døden.
Mod Aften Besøg af Hr Bruun, Forfatteren til Fra et Hjørne
paa Kirkegaarden; jeg var vistnok formeget med at Udtale
hvad jeg havde imod Bogen, end i at sige min Glæde; jeg
kom heelt ind i en Bitter Beklagelse over hvor haard Kritiken
havde været mod mig i en tidligere Tid. /

Torsdag 4. Regnveir. Brev fra Frøken Ballin, men forud
afsendt i Dag Brev til Frøken Ballin, Brev til Fru Collin. Melchior
og Frue kom i Dag Klokken 11. Jeg var nede ved Bordet,
holdt en Velkomsttale, om gammel Tid da man med
Smakken brugte 6 Uger til Kiel og nu man i den halve Tid

13) Kongen] først skrevet Konken 14) Onsdag] først skrevet Tirsdag 14)
smukt] først skrevet va 15) Have[n] ms. har Havet 27) Uger ɔ: Dage

kom ikke blot til Kiel men andre Kongeriger og tilbage & —
Jeg var meget livlig, drak ogsaa Kaffe med de Andre, men
da jeg kom op var jeg træt, kunde ikke gaa til Hvile og faldt
seent i Søvn.

Fredag 5 Sov mindre godt i Dag; Veiret koldt og vexlende.
Brev fra Tillisch om et Møde hos Suhrs paa Mandag angaaende
Ørsteds Monument; det afficerede mig og jeg kom
ikke i Ligevægt før jeg fik skrevet Klade til et Brev. Besøg af
Paludan Müller om Bournonvilles Ansøgning at faae iaar det
ankerske Legat. Fik fra Scudder i Amerika, Halvaarligt Honorar,
155 Rdlr denne Gang. — Brev til Frøken Ballin

Lørdag 6. Tænkt iaftes, inat og imorges tilbage paa at jeg
i Dag for 54 Aar siden kom fattig og forladt her til Byen og
hvormeget Held der siden er blevet forundt mig. Mit Bord
stod smykket af Fru Melchior, Blomster og en stor Flaske
Eau de Cologne. Brev fra Frøken Koren. Sendt Brev til Frøken
Koren. Brev til Dresden i Anledning af Thorvaldsens
Portræt, som Fru Serre lod mig arve. Brev / endnu, jeg
husker ikke til hvem. Henriques Sølvbryllups Fest.

Søndag 7. Dronningens Fødselsdag; stor Flagning. Besøg
af Weber, som kjørt[e] med ud af Strandveien og blev her til
Middag og Aften. Jeg var meget oprømt og fortalte en Deel,
som ret syntes at more Maleren Lund.

Mandag 8 Brev fra Frøken Bjerring. Veiret smukt; jeg
spadserede i Haven. Besøg af Bøgh. Fru Melchior vil [jeg] endelig
skal nogle Dage beholde Vaagekonen, jeg gik kun
ind derpaa for det Døgn imorgen. I Dag koldt og regnfuldt.
Besøg af Etatsraad Steenstrup.

17) Brev] først skrevet Til den

Tirsdag 9. Sendt Brev til Kronprindsen. Ud paa Eftermiddagen,
i et forfærdeligt Veir, Regn, Blæst og Torden kjørte
Fru Melchior ind til Byen med mig hvor jeg Klokken 4 skulde
modtage Etatsraad Steenstrup og to Lærde Engelændere.
(Gav paa Rolighed 25 Rdlr i Drikkepenge). Mine Værelser
lyse og venlige, at jeg har det forreste heelt med gjør luftigt
og giver lidt mere Comfort. Klokken otte kom Vaagekonen,
jeg vilde helst have været fri for hende, men Frøken Ballin
ønskede hun blev og hun blev. Til Natten blussede min
Lampe ideligt op saa jeg maatte ud af Sengen, kalde paa
Vaagekonen, da jeg ikke vilde ringe at Frøken Ballin
skulde høre det og troe jeg var saa daarlig at jeg dog maatte
have Vaagekone. Før hun kom / havde jeg om Aftenen Besøg
af Student Weber, og jeg trakterede ham med Champagne.

Onsdag 10. Daarligt Veir. Selv er jeg ynkelig ved hver
lille Anstrængelse, jeg maa strax hvile igjen; var slet ikke ude,
men havde lige i min Spisetime Besøg af Fru Melchior,
derpaa kom Melchior og Louise Melchior. Professor Hornemann
og Dr Collin, kom tidligere, og gav ingen videre Raad.
Besøg af Hr Eckardt. — Om Aftenen var da Sengen aldeles
slet reedt, Pigen havde ikke lavet den som jeg havde beordret
Vaagekonen at gjøre det; jeg forsøgte det nu selv, men blev
træt og overanstrængt; lidt efter da jeg vilde see efter om al
Medicin var paa rette Plads, savnede jeg Flasken med
Opium, det satte mig igjen i Bevægelse, Frøkenen kom nu,
hun havde uden mit Ønske gjemt den, uagtet der vare mange
andre Ting at gjemme, jeg blev nerveus og fortrød nu at jeg

1) Sendt Brev til Kronprindsen.] tilføjet i marginen ud for linierne 1-9 2) forfærdeligt]
først skrevet forfærdeg 15) Onsdag] først skrevet Torsdag

tilaften ald[el]es havde opsagt Vaagekonen. Frøkenen vilde
sende Bud efter hende, men jeg fandt det flaut og der blev
ikke sendt Bud. (Besøg imod Aften af Fru Koch og lille Jøn
Koch.) Gik iaften iseng da Klokken var 10. /

Torsdag 11. Sov ganske godt i Nat, men frøs; jeg er bange
for at et Vindue ved mit Hovedgjær[de] har staaet aabent,
[thi] Kramperne vare imorges ikke paa. Besøg af Fernanda
Henriques, Familien er igaar fløttet ind her til Byen. Smukt
varmt Solskin, men i Formiddags var det koldt saa at jeg,
første Gang, havde et Par Stykker Brænde i Kakkelovnen.
Sendt Smaabreve til Hartmann, Reitzel og Læssøe om snart
at besøge mig. Ud paa Eftermiddagen igjen en Tordenbyge,
det er nu hver Dag, næsten Landet rundt. Igaar fik min
lille Bydreng, Æmilius forud for Maaneden 2 Rdlr, jeg regner
det fra den første September, uagtet han kom her først
i forgaars. — Før jeg endnu fik de tre Smaabreve sendte afsted
fik jeg Besøg af Hartmann og hans Frue, som tilfældigt vare
her i Byen i Dag, jeg bad da ham besørge Brevene til Læssø
og Reitzel. Klokken gik til 8 da mældtes Docent (Digteren)
Bergsøe med Redacteuren til »Atlantik« i Nyork (det var en
Nordmand Boyesen), jeg blev kjed af det sene Besøg og beklagede
mig for Frøkenen, og saa stode de to Herrer lige
udenfor den halv aabne Dør og kunde høre hvert Ord jeg
sagde. Boyesen vilde / reise imorgen over Tydskland og Italien
hjem, han kom fra Christiania og var meget opfyldt af
Bjørnson, som elskede mig, sagde han. Jeg blev oppe, uden
at bestille andet end see paa Maanen i Luften og dens Afspeiling
i Kanalen Klokken blev 12.

7) [thi] ms. har til 25) opfyldt af] derefter er overstreget Bjørn

Fredag 12 Sov godt i færre Afdelinger. Klokken blev 8 før
jeg stod op. Solskin men Blæst. Jeg blev ogsaa i Dag hjemme
og fik Besøg af Harriette og Louise Melchior, senere kom
Dr Collin, derpaa Sophie Melchior. Læste til Aften Øhlenschlægers
»De to Jernringe«, som interesserede mig, særligt
da jeg i O . . . . . kjendte H. C. Ørsted. Henved 12 iseng.

Lørdag 13. Smukt Solskinsveir. I den tidlige Morgen kom
Moritz Melchior, jeg var da ifærd med at tage Nattrøie [af] og
Skjorte paa, skyndte mig og blev overanstrænget, saa kom
Vaskerkonen. Op ad Formiddagen Besøg af Fru Lund og
imens Besøg af Martin Henriques; nu fulgte Mathilde Ørsted,
jeg blev aldeles ødelagt; nu kom Vaagekonen og derpaa
Eckardt; det var alt for meget. Jeg kjørte nu og den yngere
Frøken yttrede Lyst til at kjøre med saa maatte jeg vel. Vi
kjørte derpaa om af Havnegade, ud over Knippelsbro, Christianshavn
og Langebro; derfra ud af Vesterport og om ind
af Nørreport. Volden bort[e], Gravene fyldes, Alt forandres
og bliver fremmet; den hele Tour varede netop en Time.
Sendt Brev til Hr Rimestad med Tak og Undskyldning for
ikke at kunne modtage Indbydelse til Arbeiderforeningens /
Fest den 20 September Stiftelsesdagen. Fik Blomster sendt
fra Fru Melchior og en dramatisk Digtning Nero Caesar af
L. Lund. Medens jeg var ude at kjøre har her været Besøg af
Carl Reitzel og Jonas Collin. Aften lang og trang, læste
til henved 12.

Søndag 14. Stod først op efter Klokken 8; Maven noget
tynd, Humeuret endnu tyndere, jeg har Intet at glæde mig
til. Jeg sidder som en dødsdømt Fange der venter hver Dag

14) kjøre] k først skrevet g 16) at] først skrevet ad 22) Fru] tilføjet over linien

at blive hentet til Henrettelse, er angst for hvor piinlig denne
vil blive og dog vil gjerne see at have snart Ende paa det
Hele. Betalt Regn[ing]en for Ugen, den er ikke lille. — Veiret
vaadt og graat. Sendt Brev til Grosserer Moritz Melchior,
Professor Hornemann og Fru Koch, og til Frøken Anna Bjerring
i Aalborg. Hele Dagen ikke et eneste Besøg; ud paa
Aftenen kom endelig Hornemanns Søn og sagde at hans Fader
kom strax efter; jeg fik nu opskrevet Draaber for Hjertebanken
og for Tørheden i Munden. Neppe var Hornemann
borte, saa rumlede det i Maven jeg fik Diaréh og i det jeg
troede at første Aabning var forbi kom der i samme nu, som
om Tappen blev taget af en Øl-Tønde, det var ganske meget;
jeg blev forskrækket, skrev Brev til Dr Collin og sendte det
(halv 10 om Aftenen) over til ham i Theatret; han kom strax,
sagde det havde Intet at betyde. Jeg gik nu i seng omtrent
10 efter at have drukket Portviin og følte Maven beroliget. /

Mandag 15. Sov usædvanligt godt; jeg vaagnede neppe
mere en[d] 5 Gange; tilmorgen syntes Maven god, saa at jeg
drak som sædvanlig min Melke-Kaffe. Klokken elleve kom
Melchiors Vogn for at hente mig ud til »Rolighed« til Frokost,
men jeg ventede Dr Collin og maatte af ham vide Besked
om Tiden jeg skulde tage de forskjellige Draaber. Efter
at han, halv Eet, havde været her tog jeg en Vogn og kjørte
alene, i smukt Veir, ud til »Rolighed« hvorfra jeg igjen var
hjemme Klokken 4. — Sendt Brev til Nicolai Bøgh, som imidlertid
besøgte mig medens jeg var ude. I Formiddags bragte
Fru Koch mig Sallep, tilaften da jeg skulde drikke den, blev
der sagt mig det var ikke mueligt, den var aldeles muggen,

5) Fru Koch] derefter er overstreget Gjort Regning for Ugen

jeg drak da rødviins Totti og fik lidt Diareh! iseng Kl: 11.

Tirsdag [16]. Solskin tilmorgen, siden graat Veir. Sendt
Brev til Fru Koch om bedre Sallep. Foræret vor Pige Stine
Parterrebilet til Balletten Waldemar, som gives iaften. —
Besøg af Professor Jerichau. Datteren er blevet gift med den
unge Læssøe som blev Capitain i den franske Tjeneste mod
Tydskerne, nu gaaer han til Persien til Theheran, og Konen
følger med; Landet derovre er opfyldt af Røvere, som have
slaaet Militairet. Jerichau frygter / at Svigersønnen bliver
slaaet ihjel og Datter[en] solgt som Slavinde. Jeg raadede at
hun blev her tilbage, og han tog derover og saae Tingene an.
»Men de reise iaften!« sagde Jerichau. Jeg raadede da til
strax at tage ud til Maleren Læssøe, Onkel til den unge Krigsmand
og see hvad han endnu kunde udrette. Besøg af Jette
Melchior som bragte mig Druer. Jeg bliver hjemme i Dag;
er lidt forkjølet, rimeligviis fordi jeg her hjemme har i Kakkelovnen
og igaar ude hos Melchiors var koldt og aabne Døre.

Onsdag 17. Veiret smukt, men forgjæves søgte jeg om en
Vogn og blev altsaa ogsaa i Dag hjemme. Min lille Natsæk
med Brevene fra Amerika & savnede jeg og nu opdages at
den yngste Frøken tvert imod min Ordre, den at Intet maatte
bringes paa Loftet uden Blade og Aviser, har tømt den lille
Ting og lagt Indholdet andet Sted; jeg er ikke tilfreds her;
naar jeg lukker Vinduerne op kommer i bar Opmærksomhed,
strax den yngste og lukker dem, hun klipper til Rette mine
Aviser, uden at spørge mig, og lægger dem ind paa Retiraden,
hvad jeg forlanger glemme de, hvad jeg ikke ønsker gjør de;
altid Smaating men det ærgrer mig

27) gjør de] ms. har gjør det

Torsdag 18. Ærgerlig over den daarlige Opvartning. Fru
Koch kom og erklærede at den tilsendte Sallep var udmærket,
men at Frøkenen ikke forstod / at lave den. Asede med at
pakke ud, men mine Kræfter sloge ikke til. Humeuret tungt.
— Om Natten Storm.

Fredag 19. Salleppen Frøkenen lave[de] for mig til Natten
havde god Smag, men var aldeles en Grød hun havde taget
til en lille Kop, tre Gange saa meget som der behøves, blev
ærgerlig og kunde ikke sove. Veiret uroligt i Nat, nu Graat og
Regn, Besøg af Fru Melchior, Frøken Louise og lille Poul, de
vilde have mig med paa Rolighed, men Humeuret aldeles
ikke der til. — Besøg af Dr Collin. Brevkort af Frøken Fritsch
som jeg var samme[n] med i Glion (Søster til Fru Marconai,
er blevet forlovet med sin Fætter.) 4¼ kjørte jeg hen til Fru
Koch til Middag; der havde endnu ikke været Storke-Besøg.
Peter Koch kjørte med mig hjem, jeg blev meget træt og
kortaandet ved at stige op af vor Trappe, men følte mig dog
tilfreds ved at have været ude. Fik en stegt Vildand fra Fru
Michelsen.

Lørdag 20. Graat koldt Veir. Tidligt Besøg af Vaagekonen
for at skrive paa en Ansøgning. Besøg af Frøhlich for at tale
om Illustrationerne til 3die Bind af Eventyr og Historier; jeg
viiste ham Billeder i forskjellige Udgaver, talte en Deel og
blev meget træt og angrebet derved, saa kom Bournonville,
tilsidst var jeg aldeles ødelagt og om Aftenen for betaget til
at gaae iseng før efter Midnat. Fik 12 Exemplarer af nyt
Oplag, første Hefte med Pedersens Tegninger.

Søndag 21. Brev fra Fru Scavenius. Kjørte Klokken 12 ud

13) samme[n] ms. har sammet

Plesner. Graat Veir. Føler mig som igaar lidt bedre! Brev
til Frøken Heinke, deri Fru Melchiors Portræt-Kort. — Mens
jeg sad her med kom Fru Melchior med sin Vogn og vi kjørte
ud i Rosenvænget til Fru Drevsen, men hun var i Bad; jeg
blev da til halv fire hos Melchiors og kjørte i Bygeveir hjem.
Besøg af Henriques og Frue, samt Anna og Marie. I Dag
fik jeg de to Kufferter fra Frøknerne Rossing, deri Breve og
Bøger. De ere blevne glemte der af Henriques Portner som
fløttede Tøiet for mig til Henriques Loftværelser og saaledes
bleven to Aar hos Frøknerne Rossing. — Iseng lidt over 10.

Onsdag 24. Meget smukt Solskinsveir! Intet Besøg om
Formiddagen; kjørte i fem Qvarteer, om af Havnegade, ud
af Vesterport, op ad Aléen, til Bylows Vei, langs een af Søerne
og ind af Nørreport; meget forfriskende og oplivende. Hvor
dog Kjøbenhavn voxer! Brev fra Frøken Hallager som beklager
sig over at være tilsidesat at jeg boer hos Andre end
hos hende, hun synes vred paa Fru Melchior derfor; drak
ikke Viin iaften for at prøve hvorledes det da gik med Søvnen.
Sidder stadigt eensom om Aftenen; en Skam er det af William
Bloch at han endnu ikke har / besøgt mig siden sin
Hjemkomst fra Frankrige.

Torsdag 25. Besøg af begge mine Læger, Collin og Hornemann,
jeg sad mellem dem som Jeppe sidder mellem de to
Doctores der føle ham paa Pulsen. — Kjørt ud i Rosenvænget
til Fru Drevsen, som jeg fandt siddende i Haven, kjørte hjem
om ad Nørreport; da jeg kom hjem havde Frøken Ørsted
været der med Fru Jøhnke født Reitzel.

5) hjem] derefter er overstreget til Klokken var 17) hun] først skrevet at 22)
Torsdag 25.] tilføjet over linien

Fredag 26. Brev fra Fru Ida Koch at den unge Fru Koch
imorges havde faaet en lille Søn. Jeg kommer altsaa ikke der
hen i Dag. Kjørt ud til Frokost hos Melchiors, hvor Martin
Henriques boe et Par Dage medens Fløtningen skeer fra
Petershøi. Da jeg kom hjem skrev jeg Brev til Componisten
Gade. — Veiret smukt sommerligt. Blomster og en stegt Kylling
fra Fru Michelsen.

Lørdag 27. Veiret som igaar. Brev til Fru Koch, Brev til
Geheimekonferensraad Tillisch om den ny Indbydelse til Ørsteds
Monument. Brev fra München hvori laae en trykt,
rosende Anmældelse af mine to sidste Hefter Eventyr, særligt
»Lysene« og »den store Søslange«. Besøg af Componisten
Gade og hans Frue; Besøg af Bøgh; nu hører jeg at Bloch fra
den Dag han kom hjem har været Gardist og først idag ender
sin Tjeneste. Kjørt ud af Vester- og ind af Nørreport om
ad Bülowsveien, min lille Opvarter Emilius tog jeg med i den
Tro at det morede ham. /

Søndag 28. Endnu stadigt sommerligt. Sendt Brev til Frøken
Mathilde Ørsted, dernæst Brev til Gregoire som jeg tog
med til Melchior for at faae det oversat; kjørte ud til Frokost
paa »Rolighed«. — Da jeg kom hjem havde Vilhelm
Bloch været for at besøge mig. Besøg fik jeg senere af Generalkonsulinde
Salomonsen og hendes lille Dreng, hun bragte mig
en Kurvfuld Blomster, Druer og Abricoser fra sin egen Have.
Fik Brev fra Frøken Clara Heinke i Berlin og fra Frøken
Anna Bjerring i Aalborg. Tilaften Besøg af Studenterne
Oksen og Veber.

5) skrev] derunder står havde 9) Ørsteds] først skrevet Th 21) Vilhelm ɔ:
William 23) og hendes lille Dreng] tilføjet over linien

Mandag 29. Sov meget urolig. Veiret smukt. Besøg af en
Hr Møller der kom fra Amerika[,] og som Dreng havde ophold[t]
sig paa Børglumkloster[,] da jeg var der[,] en tre Uger
siden. Han saa ung og blomstrende ud; han fortalte at langt
inde i Amerika hvor man skulde tro de ikke kjendte Danmark,
kjendte de H. C. Andersen. Brev fra Frøken Raasløv
i Dresden. Kjørt ud Kl 1. ud af Vesterport, Frederiksberg
Alée, Bylovs Vei og ind af Nørreport. Ved min Bopæl, da jeg
kom tilbage, traf jeg gamle Frøken Reimer som jeg overtalte
til at gaae op med for at see min Leilighed, en Broder- eller
Søsterdatter var med. Eensom sidder jeg hver Aften.

Tirsdag 30. Veiret vexlende skyet og Solskin. — Bestemt at
blive hjemme idag. Besøg af Doctor Meyer, mens han var
her kom Professor Hornemann, saa fik jeg Besøg af Professor
I. P. E. Hartmann, der paa kom / lige efter Middagsmaaltidet,
i det jeg havde lagt mig til Hvile og var faldet isøvn
William Bloch. Til Aften kom Oksen med sin yngere Broder
der har været herinde til Mønstring og nu i Dag var færdig,
de kom fra Theatret i Mellemacten af de to Stykker »Et Svar«
og »Regimentets Datter«. Han reiser hjem imorgen tidlig.
Brev fra Mathilde Ørsted at hun og hendes Moder kom i
Besøg imorgen Formiddag Klokken henimod 12.

October.

Onsdag den 1ste. Hr Moritz Melchior bragte mig paa
Fransk mit Brev til Hr Gregoire i Paris. Klokken halv 12 kom

5) skulde] foran er overstreget ikke 24) Melchior] M først skrevet H

Mathilde Ørsted og gamle Fru Ørsted, de fandt begge at jeg
havde det saa hyggeligt, digterisk og smukt. Jeg lod bringe
Viin, Kager og Druer, de bleve over en halv Time og syntes
at more sig, jeg var glad bevæget ved at see den gamle Kone,
vi talte om Ørsted og Taarerne kom mig i Øinene ved Talen
om at man i Udlandet saa tidt nævnede mit Navn ved siden
af hans. Derpaa fik jeg Besøg af Professor Collin og efter ham
af Fru Melchior, som havde sin Vogn med og vilde have mig
med ud at kjøre, men jeg følte ikke Lyst dertil. Betalte Frøken
Ballin for October i Huusleie 40 Rdlr. Doven og træt,
ingen Virksomhed, Dagen sløses hen.

Torsdag den 2den. Som igaar saa i Dag. Træt og kjed af
det. Regnveir. Ogsaa hjemme i Dag. Betalt den lille Emilius
for Maaneden forud 2 Rdlr. Brev til Frøhlich og til Reitzel. /
Besøg af Collin-Lund, som paa anden Haand bragte mig
Hilsen fra Jenny Lind der med Mand og Børn for en tre
Ugerstid siden havde boet ved Zugersøen. Tilbragt Aftenen
med at læse i flere ældre Hefter af H. P. Holsts: For Historie
og Romantik. Modtaget fra London Maanedsheftet af Aunt
Iudys magazine, som nøiagtigt tilsendes mig.

Fredag 3. Solskinsveir. Sendt Brev til Gregoire i Paris og
tillige min Biographie og mit Portrætkort i Krydsbaand. Brev
til Fru Collin, som jeg antager igaar eller idag med sin Mand
er fløttet ind til Byen. Kjørt ud i aaben Droske til »Rolighed«,
men der var Ingen hjemme; Besøg, da jeg kom hjem, af Boghandler
Theodor Reitzel. Tilaften kom en Nordmand, der
mældte sig som Brodersøn til min Barndomslærer i Odense,

4) more] foran er overstreget morre, først skrevet mors 19) af] derefter er
overstreget Aunt Yudys Yudys 23) med sin Mand] tilføjet over linien

Velhaven, han vilde laane 10 Rdlr; jeg var uvis om det var
Sandhed eller om jeg skulde kun slaaes en Plade, jeg henviiste
ham til Etatsraad E. Collin, som den der i min Sygdom
havde mine Pengesager i Bestyrelse; da han var gaaet skrev
jeg, noget afficeret, et langt Brev herom til Collin at jeg nødigt
vilde laane men nok give 1 a 2 Rigsdaler; før [det] blev afsendt
kom Collin selv, han var med Kone fløttet ind til Byen
igaar aftes.

Lørdag 4. Daarligt Veir, Regn og Rusk. Besøg af / Dr:
Collin, senere af Professor Hornemann. Sendt Brev til Fru
Scavenius hvis Fødselsdag det er imorgen. Ud paa Eftermiddagen
kom Frøken Sophie Melchior; forærede hende den
illustrerede Eventyr Udgave af Pedersen. Om Formiddagen
var Conferensraad Drevsen her, drivende vaad. Senest kom
Martin Henriques.

Søndag den 5. Brev fra Fru Melchior om at komme ud
paa »Rolighed« til Frokost, men jeg kunde ikke, jeg ventede
Maleren Frøhlich; han kom og vi talte særligt om Tegningerne
til »Gudfaders Billedbog«, jeg ønskede een til hver af
dens Blade; Besøg af Jonas Collin, til hvem jeg leverede at
overgive Etatsraad Suhr, de 25 Rdlr som forleden Dag under
Mærket S. T. blev mig med Posten sendt til H. C. Ørsteds
Monument. Middag hos Henriques som nu er fløttet ind;
her var Musikeren Lund og Juliette og Sophie Price. Halv
syv kjørte jeg hjem, men havde det besværligt op ad Trappen, 23
stor Træthed i Benene og dertil Stakaandethed. Brev til Grevinde
Frijs.

Mandag 7de [ɔ: 6.] Føler mig i Dag meget angrebet af

6) [det] ms. har blevet

Træthed og Stakaandethed, Maven er dertil temmelig løs,
uvis om jeg kan naae op ad Melchiors Trapper og fra Familiens
Vinduer see Monumentet for Frederik VII blive afsløret
/ idag Klokken to. — Brev fra Fru Scavenius at Otto har
forlovet sig med Comtesse Scheel til gammel Estrup. — Skrev
straks Brev, et Par Ord kun, til Fru Scavenius med Løfte om
snarligt Brev til Otto. Besøg af Hr Fugl, der vilde have en
Skrivelse af mig for at legitimere hans Person for Hr Foles,
der er Agent for Wilkie Collins, et Stykke af denne ønskede
Hr Fugl at faae i Manuskript til Oversættelse. Jeg kjender jo
ikke »Fugl« og Hr Poles har jeg eengang tilbageviist i Vinter
da han selv skrev mig til om at Udgive Breve af Frederike
Brehmer. Jeg snoede mig nu til en Udsættelse, men følte mig
meget afficeret. Jeg vilde saa gjerne til Melchiors, men Frøken
Ballin raadede mig fra at tage ud hun fandt mig for svag
dertil; jeg var i stor Kamp men opgav det saa; sendte mit Bud
med Brev til Fru Melchior at jeg ikke kom. Da han var borte
kom Harriette og Anna med Vogn for at hente mig, det var
en stor Fristelse og jeg var i Taarer ved at opgive det. Imorgen
er jeg vist daarligere, altid ned ad Bakke. — Da jeg Klokken
4 havde spiist den halve Mad kom Fru Melchior, meget
opfyldt af Festen. Hun blev til Klokken 5. Tidligt paa Aftenen
kom Fru Collin, jeg kom ind i min Beklagelse over gamle
Collins Haardhed og Heftighed tidt mod mig; / hun gik ind
paa mig, men mindede dertil saa smukt om saa meget Venligt
og Godt, den Gamle havde ydet mig. Brev fra Frøken
Brandes om at skrive et Par Ord til Topsøe om at optage
hendes Roman som Feulleton i »Dagbladet«.

13) nu] tilføjet over linien

Tirsdag 8. [ɔ: 7.] Besøg af Nicolai Bøgh, derpaa af Frøken
Jette Melchior, saa kom Carl Reitzel og endeligt Digteren
Bauditz med smukke Roser til mig. Imedens var sendt fra Fru
Melchior flere Blomster til at pynte med i mine Stuer. I Nat
har jeg sovet fra Klokken elleve til henimod Klokken 9 og
havde kun fem Afbrydelser. Jeg følte mig en Deel styrket,
men Benene ere svage og naar jeg gaaer fra Stue til Stue
bliver jeg stakaandet. Heller ikke idag kom jeg ud. Sad ene
hele Aftenen.

Onsdag 9 [ɔ: 8.] Smukt Veir, tung i Benene, stakaandet,
ængstelige Tanker om mit Udkomme om jeg lever endnu en
halv Snees Aar, eller mister de Penge jeg har sammensparet;
Alt er nu dyrere, mine Fordringer ere større, jeg bliver ældre
og ældre og er nu saa svag, hvad skal der skee om jeg mister
min Smule Formue! Klokken to kjørte jeg ud til »Rolighed«,
i Aleen, ved Fiirkanten, traf jeg Frøken Anna og Louise
spadserende de kjørte da med mig hjem hvor Fru Melchior
var borte, (inde i Kjøbenhavn). Fru Trier kjørte nu hjem
med mig og saae min Leilighed. Fru Koch havde været her
medens jeg var ude. Da jeg havde spiist til Middag og lagt
mig til Hvile, kom, henimod Klokken sex, / Hr og Fru Melchior,
jeg blev vækket og følte mig da de vare borte igjen,
slet ikke vel! der er en Tunghed og Træthed over mig. Jeg
drak til Aften Thee med Mælk og følte mig døsig og ilde tog
Hofmanns Draaber og gik iseng før 10, men Søvnen vilde
ikke snart komme og Natten var urolig.

Torsdag 10. [ɔ: 9.] Graat, vaadt Veir; ikke Lyst til at
komme ud. Bedre end igaar, men dog strax efter Frokost døsig;

1) Nicolai] N først skrevet B

skrevet Brev til Dr Hornemann som jeg imorgen ikke har
seet i otte Dage; sidst var han her i Fredags. Theodor Collin
er hele Ugen paa Jagt ude hos Stampes. Fik Brev fra Grevinde
Frijs, i Anledning af Claras Bryllup nu i Tirsdags. —
Hornemann kom netop som Brevet var afsendt; han har mere
Fortrøstning for mig, end jeg. Besøg til Aften af Etatsraad
E. Collin, ligesaa af Martin Henriques med sin yngste Søn.

Fredag 10. [ɔ: 10.] Fik sendt fra Fru Melchior til Frokost,
nogle Bid af »Dyret« der igaar fortæredes paa Rolighed og
var foræret dem af Moltke Hvitfeldt. Skrev Brev til Redacteur
Topsøe med Anbefaling for Frøken Brandes om at optage
som Feulleton i »Dagbladet« hendes nyeste Fortælling.
Kjørt hen til Fru Koch, Henny er blevet Capitain; den unge
Fru Koch var med til bords efter Barselsengen, Peter Koch
kjørte med mig hjem. / Ved hvert andet Trin paa Trappen
hvilede jeg og kom saaledes mindre stakaandet end ellers ind
i min Stue.

Lørdag 12. [ɔ: 11.] Graat, regnfuldt Veir, Fødderne, især
den venstre Fod er en Deel hovnet; jeg er hjemme hele Dagen;
Fru Melchior besøgt mig; strax derefter kom min Læge
Dr Hornemann; han beroligede mig med Hensyn til Benene.
Om Aftenen da jeg havde kjøbt Viin og Kage i Tanke om at
Fru Henriques mueligt kom, fik jeg Besøg, ikke af hende, men
af den ældste Datter Anna og Edmond; da de vare borte indtraf
Bøgh og Bloch, de spiiste nu Kagerne og drak den hvide
Portviin. I det de forlod mig og jeg var gaaet over Gulvet hen

5) Hornemann] foran er overstreget Sendt Brev til 10) Skrev] først skrevet
Sendt 12) Fortælling] derefter er overstreget Besøg til Aften af 13) den]
først skrevet efter

til Døren, følte jeg mig saa nerveus angrebet, som om Lemmerne
skulde falde fra hinanden; der var ingen Stol lige tæt
ved, jeg maatte da, for ikke [at] falde om, holde mig fast i
Haandtaget, jeg følte at min Haand sittrede, det var som om
Haandtaget svulmede i Haanden; det varede kun et Øieblik,
men der var noget apoplextisk i det. — Iseng og op igjen,
Lampen vilde ikke ret lyse.

Søndag 12. Sovet uroligt i Nat. Deiligt Veir hele Formiddagen,
Klokken to forandredet det sig til Graat. Sendt Brev
til Eckard som ikke i lang Tid har besøgt mig. Brev til Otto
Scavenius med Lykønskning til hans Forlovelse med Comtesse
Scheel til gamle Estrup. Fik igaar anden Levering af Eventyr
og / Historier. Kjørt ud til »Rolighed« Kl 2 og kom derfra
til Henriques hvor jeg spiiste til Middag; da jeg naaede mit
hjem gik jeg meget langsomt op ad Trappen hvilede ved
hvert andet Trin og naaede saaledes mindre stakaandet at
komme ind i Stuen. Brev fra Eckardt.

Mandag 13. Hjemme hele Dagen. Besøg af Fernanda Henriques
i drivende Regnveir. Læser hver Aften i Berlepsch:
»Alperne«, som Jonas Collin har oversat, iaften læste jeg saa
længe at Klokken gik til 12 før jeg var i min Seng.

Tirsdag 14. Vexlende med Graat og Solskin. Sendt Brev
til Reitzel og til Frøken Raasløff. Fik Brev fra Topsøe i Anledning
af min Skrivelse til ham om Frøken Brandes. Kjørt ud
Klokken halv to; Professor Hornemann fulgte med til Assistens
Kirkegaarden hvor han besøgte sin Søns, Johannes
Grav; der blev han, jeg kjørte videre Bülovs Vei og gamle
Kongevei hjem, kjørte rundt om Frederik den 7des Monument
foran Slottet; Figuren er ikke hans, her er det en stor
stærk velbygget Karl, selv var han jo tyk og undersætsig.

skal skiftes. Imorges da jeg vaagnede var min venstre Arm
næsten ubrugelig for Gigt-Smerte Th: / Collin anbefalede
mig Chloreform Olie. Denne brugte jeg til Aften før jeg gik
iseng.

Torsdag 16 Føler mig mere vel! Armen kan jeg bedre
bruge uden stor Smerte; gik [i] Aftes 15 Skridt op og ned i
min Stue, gaaet i Dag 20 Skridt og føler mig i det Hele en
Deel bedre. Atter et Beundrings Brev fra Amerika, kom nu
med Posten, det var bedre de skillingede sammen derovre
og sendte mig en Sum Penge i min Alderdoms Tarvelighed.
Fra Stuttgardt, Leipzig & ogsaa Breve om Haandskrift. Klokken
to kjørte jeg ud til »Rolighed«, Fru Melchior var faae
Minutter forud kjørt ind til Byen. Da jeg kom hjem, kom
netop Fru Melchior til mig, og strax derpaa Fru Koch. Det er
altid efter Middagsbordet jeg føler mig træt og angrebet; i
Dag kom nu netop i denne ubehagelige Tid Hr og Fru Henriques,
jeg ikke ganske vel og kunde ikke være livlig Vert.
Iseng efter 10.

Fredag 17. Smukt Veir. Neppe var jeg af Sengen før Hr
Melchior kom med et Brev Fodposten havde bragt til Rolighed,
det var lagt ind i et Stykke Papir, som tog sig ud som
Convolut til et Tiggerbrev, deri laae to Sedler, een fra Greogoire
om at han maatte have Ret, ene og alene han, i Frankerige,
for der at oversætte og udgive mine Eventyr og Historier,
og een fra Forlæggeren om at værne om min Ret. Det vilde
jeg ikke forpligte mig til, hvad Gregoire angik; fandt ogsaa
Formen, at intet Brev fra Gregoire eller Oversenderen
fulgte, stødende. — / Middag hos Fru Koch sammen med den

8) et] først skrevet en 21) et] først skrevet en 22) een] tilføjet over linien

unge Fru Rørdam, Søster til unge Fru Koch. Brev til Edgar
Collin.

Lørdag 18. Besøg af Edgar Collin; hverken han eller Watt
har sendt mig de Gregoirske Papirer. Gav Edgard Idee til et
»Albumsblad til dansk Literatur«, med Photographie Billeder
af 38 danske Digtere som jeg opstillede ham. — Han kunde
vist faae en Fortjeneste derved, til Julen. Skrevet Brev til
Gregoire.

Søndag 19 Smukt Solskins Veir, blev mindet af min Frøken
meer end engang om at kjøre ud i det Veir; jeg var ikke færdig,
vilde først afsted efter Frokost blev ærgerlig, som jeg alt
blev det iaftes med ogsaa at faae gode Raad; jeg sagde derfor
i al Venlighed at jeg ikke vilde saaledes have Raad, at jeg
ikke var vant dertil og vilde hvad jeg vilde; bag efter ærgrede
jeg mig over at have sagt det. — Kjørt ud til Rolighed Klokken
eet; Bille var der ude; jeg var meget livlig, kjørte hjem
til Klokken fire, kom ret godt op ad Trapperne og tog strax
efter afsted til Henriques hvor jeg ved Bordet sad mellem Fru
Neruda og Juliette Price; jeg udbragte de to Damers Skaal. —
Da jeg til Aften kom hjem havde jeg igjen stor Besvær med
at naae op ad Trappen. Besøg af Veber. Læst til Aften hele
første Hefte af Overskous: »Den danske Skuepladses Historie
fra 1849«.

Mandag 20. Graat Veir. Afsendt mit dansk skrevne Brev
til Grégoire. Besøg af Professor Høedt. / Klokken henved
fire kjørte jeg hen til Eduard Collins, første Middag efter at
de ere fløttede ind fra Ellekilde. Gamle Fru Boye var der og
usigelig glad ved at see mig, ja hun kyssede mine Hænder. Nu

11) efter] først skrevet om

kom Etatsraad Hofman-Bang til Hofmansgave; efter Bordet
kjørte han mig hjem i Nyhavn i Skylregn. Stor Besvær med
at komme op ad Trapperne.

Tirsdag 21. Kjørt ud til Melchiors og derfra hen til Drevsens;
Tjeneren kjendte mig ikke og sagde at Fremmede ikke
kunde faa Adgang til Fru Drevsen som var syg. Jeg lod nu
Huusbestyrerinden Frøken Thoresen kalde, det varede længe
før hun kom, saa at jeg gik ind i Drevsens Stue for dog at
sidde; hun kom og var ogsaa fremmed og kjedelig! — Sendt
til Frøken Raasløff Nummeret fra igaar af illustrerede Tidende
hvor er et Billede af det ny danske Theaters Indre,
samt Holbergs Statue. I Dag er det Fløttedag. Wieds ovenover
mig fløtte.

Onsdag 22. Regnveir; foræret den lille Emilius, Underbuxer
og Nattrøie, samt [kjøbt] paa Hornemanns Raad, Hofmanns
Draaber og Rhabarbara Draaber. Fru Henriette Collins
Fødselsdag; foræret hende den engelske Calender for 1874
med flere collorerede og sorte Billeder. / Dr Hornemann besøgt
mig, han synes det gaaer fremad. Chloreform og Pyremønte
ere de to eneste Midler der forekomme mig gjøre nogen
Gavn. Læst ud Bogen om Alperne, dernæst i disse Aftener
Øhlenschlægers Rübezahl og Syngestykket Freias Alter. Til
Aften beskjæftige[de] mig igjen Tanken om »Bøgernes Bog« ɔ:
Bibelen, et Eventyr om en Mand som gik ud at søge Gud og
fandt ham i sin Bibel. —

Torsdag 23. Solskin til morgen men strax derpaa Regn og
Slud. Fru Melchior bragte mig mig Blomster og Druer. Det er
Fru Lunds Fødselsdag gav Fru Melchior et Kort til hende. —

15) Hofmanns] først skrevet Hofmans 24) et] tilføjet over linien

Da jeg halv fem kom til Middagsbordet og var mit i Spiisningen
kom, før 5, Villiam Bloch og forstyrrede mig; jeg hastede
med Maden, fik Hjertebanken og kunde ikke underholde
mig med ham. Det var ogsaa en underlig Tid at aflægge
Besøg. Avisen mælder Welhavens Død.

Fredag 24. Besøg af Digteren Paludan Müller; han vilde
spadsere med mig, men jeg turde ikke indlade mig derpaa.
— Lidt efter kom Digteren A. Munch med sin Kone og lille
Datter. — Sendt Brev til Edgar Collin med Navne-Optegnelse
paa 57 danske Digtere. Middag hos Fru Koch sammen med
Fru Wulff fra Rosenvænget. Peter Koch kjørte mig hjem; det
gik nogenlunde godt op ad Trappen.

Lørdag 25. Morgen Solskin, op ad Dagen graat. Bud fra
Henriques om at spise der i Dag til Middag, istedetfor imorgen;
men jeg har ikke Lyst at tage ud i Dag, ikke heller
en Kjøretour. Til Aften Besøg af Biskop Engelstoft fra Odense;
senere kom Nicolai Bøgh, / det intereserede ham at see
de mange Breve jeg havde skrevet til Ingemann og denne
havde opbevaret; han læste flere høit for mig og jeg levede
tilbage i gammel Tid; Klokken var næsten 10 da Bøgh forlod
mig. Det havde været mig en behagelig Aften, jeg var glad bevæget
og fyldt af Tanker om Guds Naade mod mig, hans
Ledsagelse ind til denne Stund.

Søndag 26. Humeuret igjen tungt. Smukt Solskin. Klokken
halv to kjørte jeg ud til Melchiors. Droskekudsken Pigen vilde
tage, nægtede [at] kjøre, den jeg fik sagde at jeg havde nok
været kneben med Drikkepenge. Pigen fortalte senere at
Kudsken var vred fordi han ikke var blevet taget paa forrige
Tour da han dog holdt paa Torvet. Det Vrøvl satte mig ud
af Humeur. Følte mig forresten ret vel og gik Haven rundt

med Fru Melchior, blive der til Middag vilde jeg ikke. Sendte
Nicolai Bøgh 12 Breve til Gjennemlæsning og spurgt om han
vilde senere læse flere og sige hvilke han fandt burde gjemmes
til Trykning engang i Tiden. Besøg af Eckardt hvis Mave er
daarlig man fornam det ud af hans Hals. Stakkel! Middag
hjemme, Henriques vare udbudne.

Mandag 27. Smukt Solskinsveir! Før Frokost gik jeg første
Gang ud, langs Fortouget om i Holbergsgade; men kom dog
kun forbi Herluf Trolles Gade; Student Oksen ledsagede mig;
Luften var fri[s]k men kold; mine Been vare stærkere end mit
Aan[de]drag; efter et lille Qvarteer var jeg igjen hjemme i
min Stue og drog med nogen Anstrængelse Veiret. / Efter
Frokosten Besøg af Hr Heierdal fra Norge (fra Christiana.)
Middag hos Collins. Jeg var altfor talende og havde
derfor meget besværligt, da jeg kom hjem at hjælpe mig op
ad Trappen.

Tirsdag 28. Gik om i Holbergsgade til Niels Juulsgade og
derpaa over til Havnegade og saae det strømmende grønne
Vand. Var ellers ikke ude hele Dagen. Rodede med gamle
Breve og ordnede disse. Forærede Emilius et Par Beenklæder.
Besøg af I. P. E. Hartmann og ud paa Aftenen, da der var
stor Uorden i Stuen med rundt om henlagte gamle Breve,
kom Justitsraad Lind.

Onsdag 29. Mindre vel til morgen men gik dog min Tour
om i Holbergsgade, og i Dag lige til Tordenskjolds Gade.
Hjemme Besøg af Mathilde Ørsted, som jeg netop havde
skrevet Brev til og gav hende nu selv med. Middag hos Moses

16) Trappen] derefter er overstreget I Formiddags gik jeg om Mønt-Hjørnet et
Stykke op ad Gaden og derpaa hen til Vandet ved Havnegade

Melchior; han var venlig og god men jeg føler mig dog aldrig
ret hyggelig hos ham. — Sophie Melchior kjørte mig hjem!
Herre, min Gud, hvor det dog gaaer langsommeligt fremad
med mit Befinden [de]. — Stor Besvær op ad Trappen.

Torsdag 30. Gik i Dag til hvor Studenterforeningen ligger.
Fru Melchior bragt mig Blomster og Pærer. Rodede gamle
Breve igjennem. Fandt et Brev fra 1862 som jeg slet Intet
erindrede om, men [det] maa være besvaret da det er aabnet.
Det afficerede mig uagtet det er elleve Aar tilbage, og jeg
aldeles Intet har beholdt om det i Erindringen /

Fredag 31 October. Sov urolig, plaget af Brevphantasier,
aldeles urimeligt tilvisse. Veiret graat og rusket. Skrevet til
Fru Koch at jeg ikke kom der til Middag. Saasnart hun fik
Brevet kom hun her, Elise Stampe var med; jeg følte mig syg
og afficeret; kunde ikke lade mig overtale til at spise hos Fru
Koch i Dag. Fernanda Henriques kom til. — Kjed af Livet! —
Meget nedtrykt.

November.

Lørdag 1ste. Særdeles forladt og lidende; skrev Brev derom
til Eduard Collin. Jeg bliver aldrig rask, og det drager ud med
at døe; jeg ønsker Døden og har dog Angest for den. Graat
Veir. Gik heller ikke ud i Dag. I Tusmørke, strax efter Bordet
kom Eduard Collin til [mig]; jeg lettede mit Hjerte med
alle de underlige Ideer der plagede mig, han gik strax ind
derpaa og fortalte mig aldeles lignende Exempler hos sig selv,

10) har] h først skrevet k 16) til] derunder står L 19) Lørdag] L først skrevet
S 23) [mig] ms. har her

hvorledes han, som jeg, stod op om Natten og saae efter Ild
og Lys, skjøndt han havde seet det var slukket før han gik
til Ro. Jeg blev oplivet ved hans Deeltagelse og Tale, Sindet
aldeles lettet og jeg var som født igjen. Senere Besøg af Martin
Henriques. Vor stille skikkelige Pige Stine forlod os iaftes,
jeg gav hende Drikkepenge og hun var meget taknemlig.

Søndag 2den Eduard Collins og Theodor Collins Fødselsdag.
/ Veiret i Morgenstunden graat; Besøg af Fru Michelsen
som bragte mig to smukke, duftende Æbler men talte lidt
formeget med mig om hendes og Mandens Reise næste Sommer
til et Urtebad ved Goslar. Oksen kom ikke til Spadseretour,
og jeg opgav det uagtet der kom enkelte Solstraaler.
Eduard Collin bragte mig smukt Skov og Hedegrønt med
Bær ude fra Christinelund, foræret hans Kone. — Han var
deeltagende og god. Ved Frokosten kom Dr Theodor Collin. —
Senere kom Groth, som er i Compagni med Nicolai Ørsted;
derpaa kom Hr og Fru Trier, nu blev jeg aldeles nerveus ved
de mange Besøg og da de vilde unde mig Ro, kom i det
samme Redacteur Bille, som endnu ikke før har [været]
i disse Værelser; jeg blev aldeles betaget thi jeg kunde ikke
tale mere, jeg brast i Graad og Bille gik med Løfte at komme
igjen en anden Dag, men paalagde min Vertinde at ingen
Flere i Dag kom ind til mig. Jeg besluttede nu at blive aldeles
hjemme i Dag og skrev Afbud ind til Fru Henriques at
jeg ikke kom til Middag. Jeg faldt isøvn efter Bordet og sov
fra sex til otte; fik saa Besøg af Weber og Oksen; føler mig
tung, tørstig og træt. /

8) i Morgenstunden] først skrevet imorg 17) Trier] først skrevet Krieger 22)
paalagde] først skrevet paalagte

Mandag den tredie. Igaar Brev fra Frøken Bjerring. Idag
er været smukt, men jeg kom dog ikke ud at gaae, Fru Melchior
som bragte mig Blomster og Frugt hentede mig med sin
Vogn til Rolighed og derfra, kjørte den mig, ledsaget af Fru
Trier hen til Etatsraad Collins, hvor jeg første Gang saae
Louise Collin-Drevsen efter at hun havde været i Barselseng.
Gamle Frøken Reimer var der, jeg var meget livlig og talende,
blev derved træt og nærveus saa jeg fik Angst for at kjøre
alene hjem, Theodor fulgte mig; medens jeg var borte havde
Edgar Coltin og Robert Watt været her; i Formiddags fik
jeg smukt skovgrønt, Castanier og frisk[e] unge Egeblade.
Da jeg til Aften læste Berlings Tidende, saa jeg at mellem
de indkomn[e] Bidrag til Ørsteds Monument vare de fem og
tyve Rigsdaler som sendtes mig anførte under et feilagtigt
Mærke, S. F, istedetfor S. T. Jeg søgte nu efter efter Brevet
hvorpaa var qviteret, men Klokken blev over 10 før den
fandtes, jeg var aldeles nerveus af Søgen. Nu skrev jeg et
Brev derom til Etatsraad Collin, det Pigen imorgen tidligt
besørger, og jeg havde endeligt Ro.

Tirsdag den 4. Sovet uroligt i Nat, vaagnet ved at høre
Banken paa Døren, som jeg før andetsteds har hørt. Oksen
sagde i Spøg senere det var Bank[e]aander. / Jeg gik med
ham ned om Hjørnet, men fik med Eet Gigt bag i Halsen, det
trak ned i Skulderen saa at jeg vendte om; saasnart jeg kom ind
i min varme Stue, ude fra Støvregn og fugtig Luft fordunstede
Smerten og jeg havde det godt, men blev hjemme hele Dagen.
Besøg af Fru Conferentsraadinde Koch. Ene hele Aftenen.

Onsdag 5. Solskin netop i Spadseretiden før Frokost; jeg

26) men] m først skrevet b

[gik] med Oksen lige op forbi Studenterforeningen, det længste
Stykke jeg endnu har gaaet; nu fik jeg Mod paa at forsøge
at gaae til Middag hen til Henriques, hvor der mældtes
mig imorges at jeg var velkommen, det var deres Bryllupsdag,
men nu kom Afbud, hverken Herren eller Fruen befandt sig
vel og det vilde da ikke more mig at komme der. Nu er Veiret
igjen graat og trist. Besøg i Formiddags af Eckardt, han
klager over Næseblod, seer daarlig ud og stinker forfærdeligt
ud af Halsen. — Det var mig græsseligt da min Lugt Evne
just i denne Tid er saa stærk. Besøg af Johanne Melchior,
som i sin grønne skotske Klædning saa godt ud. Hun var meget
indtaget i min Leilighed og i den friske Egegreen i Vinduet,
den Fru Mikkelsen havde bragt mig. — Ene tilaften.

Torsdag 6. Sov i Dag til Klokken 9. Gik med Oksen ind
i bothanisk Have; hvor forandret fra gammel Tid; / gik hen
til det gamle Piletræ; kun et lille Bækkeløb erindrede endnu
om den store Dam her engang var. Stenen over Hunden der
døde i det Aar Sukkeret kostede 43 Skilling Pundet, hældede
sig endnu op til Træet. Mit Humeur er stadigt tungt, skrev
derom til Fru Jette Collin. Til Aften kom Eduard Collin og
i Samtalens Løb løftede sig igjen Sindet ud af det Tryk det
leed af. Senere kom Historiemaleren, lille Lund og talte gemytligt;
vi vare enige om Marstrands Haardhed mod andre
Kunstnere, og hans store Selvvurdering.

Fredag 7de. Graat Veir, Regn og Rusk! kom ikke ud at
spadsere. Sendt Brev til Scudder i New-York. Middag hos
Fru Koch med Elise Stampe.

1) Oksen] først skrevet Oxe 9) Evne] tilføjet over linien 16) et] først skrevet
en 16) erindrede] først skrevet min

Lørdag 8. Spadserede lidt med Oksen; ordnede Breve
hjemme og Dagen gik.

Søndag 9. Solskin men koldt; da jeg kom hjem fra Spadseretouren
frøs jeg saaledes at jeg opgav at kjøre ud til Rolighed,
men tog om Middagen hen til Henriques. Stor Besvær,
da jeg kom hjem, for at naae op ad Trappen. Riimfrost og
Iis til Aften.

Mandag 10. Solskin; spadserede om i Havnegade, der var
en stærk rivende Strøm i Vandet, som var det en rivende
Bjergflod. Middag hos Eduard Collin, kom hjem henimod 8.

Tirsdag 11. Koldt klart Veir. Besøg af den amerikanske
Consul Griffin som bragte mig et Exemplar af sin Bog
Memoir of Col. Chas. S. Todd, han reiser iaften til / New-York,
kommer her tilbage om 3 Maaneder. Jeg blev træt og
nerveus af Besøget, gik saa med Oksen og naaede hen til
Studenter-Foreningen i smukt Solskin. Skrev Brev til Fru
Melchior som i Dag, med Familie, fløtte ind. Besøg af Frøken
Bunkeflod, som har boet her hos Frøken Hallager. — Besøg af
Fru Helene Bournonville, Frøken Dagmar Gede, Sophie Melchior
og endelig af Fru Hartmann født Puggaard. — Sendt
paa Aftenen kom Grosserer Moritz Melchior, jeg var forstemt
og nerveus, jeg maatte græde over min vedvarende
daarlige Befindende; han bragte mig grønne Grene ude fra
»Rolighed«. Seent iseng.

Onsdag 12. Graat og taaget, Smerter i Siden af Maven
og Mellemgulvet. Klokken blev over 12 før Oksen kom og der
blev vandret hen i Havnegade, hvor der var en Tummel med
Sviin og Qvæg der lossedes ud; jeg vendte meget snart hjem

26) der] først skrevet det

ved Aandedræts Besvær. Besøg af Professor Hartmann og
Kone, som jeg trakterede med Pærer og Xeres Viin. Senere
træt saa at jeg sad og faldt isøvn før Middagsbordet. — Intet
Besøg i aften. I den berlingske Tidende stod om ny Bidrag
indkomne til Mindesmærket for Ørsted, men der stod ikke et
Ord om den Skrive eller Trykfeil der var indløbet med Mærket
for de 25 Rdlr jeg fik at sende og som var lovet at skee;
blev ærgerlig derover.

Torsdag 13. Solskin, men da jeg henimod 12 skulde gaae
lidt var det graat og dertil koldt, saa Vandet løb mig ud
af Øinene. Sendt Brev til Etatsraad Collin om at endnu / iaftes
var Feilen i berlingske Tidende ikke rettet. Besøg af Consul
Petit fra Lübeck. Besøg af Møller hos Reitzel, i Anledning
af Slutningen i de af Pedersen illustrerede Eventyr og Historier.
Besøg af Fru Puggaard, som bragte mig Blomster fra
sit Vindue; de vare i et venetiansk Glas som hun havde seet
blive støbt i Venedig. — Middag hos Melchiors, første Torsdag
efter at de ere komne til Byen. Grosserer Melchior fulgte mig
hjem; besværligt op ad Trappen. Om Aftenen Besøg af Jonas
Collin.

Fredag 14 Solskinsveir. Den store Valgdag! der er meget
Røre over hele Landet. Stor almindelig Deeltagelse her i
Byen; hvor længtes jeg efter den berlingske Tidende til Aften.
Allerede hos Fru Koch hvor jeg kjørte hen til Middag hørte
jeg at Sagen stillede sig mindre godt for »Høiere« og til Aften
viiste det sig at Venstre havde Fleertallet; det er især det sydlige

2) Pærer] foran er overstreget Pærer 4) den] d først skrevet b 12) rettet]
derefter er overstreget med det feiltrykte Mærke for de 25 Rdlr; ærgerlig 14)
Pedersen] ferst skrevet Petersen 23) den] tilføjet over linien

Fyen og en Deel af Jylland der have de værste Venstre-Mænd.
Paa Østergade udenfor Dagstelegraphens Contoir
hvor Telegrammer om Valgene strax bleve udhængte var
Trængsel af Mennesker der hilsede alle venstre Navnene med
Hyssen og de fra Høiere, med Bifaldsraab. — I Dag plage
ved en Mand der vilde præsentere for mig sin lille Pige, Wunderkind
paa 3 Aar.

Lørdag 15 Koldt og raat; jeg naaede i Dag kun hen til
Jerichaus Huus i Heibergsgade; havde stor Besvær med Aandedraget;
maatte flere Gange støtte mig paa Student Oksen
og naaede meget afkræftet hjem. — Sendt Brev til Rosing i
Sorø og takket ham for hans / Digtning »Ann' Marie«, hvor
Naturskildringerne ere fortræffelige. Det er i Dag Louise Melchiors
Fødselsdag, jeg havde ikke Kræfter til at komme til
hende, men sendte Brev og en engelsk Oversættelse af den
franske Digtning: en Tour i mit Værelse, samt et Exemplar
af »Ann' Marie«. Mit Nummer 41214 kom ud.

Søndag 16. Smukt mildt Veir; gik med Student Oksen om
i Havnegade; der var saa søndagsstille, jeg havde flere Kræfter
end igaar. Hjemme Besøg af Etatsraad Collin, han vidste
ikke noget om min Gevinst i Klasselotteriet. (Jeg havde idag
sendt ham Brev herom og yttret min Frygt at Boye maaskee
havde ombyttet Seddelen og at jeg saaledes gik Glip af 500
Rdlr.) Senere Besøg af Balletmester Bournonville. Middag
hos Henriques, jeg kjørte hjem uden Ledsagelse og kom ret
godt op ad Trappen. — Besøg til Aften af Weber og Oksen.

Mandag 17. Deiligt Solskin og stille; omme i Havnegade
var det aldeles Foraar; jeg naaede næsten hen til Maleren
Lunds og kom ret taalelig op ad min egen Trappe. Brev fra
Etatsraad Collin at jeg har vundet 500 Rdlr paa 41214. Sendt

Brev til Fru Scavenius. Middag hjemme, men imorgen har
jeg lovet at komme til Collins.

Tirsdag 18. Sov uroligt i nat; tænkte ideligt paa at jeg
jo skulde have 3000 Rdlr i Honorar for Eventyr med Pedersens
Billeder, det fik jeg ved forrige Oplag, men at jeg denne
Gang kun fik / 2000. Strax imorges skrev jeg til Reitzel
herom. Veiret smukt; Solskin og Stille; men jeg har ondt i
Bryst og Ryg; med stor Besvær gik jeg om i Havnegade,
forbi Tordenskjoldsgade. Besøg af Frøken Mathilde Ørsted.
Middag hos Collins med Rose Hornemann, Valia Lund og
nogle unge Naturforskere af Jonas s Venner, mellem disse en
Søn af Winther som var Doctor hos Moltke Hvitfeldt paa
Glorup; (han er gift, den unge Mand, med en Fiskerpige
ude fra Hellebek); jeg blev meget træt og det var mig saa
besværligt at komme op af min Trappe at Jonas maatte hente
en Stol til mig.

Onsdag 19. Gik meget lidt kun i det raa Veir og sad
Derpaa hjemme hele Dagen. Brev fra Reitzel og Besøg af
ham. Jeg har tilgode 2000 Rdlr. Det var fornøieligt. — Besøg af
Fru Melchior og Fru Lind.

Torsdag 20. Melchiors Vogn hentede mig i Dag der hen
til Middag hvor jeg var sammen med Billes og Brødrene
Bloch. William kom med den tomme scharffske Undskyldning
fordi han i flere Uger ikke havde besøgt mig at han troede
at jeg helst saae han blev borte, at det heller ikke havde været
saa længe siden osv, en rar Udtalel[s]e, jo det er Venner!!!
Hr Morits Melchior fulgte mig hjem.

10) med] derefter er overstreget Rose og Valia H, H først skrevet L 14) Hellebek
ɔ: Taarbæk

Fredag 21. Raakoldt men gik dog i Havnegade en Tour;
tog derimod ikke senere ud til Middag hos / Fru Koch. Besøg
af Hartmann, som med sin Kone nogle Dage tage ud til
Søllerød. Besøg af Correcteuren Møller (hos Reitzel). Til
Aften Maven daarlig, maatte op om Natten. Besøg af Bournonville.

Lørdag 22. Blomster fra Melchiors og Indbydelse men jeg
blev hjemme; kom ikke ud i det raaruskede Veir. Brev fra
Fru Scavenius.

Søndag 23. Brev fra Frøken Bjerring. Brev fra Consul
Brandt i Amsterdam med Underretning o[m] Gades glimrende
Modtagelse der; jeg fik Brevet henimod Kl: Eet og
skrev strax ud deraf det om Gade og sendte til hans Kone,
efter at have erfaret hos Henriques Gades ny Bopæl Bredgade
34 anden Sal. Klokken var kun lidt over to da allerede Fru
Gade, ledsaget af sin Fader kom for at takke mig, hun var
saa rørt at hun kyssede mig paa Haanden. Jeg var iøvrigt nerveus
og kortaandet, var i Formiddags strax vendt om fra min
sædvanlige Vandring om i Holbergsgade. Besøg af Hr og Fru
Henriques, samt af Moritz Melchior. Spiiste hos Henriques
til Middag. Foræret Frøken Koren mine Eventyr og Historier.

Mandag 24. Solskin; Besøg af Fru Melchior og den syge
Frøken Anna som var gaaet her hen og agtede at gaae tilbage.
Middag hos Eduard Collin; kjørte hjem alene og kom
godt op ad Trapperne. — Fru Eckards Fødselsdag. Tilaften
ret vel!

Tirsdag 25. Uagtet det blæste en Deel gik jeg dog / ud og

8) raaruskede] først skrevet raaruskige 11) o[m] ms. har og 20) Melchior]
først skrevet Henriques

naaede denne Gang om ad Holbergsgade og Heibergsgade
hvor jeg saa det nye Theater temmeligt reist; gik saa forbi
Henriques hen langs Torvet og ned i Nyhavn. Glad over at
have gaaet den Vei. Besøg af Fru Grooth med sin Datter, jeg
fik Blomster. Tolderlund (Dr H.) som er bortreist sendte mig
sin nye Bog: »Hjemme fra«. — Besøg af Frøken Jette Melchior.
Brev fra Fru Scavenius. Digte fra Lund. (Neros Lund).

Onsdag 26. Spadseret lidt om ad Havnegade. Brev fra
Rosing i Sorø. Besøg af Fru Gade og hendes Moder, med
Hilsen fra Gade som de igaar havde faaet Brev fra. Tilaften
stod ved Bekjendtgjørelsen af Bidrag til Ørsteds Monument,
anført i Berlingstidende en Rettelse fra tidligere Tid, men
ikke den Feil der var indløbet ved Anmældelsen af det mig
tilsendte Bidrag; jeg blev igjen stærk afficeret, fik Hjertebanken
og var ilde.

Torsdag 27. Hold i venstre Bryst, nerveus og syg i Sindet;
tog ikke til Melchiors uagtet der blev fornyet Indbydelse. Jeg
følte mig kun til Besvær hos Alle, tænkte paa Døden; var
fuld af Livslede og kom hvert Øieblik i Graad. Skrev til
Eduard Collin; Dr Collin kom; derpaa Fru Jette Collin og
siden Hornemann, der undersøgte mit Bryst, men fandt ingen
Feil derinde; sagde jeg var meget affældig og svag. Til Aften
kom Jonas Collin og sagde mig at hans Fader havde skrevet
til Suhr, da Sagen saaledes afficerede mig. /

Fredag 28. Opad Dagen hentede Fru Melchior mig (Kl
½2) og vi kjørte til »Rolighed«, men Regnen begyndte, Huset
var lukket vaadt var der i Haven, jeg kom hjem Kl 3,

7) Digte] foran er overstreget En 7) Neros Lund ɔ: Ludvig Lund, forfatter
til »Nero Cæsar« 13) Feil] først skrevet der 24) da] først skrevet deri

havde ikke Lyst til at tage til Fru Koch, men jeg følte jeg
maatte da jeg svigtede forrige Fredag. Det var allerede mørkt,
Løgterne tændte da jeg kjørte; jeg kom noget medtaget
derud, hvor jeg traf Comandeur Peter Wulff og hans Kone.
Hjemfarten og op ad min egen Trappe gik det bedre end jeg
havde troet.

Lørdag 29. Blev forstyrret ved Vaskerkonen kom saa
tidligt at hente Tøi; jeg blev da ikke færdig med min Opskrift
til Eventyr og Historier; Klokken var 12 jeg maatte ud
at gaae med Student Oksen men kom ikke langt for Gigt i
Hals og Lemmer; pustende naaede jeg hjem, saa kom Barberen;
Reitzels gamle Hr Møller havde jeg maattet tale Forretnings
Sag med. Nu kom Nicolai Ørsted saa kom den Dame
(Frøken Larsen) der forleden skrev Vers til mig, hun bragte
andre Vers jeg skulde læse igjennem; saa kom Fernanda Henriques,
derpaa den unge Hr Bauditz; jeg var aldeles ødelagt.
Professor Hornemann kom nu og forlangte jeg skulde sidde
aldeles i Ro, ikke tale med Nogen / og i samme Øieblik fik
jeg Besøg af Louise og Harriet Melchior; tidlige[re] havde
jeg ogsaa maattet tale med Portnerkonen henne fra Melchiors
hvor de gjerne vilde see mig til Middag. Jeg har ikke Kræfter
der til. Om Aftenen Besøg af Fru og Hr Melchior.

Søndag den 30. Brev fra Conferensraad Drevsen at Harald
og Ingeborg Lind vare blevne forlovede, Noget jeg længst
havde bemærket og nu i de sidste Dage erfaret af Eduard
Collin og af Emil Hornemann. I Dag samles Familien, jeg
er ikke med; her som overalt ved min Svagelighed udelukket.
Spadserede lidt om i Havnegade men vendte hjem for Regnveir.
Dr Collin bragte mig Brev fra sin Broder Etatsraad
Eduard Collin, det var skrevet bag paa en Skrivelse fra Suhrs

til Middag hen til Henriques, men da Kl blev ½5 og Lykterne
tændtes havde jeg ikke Mod der til men kjørte og kom
igjen godt hjem. Siddet hele Aftenen og klippet Billeder til rette
for mit ny Skjermbræt. Besøg af Fru Lund som fik Fortsættelsen
af Eventyr og Historier. Besøg af den unge Axel Lipmann.

Tirsdag 2den. Regnveir; saa snart det ophørte gik jeg med
Student Oxen om ad Holbergsgade og forbi det ny Theater
og Charlottenborg, hjem i Nyhavn. Sendt Brev til Frøken
Bjerring. Besøg af / Fru Puggaard som reiser med sin Mand
til Rom en af de første Dage. Middag hos Etatsraad Collin
med Dr Hornemann og hans Søster Fru Lund. Jeg var særdeles
livlig. Jonas fulgte mig hjem. Jeg sad hele Aftenen og
klippede til mit Skjermbrædt, Klokken blev over 12.

Onsdag 3. Spadseret op til Studenterforeningen og hjem
ad Havnegade. Lidt Solskin fik jeg, som jeg næsten altid faaer
den paa mine korte Vandringer; Veiret er mærkeligt godt og
mildt, 5 Graders Varme, medens jeg var ude havde Ingeborg
Lind med sin Søster Anna været her. Da jeg kom hjem fik
jeg Besøg af Fru Scharling født Ørsted. Sendt Brev til Fru
Signe Puggaard deri Brev til Kaulbach. Besøg af Theodor
Reitzel; vi bleve enige om at udelade »Bemærkninger« som
før fulgte de af Pedersen illustrerede Eventyr og først give
samme naar 5te Bind slutter, næste Juul, Samlingen. Til Aften
kom Nicolai Bøgh lyksalig over at være indbudt af Grosserer
Puggaard at reise med til Florenz, maaskee til Rom,
dersom Tiden slog til, da Bøgh kun kan være en Maaned
borte. Jeg sad hele Aftenen og klippede til mit Skjærmbræt,
i det Reitzel havde sendt mig flere engelske Hefter med Illustrationer
som jeg kunde raade over.

Torsdag 4 Solskins Veir. Brev fra Grevinde Dannemand

om at erholde min Haandskrift til en Dame i London. Besøg
af Etatsraad Otto Müller. Besøg af Martensen som er i Reitzels
Boglade. — / Iaftes kom Gade hjem til Kjøbenhavn fra
sin Triumph-Reise i Holland, strax i Dag Formiddag besøgte
han mig med Hilsener fra Verhulst og Flere. Hvad som meest
havde fyldt og rørt ham, var ved den sidste Concert i Amsterdam,
da Alt var endt, steeg Verhulst op paa Dirigentstolen
og der spilledes: Kong Christian stod ved høien Mast, alle
Tilhørerne reiste sig op under Sangen. — Middag hos Moritz
Melchior; Etatsraad Petersen fra Odense udbragte min
Skaal. Den unge Brandes med sin Frue født Salomonsen
vare der, Blochs, Lunds, Frøken Kjellerup, &. — Grosserer
Melchior fulgte mig hjem, jeg var en Deel træt ved at komme
op af Trapperne.

Fredag 5. Graat vaadt Veir. Strax efter at jeg havde
drukket min Thee fik jeg Diareh, opgav derfor at gaae ud
med Student Oksen og sendte Brev til Fru Koch at jeg ikke
kom til Middag. Besøg af Gerson der vilde vide: Ja eller
Nei, om det kunde nytte ham at indlevere Ansøgning oftere
til det anckerske Legat. — Hjemme hele Dagen; Føderne
ophovnede; forknøt; slet intet Besøg i Dag.

Lørdag 6. Solskin; gik med Oksen heelt om til Lunds Dør
i Havnegade. Føderne hovne, seet paa af Dr Collin; til
Hornemann skrev jeg Brev om det samme og han kom og gav
Raad. Brev fra Carl / Boye om de 500 Rdlr, som nu af Collin
blev sat i Sparekassen. Smukt Maaneskinsveir til Aften, men
jeg sad ene uden Besøg.

2) som er] derefter er overstreget paa 19) nytte] foran er overstreget Nytte 23)
hovne] først skrevet hof

Søndag 7. Tilmorgen Solskin, men snart graat taaget Veir.
Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg. Besøg tilmorgen af Hr
Grosserer Moritz Melchior, senere kom Fru Koch med lille
Mathilde, derpaa William Bloch, saa Fru Collin. Idag gik
jeg med Oksen om Gaderne og ind til Henriques, mit første
Besøg tilfoeds i nu over et Aar. Middag kjørte jeg derhen og
traf Høedt-Magnus Mørk! Høedt fortalte om lille Gersons
Digter Hovmod, viiste hvor ynkelig Thiele saae ud og grimaserede
efter ham; det holdt jeg ikke af, Gud veed hvorledes
han taler efter mig. — Kjørt hjem Klokken 7 og læst H. P.
Holsts nye Bog: . . . . . . . . Han fortæller deri at han før
Reisen vilde give sin Bog Navnet: Ude og Hjemme og at Reitzel
fandt det var en udmærket Tittel, men den har han ikke
selv fundet paa den fik han af mig Aaret efter da vi begge
vare komne hjem, han fra Sicilien, jeg fra Orienten.

Mandag 8. Taaget Veir; Fødderne hovne gik kun en lille
Tour; Besøg af Fru Melchior. Hjemme hele Dagen. Brev
igaar fra Frøken Anna Bjerring i Aarhuus. /

Tirsdag 9. Middag hos Collins med Viggo Drevsen og
Frue, hun viiste mig sin lille Pige Gerd, der har Conferensraadinde
Ingeborg Drevsen[s] Mund og sin Faders
Øine. Kjørte alene hjem efter Bordet. Besøg af I. P. E. Hartmann.

Onsdag 10. Besøg af H. P. Holst, som istedet for Oksen
spadserede med mig om i Havnegade. Holst syntes glad ved
at jeg syntes om hans lille ny Bog. Klokken 2 kjørte jeg i
aaben Vogn med Fru Melchior, Louise og Anna ud til Rolighed
og gik lidt i Haven; da jeg kom hjem havde her været

11) . . . . . . . . ɔ: »Fra min Ungdom«

oversatte paa Fransk, men at nu eet af disse: Iisjomfruen
var givet i den nye Udgave af Gregoire, at han havde da Intet
for sit Arbeide og at han kunde have Ubehageligheder & —
jeg blev afficeret og tillige ærgerlig, at Mennesket efter at
have for 6½ Aar siden faaet min Tilladelse til at udgive sit
Manuskript, nu først kommer med det, jeg har sagt ja til
hans Udgivelse, som jeg vilde sige det til enhver intelligent
Franskmand der vilde oversætte mig. I min ilde Stemning
skrev jeg til Eduard Collin om han vilde komme til mig
om Aftenen og han kom og gav aldeles mig Ret, det samme
gjorde Henriques, hos hvem jeg spiiste til Middag og som
lovede at oversætte / mit Brev [til] Demouceaux.

Mandag 15. Veiret daarligt, kom kund en meget lille Tour
ud. Sendt Brev til Grevinde Frijs. — Om Aftenen fik jeg allere[de]
Oversættelsen fra Henriques. Besøg til Aften af Etatsraad
Collin.

Tirsdag 16. Stormfuldt Veir. Besøg af Moritz Melchior der
raadede mig fra at tage ud i Dag; jeg skrev Afsigelse til Fru
Collin og da mit Brev var sendt blev [det] øieblikkeligt deiligt
Solskin, men neppe en halv Time saa blæste og regnede det
igjen. Besøg af Doctor Collin og senere af Jonas Collin. Humeuret
tungt.

Onsdag 17. Smukt Veir, men da Student Oksen var syg
og ikke kunde gaae med mig maatte jeg opgive min Spadseretour.
Besøg af Robert Watt og Edgar Collin; strax der paa
Besøg af den unge Baron Rosen fra Sverrig. Kjørt hen til
Etatsraad Collins til Middag, der vare slet ikke Nogen. De
havde faaet Telegram om at Havnen ved deres Landsted:

18) til] først skrevet hos 28) deres] først skrevet der d

Ellekilde, ligesom ogsaa »Kilden« var aldeles ødelagt af Storm
og Høivande. Jeg tog allerede hjem Klokken 6 og fandt mig
mere vel end i mange Tider. Det ny Skjermbræt som jeg selv
vil udsmykke er kommet, men ikke som jeg ønskede det og
meget dyrt 11 Rdlr. — Fik ikke Brevet til Demouceaux afsted
da jeg ikke kunde finde Oversættelsen svare til min Original,
skrev Brev her om til Henriques og fik Forklaring ved Fernanda
/ som med Besked fra Faderen besøgte mig. Student
Oksen som paa Fredag skulde til det Skriftlige af Embeds
Examen er blevet temmelig mavesyg og kommer neppe op!
Stakkel!

Torsdag 18. Graat vaadt Veir, opgivet at tage ud til Middag,
skrevet derom til Fru Melchior, sendt Brev til Demouceaux
i Versailles, ligeledes Brev til Grevinde Holstein
paa Holsteinborg. Blev hjemme hele Dagen og klippede om
Aftenen til Skjermbrædt. Besøg af Dr Collin.

Fredag 19. Smukt Solskins Veir. Besøg af Fru Melchior
og Frøken Harriet. I Dag Klokken 12 kjørte Student Oksen
til Hospitalet, da det, vistnok, er gastrisk Feber han har faaet.
Kjørt med Fru Melchior ad Langelinie ind af Nørreport,
den nye Vei i lige Retning med Gothersgade, det er første
Gang jeg har kjørt her. Middag hos Fru Koch, ret vel tilaften.
Besøg af Etatsraad Collin.

Lørdag 20. Var ikke ude hele Dagen; skrevet til Mathilde
Ørsted. Besøg af Redacteur Bille, vi talte meget om de fortræffelige
Mennesker: Melchiors. — Hele Aftenen og en Deel
af Dagen, klippet til mit ny Skjermbrædt. Besøg (igaar) af
Fru Wedel født Hartmann, det var Fru Hartmanns Fødselsdag.

5) til] foran er overstreget til D

Student Oksen befinder sig i Dag bedre. Besøg af Fru
Hornemann. —

Søndag 21. Fik tilmorgen fra Delbanco Dagsnummert af
illustrerede Tidende med Billede til een af Aftnerne i Billedbog
uden Billeder. Sendt mine samlede Eventyr, det nye Oplag,
til H. P. Holst med Brev, ligesaa til Fru Ida Michelsen.
Veiret taaget og graat. Brev fra Fru Jette Collin. / Kjørt til
Middag hen hos Henriques; paa Hjemtouren var stærkt Tusmørke,
især paa den Side af Nyhavn hvor jeg boer. Gasarbeiderne
have gjort Strige, der er ikke Gas uden til hver
anden Lygte og ikke inde i Husene. Boutikkerne maa have
Lampe og Lys, Theatrene ligesaa, udenfor det Kongelige
Theater brændte Fakler. — Besøg i Eftermiddag af Moritz
Melchior som er valgt til Formand for Handelsstanden i Kjøbenhavn.

Mandag 22. Mørkt, taaget Veir. Fik fra Delbanco en Deel
illustrerede Tidender til Udklipning for mit Skjermbrædt.
Op ad Dagen Besøg af Delbanco og hans Frue. Besøg af Fru
Grooth født Birkerod for at faae mig til at skrive et Par Ord
paa mit Portræt, som hun vilde forære en Dame i Schweitz.
Brev til Fru Koch og Brev til Fru Jette Collin.

Tirsdag 23. Gik en Tour med Student Weber, men saa
gjennemblæst at jeg fornam Vinden ind i Marv og Been; da
jeg kom hjem Besøg af Fru Hartmann; medens hun var her
kom Robert Watt, derpaa Fru Melchior med Jøncke og Frue,
før de gik kom Fru Koch; (hos hende skal jeg spise paa
Torsdag, da Fru Melchior frygtede for at jeg havde Skade af

5) det] først skrevet den 6) H.] først skrevet Hol 8) Tusmørke] først skrevet
Tud 11) Lygte] først skrevet Løgte 23) ind] foran er overstreget gj

at kom[me] til hende i de ikke opvarmede Værelser, der
maatte staae hele Dagen saaledes for at der kunde være friskt
naar det store Selskab kom til Aften, ogsaa dette maatte jeg
opgive.) Jeg var ganske medtaget af de mange og lange
Besøg, kunde ikke modtage Flere og saae derfor ikke de unge
Ægtefolk Brandes, hvor den / unge Frue kom med duftende
Lillieconvaller og Roser; Frøken Ballin bortviiste ogsaa den
Hamborger der kommer hvert Øieblik og vil at jeg skal høre
hans 3 Aars Datter, »Wunderkind«, declamere og tale flere
Sprog. Middag hos Etatsraad Collin, kjørte alene hjem og
sad hele Aftenen og klippede til mit Skjermbrædt.

Onsdag 24. Imorgenstunden deiligt Solskin men der paa
let Tøsnee som gik over i Regn. Mens jeg sad og vaskede
mine Fødder kom Frøken Gjede med Jule-Hilsen og smukke
Blomster, hvori duftende Violer. Jeg saae hende ikke. Forærede
Frøknerne Ballin i Julegave den nye Udgave af Eventyr
og Historier (6 Hefter), sendte samme smukt indbundet
til Fru Melchior og et lignende Pragt Exemplar, ledsaget af
Brev, til Grevinde Wanda Danneskjold. Fik selv rigeligt
Exemplarer fra Reitzel. Eckardt bragte mig en Urtepotte
med duftende Violer, Hartmann og Frue en Slags Palmetræ
i Potte. (Igaar fik jeg Brev fra Nicolai Bøgh, sendt fra Verona).
Besøg af Scharf. Besøg af Dr: Hornemann; jeg blev
overrasket ved at see Oksen der kom ud fra Hospitalet og
var gaaet hjem; jeg indbød ham at være hos mig iaften. —
Gav min Bydreng 1 Rdlr i Juul og Nytaarsgave og Pigen
2 Rdlr. Til Aften kom Fru Melchior og uden jeg anede det

11) til] først skrevet paa 14) Frøken] først skrevet den 16) den] først skrevet
det 23) Dr:] tilføjet over linien

pyntede et smukt Julebord til mig i den forreste Stue, med
en Mængde Blomster og Grønt, to Astrallamper lyste, en Deel
Presenter; Fru Melchior havde betænkt / Student Oksen og
lagt paa Bordet til ham Dagen og Natten (i Biscuit) af Thorvaldsen;
jeg forærede ham den nye Udgave af de samlede
Eventyr. Strax da Fru Melchior aabnede Døren ind til Stuen
blev jeg saa overrasket og bevæget at jeg brast i Graad. Jeg
fik flere Aftenbesøg, Henriques, Morits Melchior, Villiam
Bloch, Etatsraad Collin og Jonas Collin. Aftenen var rolig
fornøjelig. Oksen saa Billeder, vi talte, spiiste saa Kager og
drak Portviin til. Han udtalte hvor smuk og fornøielig denne
Juleaften var gaaet.

Torsdag 25. Fru Melchior havde sagt mig at der blev koldt
i deres Værelser for at have frisk Luft naar Selskabet kom til
Aften og opgav derfor at see mig til Middag, men hun omarangerede
det med Fru Koch hvor jeg da lovede at komme,
men Drosken der var bestilt til lidt før halv fem kom først
efter Klokken fem og der var ingen anden at erholde; jeg
naaede saaledes først til Fru Koch henimod halv 6 og tog derfra
halv syv. — Hjemme om Formiddagen havde jeg Besøg af
Viggo der i en Barnevogn trak sin lille Datter, hans Kone
var med. Det var lille Gerds første Besøg hos Fremmede, hun
bragte mig, i Urtepotte en smuk Alpeblomst. Besøg af Emil
Hartmann. Fik en Blomst sendt fra William Bloch. Besøg af
Professor H. P. Holst. Aftenen tilbragte jeg hjemme og Student
Oksen var igjen et Par Timer min Gjest, med [ens] Student
Weber / var til Dands og Juleløier hos Melchiors. Brev

1) Stue] foran står Stu 4) i Biscuit] foran er overstreget af i 14) frisk] foran
er overstreget det 19) Koch] først skrevet Kock

fra Grevinde Wanda Danneskjold. (Igaar skrev jeg til Fru
Scavenius paa Basnæs.)

Fredag 26 Graat, men mildt Veir; gik en lille Tour, men
leed af Trykken i Ryg og Mellemgulv. Opad Dagen, kom,
mens Friseuren var hos mig, Grevinde Wanda Danneskjold
med sin lille Datter Elisabeth og besøgte mig. Det er i Dag
Hr Martin Henriques Fødselsdag jeg forærede ham en engelsk
Oversættelse af en Digters Bazar, kom meget pyntet hen til
Middag men der var en meget lille Kred[s], Litteratus Magnus
var saa gar i Frakke; der var Lægerne Trier og Howitz,
Frøknerne Price. & — Magnus udbragte min Skaal, der blev
givet Skaaler i Vers og i Prosa, det syntes at more Magnus at
han i een af disse blev kaldet: en »Don Juan«, jeg vilde have
tilføiet et lille Impromtu:

Han skatter det Skjønne,

Elsker Jomfruen i det Grønne,

Og Duften af Høet. (Hødt).

men Fru Henriques som jeg sagde det til meente at det ikke
var bedst det blev sagt og jeg lod da være. Klokken halv 8
kjørte jeg der fra og følte mig ret vel, kom godt op ad Trapperne,
aflagde senere en Vesit hos Oksen og bød ham ned
til mig hvor han igjen tilbragte Aftenen. Fra Frøken Bjerrig
en smuk Hækling til at hænge over Ryggen paa een af
mine Lehnstole. /

Lørdag 27. Sendte igaar mine Eventyr til Frøken Bjerring
og til Frøken Heinke. Besøg af Mathilde Ørsted, derpaa af
Hartmann (Faderen), tilaften besøgte[s] jeg af Frøken Jette

1) Danneskjold] derefter er overstreget med sin lille 18) sagde] foran er overstreget
tilhviske 22) Bjerrig ɔ: Bjerring

Melchior, som tænker paa at reise til Mentone, medens hendes
Broder Moses reiser til Vestindien. Brev i Dag fra Fru
Scavenius paa Basnæs. Eduard Collin bragt mig Aars-Regnskab
om min Formues-Omstændighed. Sendt Brev til Fru
Henriques at jeg ikke kom der imorgen men tog til Melchiors
hvor jeg saalænge ikke havde været.

Søndag 28. Deiligt Solskin, spadseret med Weber heelt hen
mod Holmens Kirke i Havnegade. Rendestenene vare med
Iis men Solen skinnede og der var ingen Blæst. Besøg af
William Øehlenschlæger og strax derpaa af Paludan-Müller,
som omfavnede og kyssede mig da han kom og gik. Nu indtraf
William Bloch, og senere Student Oksen, som da kjørte
med mig hen til Melchiors, hvor efter Middagsbordet, Carl
Melchior reiste (med Toget Kl 7) til Aarhuus. Jeg var allerede
hjemme halv 7 og senere paa Aftenen kom da Studenterne
Oksen og Weber ned og fik deres Aftensmad.

Mandag 29. Klar Luft og Solskin; to Graders Kulde; gik
med Weber en Tour, om gjennem hele Havnegade, ud ved
Holmens Kirke og hjem af Tordenskjolds Gade. Ingen Besøg
i Dag uden af en Mand Aaberg som tiggede; — dog jo, før
Middag kom Frøken Brandis der havde Sorg med sin nye
Novelle, / hun kunde ingen Forlægger erholde. Hjemme hele
Dagen. Fik den franske Udgave af mine Eventyr.

Tirsdag 30. Solskin men meget kold Blæst som gjorte mig
det anstrængende at spadsere, jeg kom kun lidt om i Havnegaden
og var som gjennemblæst. Blev hjemme hele Dagen og
havde om Aftenen Besøg af Studenterne Oksen og Weber.

Onsdag 31. Sendt Eventyr og Historier til Prindsesse Thyra
og Kronprindsesse Louise. Fra Reitzel fik jeg 500 af mit Honorar.
Jeg er meget forkjølet fra igaar og ud paa Aftenen

1874

Januar

Torsdag den 1ste. Veiret graat; jeg er aldeles hæs. Brev
fra Frøken Anna Bjerring; Besøg af Moritz Melchior; jeg
kommer ikke til hans store Frokost i Dag, ja selv Middagen
har jeg maattet opgive, i min Forkjølelse. Forlovelses Kort fra
O Neils i Portugal. Sendt det andet Exemplar af den nye
franske Eventyr Oversættelse til Fru Melchior. — Fik fra
hende sendt et Par Flasker hvid Viin. Sendt Juliette Price
den nye danske Eventyr Udgave, ligeledes sendt samme til
Photograph Hansen. Foræret min lille Bydreng een af mine
ret gode sorte Kjoler. Besøg af Robert Henriques, og af Lærer
Koch fra Randers, samt af Dr: Meyer. Sendt Brev til Fru
Brev til Fru Melchior, til Fru Henriques og Bournonville.
Modtaget Brev fra Eduard Collin og Telegram med Nytaars
Hilsen fra Fru og Frøken Bjerring i Aalborg. Besøg af lille
Jøn Koch. Besøg af Henriques, hans Frue og Edmond og
lille Marie. Min Hæshed varer ved og jeg kan ikke ret faae
det varmt i mig selv. / Besøg af William Bloch; derpaa kom
Emil Melchior med Kage fra sin Moder og den nye Journal
fra Paris, udgivet af Genevais, hvori staaer et Stykke af min

3) den] tilføjet over linien 6) i] først skrevet for

Biographie og Begyndelsen af Ib og lille Christine. Gik iseng
før 10 meget forkjølet.

Fredag 2den. Sov ret godt men er stadigt hæs og har Smerter
i Siden af Maven, dertil Diareh. Fik et Brev: Til Hans
Christian Andersen (afsendt fra Magdeburg), men da der
hverken stod Digter eller Etatsraad turde jeg ikke aabne det,
men fik Weber til at bringe det igjen paa Posthuset og da de
der ikke vilde aabne det, sende det tilbage med Bemærkning:
mangelfuld Adresse. Besøg af Frøken Juliette Price som
bragte en Urtepotte med duftende Violer; derpaa kom Dr
Collin; nu fulgte Fru Ruben som jeg forærede de nye udkomne
Eventyr. Sendt Brev til Hornemann med 50 Rdlr som
Honorar, (Theodor Collin har faaet det samme). Imedens
var Robert Watt her, men kom ikke ind. Besøg af Fru Koch.
Besøg af E. Collin.

Lørdag 3. Hæsheden vedvarer. Besøg af Hornemann, som
viser mig særdeles Deeltagelse. (igaar bragte Bournonville
mig sit Ballet Divertissement: Mandarinens Døttre, med en
særdeles smuk Tilskrift). I Eftermiddag Kl 3 har Otto Scavenius
Bryllup med Comtesse Scheel paa gamle Estrup, de
reise iaften til Basnæs, derhen sender jeg nu Brev med Lykønskning
saa har han det imorgen. Besøg af Fru Melchior,
Israel Melchior og Fru Brandes født Salomonsen. Besøg af
Conferentsraad Drevsen, det gaaer kun smaat med hans Kones
Helbredelse. I disse Dage maa jeg slet ikke tage ud, fordi /
jeg er saa hæs. Ernst Weiss er død!

Søndag 4. Graat, vaadt Veir. Sendt Brev til Reitzel, og de
nye Eventyr til Fru Harriet Brandes. Fik Brev fra Excellensen

19) I Eftermiddag] først skrevet Ida

Danneskjold, at Kronprindsen personlig vilde komme og sige
mig Tak for Bogen jeg sendte hans Gemalinde. Besøg af
Etatsraad E. Collin. Begyndt at klistre paa mit Skjermbrædt.
Læst iaftes og idag P. A. Heibergs Skuespil anden Deel. Ligeledes
Plenges nye Bog: Kjøbenhavn for en Menneskealder
siden. Besøg af Fernanda Henriques. Ene hele Aftenen.

Mandag 5. Smukt Solskinsveir men stærk Blæst, tør endnu
ikke gaae ud for min Hæshed, som nu er i Aftagende. Besøg
af Christensen fra Hobro, Besøg af Frøken Louise Melchior
og Fru Lund; først Besøg af Fru Louise Lind; senere kom
Fru Koch og endeligt Dr Collin. Sendt Brev til Frøken Heinke
i Berlin.

Tirsdag 6. Brev fra Demeauceaux i Versailles, skrevet paa
Tydsk, meget venligt og stræbende efter at være behagelig.
Klistret paa mit Skjermbrædt, ja til Aften sad jeg der med til
Klokken var henimod 12. Iøvrigt var jeg i Dag, (afdøde Excellense
Collins Fødselsdag) første Gang ude iaar, spiiste
til Middag hos Eduard Collin, sammen med Frøken Andersen
fra Thisted og med Conferentsraad Drevsen; hvor han dog
er stokpoletimandsk, gammel i Anskuelser og i Spøg, dog saa
brav og menneskekjærlig; — kjørte alene hjem og var uden
Besøg. Sendt Brev til Nicolai Bøgh i Rom.

Onsdag 7de. Graat Veir, men ikke endnu Snee at see
hverken ved Udgangen af det gamle Aar eller nu i Begyndelsen
af det nye. (Igaar Brev fra Comtesse Reventlou, me[d] venlige
Hilsener og Deeltagelse / fra Kongen og Dronningen ligesom

3) klistre] først skrevet kline 5) Kjøbenhavn for en Menneskealder siden ɔ:
Nogle Træk af Livet i Kjøbenhavn for en Menneskealder siden 25) me[d]
ms. har men

ogsaa Taksigelse fra Prindsesse Thyra for de hende
fra mig tilsendte illustre[re]de Eventyr. Besøg af Fru Bloch.)
Klistret paa mit Skjermbrædt og beskjeftiget der med til
Klokken var hen ved elleve. Mine Vinduer prange med de
deilige Blomster, Kamelia, Hyazinter og Tulipaner Fru Ruben
har sendt mig. Fik sendt fra Gosse ved brithisk Museum
hans nyeste Digt-Samling. Besøg af Theate[r]directeuren
Skuespiller Andersen fra Casino. — Var heller ikke idag udenfor
en Dør.

Torsdag 8. Graat Veir. Besøg af Fru Melchior, Fru Bournonville,
Topsøe & Klokken henved fem kjørte jeg hen til
Hornemann til Middag, jeg havde kun ventet der Gade,
Hartmann og Eduard Collin, men der var gamle Conferentsraad
Holm, Mi[ni]strene Hall og Fenger, Axel Lipmann, Dr:
Lehmann og Helsted. Jeg sad mellem Fenger og Homemann,
denne sidste udbragte en Skaal for Gade og mig, som
de to her ved Bordet hvis Navne løde berømtest om i Landene.
Klokken halv otte kom vi fra Bordet og jeg kjørte strax
hjem men var træt og tung hele Aftenen.

Fredag 9. Smukt veir, men ikke vel, opgav at tage hen til
Fru Koch og sendte hende Brev derom. Gik heller ikke ud i
Dag. — Besøg af Justitsraad Lind. Besøg af den unge Digter
Bauditz. Af Aviserne i Dag seer jeg at Beckwith Lohmeyer
er død nu den 6 Januar. Besøg af Frøken Sophie Melchior,
som fik Slutningsheftet af de illustrerede Eventyr og Historier.

Lørdag 10. Besøg af Fru Melchior, som bragte smukke
Blomster. Middag hos Henriques. Veiret vaadt og taaget.

17) om] først skrevet og 19) men] først skrevet med 23) Beckwith] først
skrevet Becgwith 27) taaget] derefter er overstreget Søndag 11 Sammen

Iaften reiser Moses Melchior over Hamborg til Vestindien,
han var hos mig at sige Levvel, hans Søster Jette og Frøken
Jacobs reise med til Hambo[r]g og / der eller i Køln skilles
de; han gaaer til Vestindien, hun og Frøken Jacobs over Paris
og Lyon til Mentona.

Søndag 11. Graat vaadt Veir. Besøg af Eckardt. Middag
hos Melchiors hvorfra jeg kjørte hjem igjen Klokken halv 7.
Dovnet Aftenen hen.

Mandag 12. Eckards Fødselsdag; sendt ham de sex Hefter
af Eventyr og Historier illustrerede af Pedersen. Brev til
Fru Melchior, deri Brev til Moses Melchior, det han skal
modtage paa sin Fødselsdag, ude paa Atlanterhavet. Vaadt
graat Veir, saa at jeg endnu heller ikke i Dag faaer spadseret
en lille Tour, det har jeg endnu ikke gjort i dette nye Aar.
Sendt Brev til Frøken Raasløff i Dresden. Om Aftenen bragte
Posten mig fra den unge Boghandler Bentley i London et
Pragt Exemplar af den engelske Oversættelse fra Fransk af
Thorvaldsens Levnet, der er Afbildninger af hans Værker og
jeg staaer smuk omtalt i den som een af Thorvaldsens intimeste
Venner i hans ældre Aar. Besøg af Robert Watt, som
bragte Efterretning fra Gregoire i Paris at alle Blade der
havde paa det hæderligste omtal[t] mine Eventyr og at hele
Udgaven var allerede Udsolgt; (den kom ved Juletid), et nyt
Oplag paatænktes. Det var mig en sand Glæde at høre, Humeuret
blev lettere der ved.

Tirsdag 13. Smukt Solskinsveir; jeg fløttede mit Laurbærtræ
ind i Solskinnet og tilbage derfra da Solen var borte. Det
var det første Solskin i dette Aar, dog kom jeg ikke ud at
gaae, da det var seent paa Formiddagen da Student Oksen
kom at følge mig. /

Onsdag 14. Megen Gigt; havde Besvær ved at gaae i
Stuerne, kom saaledes slet ikke ud og dovnede aldeles Dagen
hen. Besøg af Fru Melchior. Læste om Aftenen i Romantik
og Historie, men havde det slet ikke godt.

Torsdag 15 Solskin tilmorgen men derpaa strax Taage.
Sendt Brev til Gregoire i Paris (Rue l'Abbaye No 10). Besøg
af Fru Koch. Middag hos Melchiors med Familie og Maleren
Lund med Kone. I Aften glædede jeg mig over den franske
Udgave af mine Eventyr, men kunde derved ikke falde isøvn.

Fredag 16 Graat Veir, men fire Graders Varme, gik med
Student Oksen første Gang ud i det nye Aar. Sendt Brev
til Jules Jürgensen i Genf. Besøg af Guldsmed Michelsen
som bragte flere antikke Steen jeg skulde vælge imellem især
var en smuk Gjemme i en Ring; men jeg fandt det var formeget
at forære mig, at jeg heller ikke gik med Ring og fik
jeg denne lagde jeg den dog hen i Etatsraad Collins Jernskrin
og saae den ikke mere, en Anden arvede den og hverken Michelsen
eller jeg havde Fornøielse af den. Efter Klokken fire
fik jeg Besøg af Kronprindsen, han skulde imorgen reise til
Petersborg til Bryllupsfesten for Keiserens Datter og den engelske
Prinds, han spurgte om han maatte bringe sin Søster
Dagmar Hilsen fra mig og jeg bad ham at tage mine illustrerede
Eventyr med til Hende. Han bragte Hilsener fra sin Hustru
og fra sine Forældre. Vi sad længe og samtalede om forskjellige
Ting. Han syntes ogsaa / at min Leilighed havde
vundet ved at det forreste Værelse var blevet større, ham
forekom det at samme var før kun en Korridor. Middag hos
Fru Koch.

28) Koch] først skrevet Koh

Lørdag 17. Graat Veir; Smerte i Underlivet ned mod Blæren.
Skrevet Brev til Kronprindsen (3 Gange maatte jeg
skrive det om, det afskyelig Blæk smittede af.) Student
Oksen besørgede det ud til Kronprindsen tillige med de af
Petersens illustrerede Eventyr bestemte for Storfyrstinde Dagmar.
Sendt Brev til Guldsmed Michelsen med tre Gemmer,
han har tabt her igaar og som Pigen fandt imorges paa mit
Gulv. — Bud fra Musikhandler Hansen om at maatte benytte
Textsangene i »En Nat i Roeskilde«, da der ideligt fra Provindserne
var Spørgsmaal om at faae disse Melodier til Afbenyttelse
ved Stykkets Opførelse i privat Kredse.

Søndag 18. Jeg var som slaget i Been og Arme, sad søvnig
og træt. Kun eet Besøg fik jeg, det var Grosserer Melchior
(Moritz). Brev fra Nicolai Bøgh i Rom, han kommer hjem
til Danmark først i Februar. Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg,
Iaften og imorgen opføres i Casino »Meer end Perler
og Guld«; i Eftermiddag læser Mantzius der i den lille Sal:
Den uartige Dreng, forrige Søndag læste han Peiter, Peter og
Peer; det er næsten hver Søndag, han ved sine folkelige Foredrag
læser eet eller andet af mine Eventyr. Foræret Pigen
Marie, Billet til iaften at see »Meer end Perler og Guld«.

Mandag 19. Solskin men stærk Blæst saa at jeg heller ikke
i Dag kommer ud. Sendt Brev til Boghandler Th Reitzel. /
Besøg af Fernanda Henriques og der paa af Fru Melchior.
Ene hele Aftenen. Sluttet Korfitz Ulfeldts og hans Gemalindes
Historie; meget opfyldt af samme; stor Lyst til at fremstille
paa Scenen Sophie Amalie, som var Skyld i al den Ulykke
og Elendighed.

6) Guldsmed] først skrevet Mi

Tirsdag 20. Gik med Student Oksen en lille Tour fra mit
Hjem om ad Holbergs og Heibergsgade, forbi det nye Theater
og hjem ad Nyhavn. Reitzel bragt mig 200 Rdlr af mit
Honorar. Middag hjemme. Weber oppe til Examen og fik
den med Laud; han var et ganske andet Menneske end før
saa rask og livsglad ud; hans Moder kom fra Odense allerede
i Formiddags men først i Aften ud til ham, hvor hun sover
i Oksens Værelse og saaledes boer her. Frøken C. Ballins
Fødselsdag; foræret hende mit Portræt (Cabinet Format),
som hun syntes meget glad over.

Onsdag 21. Deiligt Solskinsveir, men jeg kom ikke ud da
Weber ganske glemte at gaae med mig. Idag er Oksen oppe,
han gik meget modfalden bleg derop, han vistnok den
dygtigste af de to stod ogsaa bedst i det Skriftlige, men nu
fik han i Formiddag to Haud, det forknøttede ham han maa
i Eftermiddag [have] kun Lauder skal han faae Laud til Hovedcharacteer.
Da jeg kom hjem fra Collins hvor jeg første
Gang samledes og spiiste med Fru Ingeborg Drevsen, erfarede
jeg da at Oksen ogsaa havde erholdt sit Laud. Iaften ere de
to lykkelige Candidater ude / hos Venner til festlig Middag.
Brev til Tillisch.

Torsdag 22. Kom heller ikke ud at spadsere i Dag. Sendt
Brev til Gosse i London. Middag hos Melchiors sammen
med Topsøe, Bergsøe og Frue, Carl Andersen og Frue, Bloch
med Frue. M. Henriques udbragte min Skaal, den og alle
de efterfølgende havde gjennemgaaende, som sin røde Traad,
den nye Mynt med Kroner og Ører. Jeg takkede for min

5) et] først skrevet en 8) Ballins] først skrevet Haldag 16) [have] ms. har for
16) Hovedcharacteer] først skrevet Hovedcharakteer

kom hjem bød jeg dem tillige med Fru Weber og den gamle
Veber der netop var kommet fra Odense, ind til mig hvor
jeg havde tændt flere Lys og ladet dække Bord med Kager,
Portviin og Champagne, jeg udbragte Candi[da]ternes Skaal
og beklagede hvor svært det var mig at skilles fra dem, de
begge sagde mig ogsaa venlige Ord. Imidlertid kom Frøknerne
og Fru Koppel hjem fra Casino, jeg indbød dem med
til et Glas Champagne; Klokken elleve skiltes vi men jeg
kom ikke iseng før Klokken gik til Eet.

Lørdag 24. Gik en lille Tour med Veber, blev ellers hjemme
hele Dagen og klistrede de første Billeder paa Skjærmbrædtet.
Besøg af Fernanda Henriques; (imorges Klokken 9
reiste Oksen). Tilaften Besøg af Tandlæge Voss.

Søndag 25. Klart Solskinsveir, men jeg kom ikke ud, Veber
glemte mig og var paa Fart med sine Forældre. Da imidlertid
der hos Henriques skulde spises til Middag Klokken 4
gik jeg tilfods med Edmond derind men det var gjennemtrængende
koldt og dog kun 1 Grads Kulde. Klokken 6 havde
lille Marie Henriques Børne-Selskab og jeg kjørte hjem og
klistrede paa mit Skjermbrædt.

Mandag 26 Regn og Rusk, stærk Blæst, havde ikke Lyst
at gaae ud og skrev Undskyldnings Brev til Fru Melchior at
jeg ikke kom der til Middag. Fik Besøg af Fru Scavenius fra
Basnæs og senere af Harriet Brandes. Jeg klistrede og klippede
hele Dagen paa Skjærmbrædtet. Til Aften Besøg af Candidat
Oksen der er kommet her ind / fra Bregentved for at modtage
sit Brev fra Academiet at han er theologisk Candidat
med laudabilis. Det stormer iaften og er regnfuldt Veir der

28) Det stormer] foran er overstreget D Tirsdag

dog før jeg kom tilsengs blev klar Himmel og Maaneskin.

Tirsdag 26. [ɔ: 27.] Klart Solskinsveir. Besøg af Fru Lund.
Kjørt med Melchiors Vogn (ledsaget af Louise Melchior og
Topsøes Svigerinde Frøken Petersen) ud over Langelinie hvor
vi saae Dronningen og Thyra kjøre. Det var stærk Blæst,
Høivande og skumhvide Søer. Var hos Linds, men traf Ingen
hjemme uden Agnete; kjørte derpaa hen i Rosenvænget og
besøgte Fru Drevsen som var oppe og ret livlig, mens vi var
der kom Jonna med sin Datter Christine; derfra tog jeg hen
til Collins hvor jeg spiiste Middag sammen med Frøken Andersen
fra Thisted. Havde Idag Besøg af Paludan Müller
som bragte Ansøgningerne om det anckerske Legat; han vilde
staae Last og Brast med mig om jeg stemte for Bournonville,
men bad mig overveie om vi ikke skulde spørge Cultusministeriet
om der var Noget til Hinder derfor i Fundatsen; jeg
mener at man ikke skal spørge, naar vi isandhed erkjender
Bournonville som scenisk Forfatter, der har skjænket Publicum
poesifulde Arbeider, er der Intet for os at spørge om,
han er mellem Digterne, har Ret til at søge og er tilvisse just
iaar den Betydeligste af de Søgende. Bournonvilles Ansøgning
lyder saaledes:
Til Ministeriet for Kirke og Underviisning.
Da min Virksomhed som Balletmester ved det kongelige
Theater frembyder en særegen scenisk Digtart / der saavel
i tragisk som i comisk Henseende baade af Landsmænd og
Udlændinge anerkjendes for at indeholde Tænkning, Poesi
og Opfindelse og den ikke blot yttrer sig ved Composition og

11) Idag Besøg] først skrevet Onsd 18) Arbeider] derefter er overstreget er han
jo 26) anerkjendes] foran er overstreget erken

foruden Bournonville, ansøge: Betzonich, Beatus Dodt, Mads
Hansen, P. Petersen, S. Schandorph, Henriette Nielsen, Cornelia
Levetzow og Christen Boberg upensioneret, afgaaet
Skolelærer. — Jeg satte mig strax iaften til at nedskrive Brev
til Paludan-Müller og mine Grunde at stemme for Bournonville.
/ strax efter at Paludan-Müller var gaaet kom Betzonich
og bad bønligt om at erholde Legatet iaar. Han yttrede at
Bournonville dog ikke kunde stille sig mellem Digtere, han
maatte snarere søge det hos Billedhuggere, hvis Kunst var det
Plastiske.

Onsdag 28. Deiligt klart Solskin men jeg følte mig saa ilde,
(Tryk i Hjertekulen) at jeg opgav at tage ud. Meget overrasket
blev jeg nu midt paa Dagen at see Nicolai Bøgh
træde ind, han var kommet igaar og havde gjort Reisen fra
Rom over Brenner og Kassel i 6 Dage; han saa noget træt ud
men fortalte livligt om Rom, læste dernæst et smukt Digt han
havde skrevet, det var et Digt om Venedig.

Torsdag 29. Sovet meget uroligt i nat, plaget af Drømme,
Veiret taaget og graat. Fik fra New York en engelsk Udgave
af nogle af mine tidligere Eventyr med mange og nye Ilustrationer.
Middag hos Melchiors, som tidligt tog paa Musikforeningens
store Consert; kjørt hjem i Melchiors Vogn. Weber
med sine Forældre kom at sige mig Levvel, de reise imorgen
tidligt hjem til Odense. Weber forærede mig et blomstrende
Rosentræ. —

Fredag 30. Vaagnede to Gange i Nat med Hjerte-Ondt,
nogle Pebermynter gjorde godt. Deiligt Solskinsveir, klar

17) var] foran er overstreget gav 27) Pebermynter] foran er overstreget Pybermønter

Himmel med nogen Blæst. Hr Westrup som boer oven over
mig og som har tilbudt sig at ville spadsere med mig, gik jeg
første Gang med. Jeg føler iøvrigt Trykken i Hjertekulen og
i Mellemgulvet. Besøg af Fernanda Henriques. Middag hos
Fru Koch; hendes Broder Admiral Peder Wulff og Kone var
der. Da jeg kom hjem fik jeg Besøg af Martin Henriques og
af Skuespiller Eckardt. — /

Lørdag 31 Een Grads Varme; Solskin og og klar Luft.
Spadserede med Hr Westrup; skrev til Fru Melchior. Hun
sendte mig sin Vogn og jeg kjørte ud af Nørreport forbi den
nye bothaniske Have, hen over Søerne til Ladegaardsveien
og forbi Landbohøiskolen ind af Vesterport; efter at have
spiist til Middag hos Melchiors, kjørte jeg hjem i deres Vogn
ledsaget af Emil.

Februar.

Søndag den første. Solskinsveir. Brev fra Mary Levinstone,
det var skrevet den 25 Januar, hun nævner aldeles intet om
at hendes Fader er død, men endog at han kommer snart
hjem. Brev fra Student Weber i Odense. Middag hos Henriques.

Mandag 2den. Solskinsveir, kjørt med Melchiors Vogn ud
af Nørreport og ind af Østerport. Sendt Brev til Grevinde
Holstein. Medens jeg var ude Besøg af Luzie Scavenius og
hendes lille Pige. Klistret ivrigt paa mit Skjermbrædt, hver
Dag og Aften gaaer her med. Besøg af Fru Augusta Søborg.

2) gik] foran er overstreget fik 4) i] først skrevet om

Tirsdag 3die. Graat Veir tilmorgen, men opad Dagen Solskin.
Middag hos Collins sammen med Hornemann og Frue,
Dr Studsgaard og Th. Collin; kom hjem Klokken 7.

Onsdag 4. Solskinsveir. Gik en Tour med Hr Westrup. I
Dag Besøg paa Besøg, først Barberen, saa kom Paludan-Müller
for at aftale Valget mellem de Ansøgende af Anckers Legat,
vi vare enige om at iaar fik Bournonville det; mens vi
talte kom Nicolai Bøgh; saa kom Edmond Henriques, derpaa
Enken Fru (Nathan) Melchior med Datteren Sophie Melchior.
Nu / kom Fernanda Henriques, som jeg maatte bede
at forunde mig Vesit en anden Dag. Jeg bad nu Frøknerne
Ballin at ikke flere kom ind til mig, men et Øieblik efter
traadte dog Fru Melchior ind, nu var jeg aldeles ødelagt, saa
kom (lidt før) Candidat Oksen. Medens jeg nu paa det bestemteste
havde bedet om ikke at faae flere Besøg, kom Professor
Hødt og Baronesse Jonna Stampe, men jeg saae dem
ikke. Klokken var omtrent eet da jeg gik iseng.

Torsdag den 5. Brev fra Scudder i New-York. Jeg føler
mig [i] Dag syg, har ikke Lyst til at gaae i Luften, Solen
skinner, men det blæser. Besøg af Bell fra London, men Frøken
Ballin lod ham ikke komme ind da jeg sad ved min Frokost.
Middag hos Melchiors med Nicolai Bøgh, som smukt
udbragte min Skaal i Forening med Familien Melchiors.
Bøgh kjørte med mig hjem og var meget indtaget i mit store
Album. — Sendt Brev til Baron Gedalia som har indbudt mig
til paa Lørdag, men som jeg ikke kan tage imod. Besøg af
Candidat Oksen.

7) mens] foran er overstreget saa 26) til paa] tilføjet over linien, derunder er
overstreget Fredag

Fredag 6. Solskinsveir, med tre Graders Varme. Gik en
lille Tour, under Frokosten Besøg af Islænderen Jochumsen,
men Frøknerne lode ham ikke komme ind, da jeg skulde
have Madro, sagde de. Middag hos Fru Koch; havde det ret
godt. Fik fra General Raasløf i Dresden sendt Billeder til
mit Skjærmbrædt. Nytaarskort sendt for O'Neils

Lørdag 7. Klart, men stærk Blæst, kom ikke ud at gaae
i Luften. Ærgret mig over at Skjærmbrædtet er saa daarligt
gjordt at Lærredet revner og gaaer fra Rammen. Idag tænker
jeg at blive hjemme uagtet jeg særdeles længes efter at høre
Wilhelm Tell som gives iaften. / med stor Besvær fik jeg
Skjermbrædtet heelet og klistrede hele Dagen. Besøg af Islænderen
Pastor Jochumsen; han plagede mig med at faae
Haandskrifter til Venner i Engeland. Besøg af Anna Henriques,
ligesaa af Carl Reitzel med Kone og Søn. Besøg af
Componisten Hartmann. Iseng efter Klokken tolv.

Søndag 8. Til Morgen Storm og Sneefog, det er den første
Snee iaar, den første Snee hele Vinteren. Vi have i Dag
tre Graders Kulde. Middag hos Henriques med Juliette
Price. (igaar havde jeg Besøg af Oksen der medbragte de to
unge Grevebørn (Moltke-Bregentved) to raske Drenge, den
ældre minde[de] om Faderen Moltke den yngere om Moderen
(født van der Maas). Nu iaften Søndag kom Oksen og
besøgte mig, han fortalte hvor varmt og smukt jeg var blevet
omtalt af Greven, Grevinden og gamle Fru van der Maas,
ogsaa Tante Christiane Colbjørnsen havde været meget venlig
i sin Omtale; jeg troede at jeg ikke stod mig med hende

1) Fredag] først skrevet Lørdag 5) til mit] foran er overstreget Lørdag, mit først
skrevet min 22) Faderen] først skrevet Familien

da hun altid hilsede mig formelt koldt naar vi mødtes paa
Gaden. Moltkes yttrede at jeg var tidligere kommet saa meget
til Bregentved men at jeg i den senere Tid havde nok glemt
de gamle Venner for de ny, Melchiors Henriques, at jeg
nok ikke vilde havde med dem at gjøre; men Aarsagen er
at jeg saa løseligt kun er blevet indbudt af det unge Herskab;
»naar De nu kommer paa vor Egn i Sommer, besøger / De
vel Bregentved«, dette er vistnok sagt mig men det betragter
jeg ikke som nogen bestemt Indbydelse. Nu kommer Greven
og den unge Stamherre, op til mig en Dag og jeg faaer igjen
en Indbydelse. — Koldt og glat Føre. Brev fra E Collin

Mandag 9. Solskin men koldt og stormende jeg føler mig
ikke ret vel; Collin kom for at høre Svar paa hans Brev, et
saadant havde jeg allerede skrevet til ham. Det var om jeg
vilde være med mellem Indbyderne til en Opmærksomhed
mod Hartmann ved hans Jubilæum i Mai, man vil lade hans
Portræt male og forære ham. Jeg var naturligviis stemt for
at være med. Besøg af Pastor Jochumsen Digter fra Iisland,
han fik fire Autographs, og efterlod til mig et særdeles
varmtfølt, digterisk Brev hvor [han] smukt og christeligt udtalte
sig om min Betydning som Digter. Besøg af Fru Scavenius
der kom fra den stakkels Frøken Brandes som lider af
Kræft. Sendt Brev til Fru Melchior at jeg ikke kom der til
Middag i Dag. (Igaar sendte Photograph Hansen mig nogle
af mine Portrætter, deels i Cabinet-Størrelse, deels i Visitkort
Format, dertil omtren[t] 150 upaaklistrede Portrætter af
danske bekjendte og berømmelige Mænd og Qvinder, dem
jeg kunde bruge til mit Skjermbrædt, skade at de Alle ere

20) [han] ms. har hun

saa smaae og at Kronprindsessen mangler mellem de Mange;
heller ikke Phister findes der.) Iaften faaer jeg i dette stormende
Veir neppe Besøg! / (igaar sendt Brev til Veber i Odense
og til Frøken Bjerring i Aalborg.) Iaften stormer det med Snee.

Tirsdag 10. Klart Solskin men 5 til 6 Graders Kulde; jeg
gik imidlertid med Hr Westrup en lille halv Time, mine Ører
frøs halvdøde men det var stille Veir. Driviis i Kanalen mellem
Havnegade og Christianshavn. Da jeg kom hjem og
havde nydt min sædvanlige Frokost, Beufsteeg og en halv
Flaske bayrisk Øl fik jeg min Slimhoste der i Dag endte med
at jeg kastede strax op hele min Frokost. Sendt Journal des
Debats med Anmældelsen af den franske Gjengivelse af mine
Eventyr og Historier til Hr Topsøe med Brev. Besøg af Fru
Melchior og Frøken Harriet. Middag hos Collins med Jonna
Stampe og Enken Fru David. Følt mig mindre vel og kuet
af Frosten. Mine Blomster har jeg maattet fløtte fra de kolde
doppelt Vinduer hvor de frøs. Besøg af Digteren Professor
Henrik Scharling. Ud paa Aftenen Klokken var halv 10 fik
jeg Besøg af Grosserer Melchior netop i det jeg sad og skrev
Vers for Louise Melchior der paa Husets Maskerade vil som
Spaaqvinde benytte samme.

Onsdag 11. Graat raat Veir. Besøg af Redacteur Ploug
der bragte mig til Ørsteds Monument 20 Rdlr fra Etatsraad
F. Meldahl og 5 Rdlr fra C. P. Han vilde dernæst vide om
hans Ven Mads Hansen fik iaar det anckerske Legat og om
man egentligt kunde regne Bournonville mellem Digterne.
Jeg / meente ja og gav mine Grunde, som han gik ind paa.

12) den] først skrevet min 13) Besøg] foran er overstreget Middag hos 18)
Klokken] foran er overstreget Klokken Onsdag

Sendt Brev, med Smaaversene for Spaaquinden, til Fru Melchior,
lidt efter fik jeg hendes Besøg hun vilde indbyde mig
til at kjøre med sig og med Johanne og Anna, men jeg tog
ikke derimod da min Hals gjør ondt og jeg har Flyvegigt i
Benene. — Sendt Brev til Fru Drevsen i Rosenvænget at jeg
var ikke rask nok til at tage mod hendes venlige Indbydelse. —
Om Aftenen Besøg af Eckardt, han bragte mig fra sin Frue
hendes Portræt i Cabinet-Format.

Torsdag 12 Graat Veir. Nul Grad. Gik en lille Tour om i
Havnegade men vendte snart om da jeg har ondt i Halsen.
Fik fra Carl Reitzel sendt til Skjermbrættet Nielsens og Phisters
Portræt. Sendt Brev til Jonas Collin; sendt Brev til General
Raasløff i Rom. Middag hos Melchiors med Lunds og
Nicolai Bøgh hvor der afhandledes om Maskeraden der paa
Mandag. I Casino er iaften det store Kunstnercarneval.

Fredag 13. Graat Veir, spadseret om ad Holbergsgade og
Heibergsgade, forbi Theatret og Charlottenborg hjem. Besøg
af Eckardt der mældte mig at Fru Heiberg vilde aflægge mig
et Besøg mellem eet og to, hun kom og blev næsten en lille
Time; fandt mig langt mere vel, end hun havde tænkt sig;
raadede mig fra at bære de kunstige Tænder, det klædte mig
bedre at gaae uden disse, hun reiste i April først til Lausann!
Besøg af Candidat Oksen og om Aftenen Besøg af
Tandlæge Voss. Skrevet paa Vers Programmet til Melchiors
Carneval paa Mandag.

Lørdag 14. Raat graat Veir. Brev til Henriques med / Brev
til lille Mary Livingstone, med disse Skrivelser og Afskrift af
»Programmet« er hele Formiddagen gaaet; jeg vedbliver at
have ondt i Halsen. Besøg af Fru Melchior. Besøg af William
Bloch

Søndag den 15. I daarlig Humeur da Halsen vedbliver
at genere mig. Veiret smukt, nu kom Hr Westrup at gaae
med mig, men paa samme Tid kom Louise Melchior og vilde
have mit rimede Festprogram forandret, der var taget anden
Bestemmelse med Champagnen, den skulde først gives naar
de spiiste tilaften, Eet og Andet var der ogsaa hun ønskede anderledes;
jeg kunde ikke uden at omskrive det Hele, især da de
vilde at Programmet skulde trykkes og uddeles, jeg blev kjed og
gnaven her over, opgav at spadsere, satte mig hen og lempede
Verset om som derpaa afsendtes. Efter Frokosten gik jeg en lille
Tour med Hr Westrup og siden tilfods om ad Holbergs og Heibergs
Gade, til Henriques Middagsbord; Anna og Fernanda
vare i deres Zigeunerklæder til imorgen Aften. Kjørte hjem.
Idag var Nicolai Bøgh hos mig og læste to smukke Digte, som
hans syge Broder havde skrevet. Aften-Besøg af Maleren Carl
Bloch, han syntes meget godt om mit klistrede Skjermbrædt.

Mandag 16 Solskinsveir; spadseret med Westrup sendt
Brev til Fru Melchior, dernæst farvetrykt Billede af Bornholm
og en Glas Papirspresser med / mit Portræt; spadseret med
Westrup; op ad Formiddagen kom Fru Melchior med sin
Vogn og overtalte mig til at kjøre med sig hjem og see Decorationerne.
Trapperne vare med Tepper, Grønt o[g] Blomster.
Væggene dækkede med Billeder i Vandfarve, ægyptisk og
romersk. I Dansesalen Guirlander og Characteermasker ophængt
paa Væggen. Da jeg kom hjem fik jeg Besøg af Grosesser
Moritz Melchior, ligesaa af Hartmann. Tilaften trakterede
jeg Fru Koppel og Frøknerne Ballin med Kage og Viin,
vi drak Fru Melchiors Skaal.

19) med] derefter er overstreget mit 22) o[g] ms. har om

Tirsdag 17. Spadseret lidt, Veiret mærkeligt mildt, ingen
Snee, ingen Iis. Candidat Oksen kom og fortalte om Melchiors
smukke Fest igaar. Ploug havde udbragt min Skaal!
Middag hos Collins med Frøken Andersen fra Thisted og
gamle Frøken Reimer; da jeg kom hjem havde Nicolai Bøgh
været for at fortælle om Festen; senere kom Fru Petersen født
Boye, men hun gik uden at komme ind til mig.

Onsdag 18. Craat taaget Veir den største Deel af Formiddagen.
Sendt Breve om Hartmanns Portræt til Bille, Fru Salomonsen,
Suhr, Jacobsen, Tietgen. Besøg af Fru Scavenius,
som bragte mig en heel Kasse fuld blomstrende Lillieconvaller.
Besøg af Louise Melchior som fortalte om deres Carneval
i Mandags hjemme paa Høibroplads. Sendt Brev til den lille
Mary Livingstone i Skotland. Mit Skjermbrædt er af Snedkeren
saa slet gjort, Lærredet daarligt og ikke spændt, en af
Rammerne [med] næsten fuldførte Billeder slog Folder og
Buler, det var det som skulde tyde paa Danmark, saa jeg
maatte rive det fra Læredet og flere Billeder ødelagtes. /

(Torsdag den 19 Februar) Taaget Veir. Indbydelse fra
Grev Moltke Bregentved at komme hos ham til Middag; jeg
takkede og undskyldte mig at jeg følte mig ikke rask nok
dertil, men bad om at maatte komme der lidt senere hen naar
jeg følte mig bedre. Til Aften kom Candidat Oksen og var
meget kjed over at jeg havde givet Afslag til den første Indbydelse,
sagde at Greven og Grevinden beklagede sig derover.
Jeg blev nerveus og gav det ubesindige Løfte at var jeg nogenlunde
rask skulde jeg komme Søndag; men da Oksen var

1) Tirsdag] først skrevet Mandag 8) Onsdag] først skrevet Tirsdag 10) Jacobsen]
først skrevet Jacopsen

borte fortrød jeg det og ærgrede mig. Der komme Flere den
Middag til Moltkes, jeg maa tale med dem, kan ikke have
mine Beqvemmeligheder, ikke komme ud naar Vandet trykker
mig og det er i det mindste hver Time. Det er ogsaa utaknemlig
at komme til Moltkes før jeg har været [hos] Kongen,
jeg blev ærgerlig og forpiint; syg var jeg ogsaa før jeg kom
hjem, havde følt mig aandelig og legemlig trykket ved Middagsbordet
hos Melchiors. Det var Theas Fødselsdag, jeg
huskede det ikke og havde ingen Present til hende.

Fredag 20. Syg og forpiint; Humeuret meget daarligt. Min
Sadelmager kom og erklærede at mit Skjermbrædt, som jeg
nu i et Par Uger har klistret og klinet paa ikke kunde gjøres
istand uden at ødelægge alt mit Arbeide og nyt Lærret sættes
paa, han vilde helst gjøre et heelt nyt, det var ham ikke
saa besværligt, det tidligere har kostet mig 11 Rdlr, dette bliver
neppe ringere i Prisen / Middag hos Fru Koch. Til Aften
Besøg af Henriques, senere kom Etatsraad Collin; jeg havde
just skrevet i Dag til hans Kone om mit daarlige Humeur og
han kom for at oplive mig. Tidligere paa Dagen havde jeg
Besøg af Nicolai Bøgh og af Robert Watt, samt Fru Lund.
Det er i Dag Harald Scharffs Fødselsdag, (sendte ham Fremtide[n]s
Almanak.) Indbydelse fra Bille til Mandag Middag.
Fik sendt fra en tydsk Frue . . . . . . . . en ganske udmærket
Samling Blomster smagfuldt satte i en Kurv, der var deilige
Cameleer, Roser og Seriner. Skrevet foran i »Eventyr« til
Molard.

4) det er] det først skrevet der 7) og] først skrevet leg 15) saa] tilføjet over
linien 23) Fik] foran er overstreget M Tirsdag 21 23) Frue] først skrevet
Fam 24) smagfuldt] først skrevet smagfuld

Lørdag 21. Inat har aldeles Blomsterne udfoldet sig paa
den Kirsebærgreen jeg i en 14 Dags Tid, med andre Grene
har stillet i Vand i min varme Stue; Veiret er smukt dog heller
ikke i Dag har jeg spadseret. Besøg af Conferentsraad
Drevsen, Familien i Rosenvænget længes efter at see mig.
Idag er det mildt Veir og Solskin. Klokken to fik jeg Besøg
af Fru Collin og af Louise Melchior, de overtalte mig til
gaae lidt ud og vi gik om i Havnegade, lige hen til Livsforsikkrings
Anstalten, jeg følte mig vel efter Touren. Besøg af
Krohn. Middag hos Hen[ri]ques, jeg gik derind og kjørte
hjem. Føler mig ret vel.

Søndag 22. Gik en Tour med Candidat Oksen. Professor
Gades Fødselsdag, skrevet ham til. Brev fik jeg fra Frøken
Bjerring i Aalborg og fra Can: Weber i Odense. Idag skulde
jeg have spiist til Middag hos Moltke-Bregentved, men jeg
vovede ikke i min Sygelighed at komme og holde ud at sidde
ved Bordet; / jeg blev derfor hjemme. Spadserede i Dag lidt
med Cand. Oksen. Besøg af Fru Melchior, som overtalte mig
til at tage til Billes

Mandag 23. Da Hr Westrup ikke var saa vel at han kunde
gaae ud med mig, gik jeg første Gang alene men dog kun
om forbi »Mønten«, jeg var ængstelig ved at gaae alene og
vendte snart om. Brev havde jeg skrevet til Bille at jeg ikke
kom i Dag, men nu fik jeg Mindelse igjen fra Fru Melchior
og jeg skrev et nyt Brev til Bille at jeg mødte. Hans Tjener
kom just og fik da mit Svar med. Fru Lund som besøgte mig
meente det var ikke rigtig at jeg tog der hen, da jeg havde
svigtet igaar hos Moltkes, men det syntes mig at være en anden
Sag. Besøg af Jonas Collin. Klokken halv 6 afhentede
Fru Melchior mig; der var hos Billes sat Stole for mig paa

Trappen. Opgangen de tre Etager faldt mig ikke saa besværlig
som jeg havde frygtet; jeg fik Adgang til Nødvendighed
i Billes Kammer. Jeg traf Hofjægermester Tutein fra Møen
med sin Kone. Ved Bordet indbød han særligt mig og alle
Gjester til at besøge sig i Pintsen. Morits Melchior takkede
for Indbydelsen, da jeg ikke gjorte det i nogen Skaal-Tale.
Den første Skaal var imidlertid for mig, Bille holdt den og
glædede sig over min Fremgang i Bedring, glædede sig ved
at jeg kunde fornemme hvor gjerne mine Venner saa mig og
ønskede mig endnu digterisk Virksomhed. Jeg sad mellem
Fru Bille og den unge S kram. Der var ogsaa en forhenværende
Lærer fra Tuteins paa Marienborg, Hr Benedixen, desuden
Venstremanden fra Rigsdagen Hr Boyesen. Jeg kjørte
hjem Kl halv 9. /

Tirsdag 24. Graat Veir, to Graders Varme. Westrup kom
heller ikke i Dag at gaae med mig; jeg fik nu Besøg af Skuespiller
Scharff og han tilbød at følge mig; vi vandrede et
Qvarteerstid om i Havnegade. Kjørte henimod 4 hen til Collins
til Middag; da jeg var borte kom Fru Melchior og Fru
Koch. Klokken 6½ var jeg allerede hjemme. Iaften gives for
Gade en stor Extraconsert, heller ikke den hører jeg. Da jeg
kjørte hjem fik jeg Diaréh, men den gik dog over da jeg strax
drak et stort Glas Portviin.

Onsdag 25. Graat Veir! kom heller ikke ud i Dag. Brev
fra Fru Melchior om at komme til Middag hos Fru Johanne
Melchior hvis Fødselsdag det i Dag er; jeg skulde blive hentet

1) saa] tilføjet over linien 2) Nødvendighed] først skrevet Nødvenh 6) Indbydelsen]
tilføjet over linien, derunder er overstreget Skaalen 9) jeg] først skrevet
se 9) mine] foran er overstreget han 13) Boyesen] først skrevet Boyensen
15) Graat] G først skrevet Kol

i Vogn og Stole sat paa Trappen, men det er 3 Etager, jeg var
ude igaar og forgaars, skal imorgen til Melchiors og Fredag
til Fru Koch, det blev altsaa at være hele denne Uge ude til
Middag; jeg skrev derfor Brev til Fru Melchior at jeg ikke
kom i Dag. Brev fra Clara Heinke, hun kommer maaskee
med sin Søster og besøger mig i Pintsen. Jeg vil da neppe
endnu have Kræfter til at føre hende om. Besøg af Delbanco
og lidt efter af Frøken Mathilde Ørsted. Hjemme og alene
hele Resten af Dagen og Aftenen.

Torsdag 26. Graat og Tøsnee! kom ikke ud at spadsere i
Dag[.] Fik Brev fra en Adjunct Schmidt i Odense og fra Boghandler
Hempels Efterfølger om at erholde Bidrag til en Julebog.
— Sendt Brev til Hartmann om [at] jeg stemte for Bournonville
til det anckerske Legat i aar. — I Nat, mod Morgenstunden
er Clarinetspilleren Mozart Pedersen, faldet i Canalen
i Nyhavn udfor No 13 og druknede. — Klokken 5 til Middag
hentede Melchiors Vogn mig; de unge Damer der, talte
om religiøse Materier og fortalte mig den yngere Brandes Opfattelse
/ af mig. At jeg i min Barndom og aller yngste Alder
havde været heelt kristen Troende, at jeg siden var kommet
ind i Tvivlens Kampe og at jeg nu stod og ønskede mig tilbage
i min Barnetro. Tilvisse! i den var jeg lykkeligere. Fik mit
Skjermbræt hjem.

Fredag 27. Koldt og blæsende Veir, kom heller ikke i Dag
ud at spadsere. Aviserne mældte at Michael Drevsen fra Silkeborg
var død igaar. Brev fra Fru Hartmann. Middag hos
Fru Koch.

Lørdag 28. Kom heller ikke ud at spadsere i Dag. Besøg af

1) det] først skrevet den 15) faldet] f først skrevet d

Fru Melchior og af Nicolai Bøgh. Brev fra Fru Scavenius om
at bede Fru Eckardt at skaffe en en kolorered Tegning der
viiste en Ridderdames Kostume paa Franz den første Tid,
Fru Scavenius vilde bruge den paa Hofmaskeraden. Jeg skrev
Brev til Fru Eckardt og hun kom strax efter selv op til mig,
og beklagede at hun ikke kunde hjelpe Fru Scavenius, da det
var blevet forbudt paa Theatret at udlevere Tegninger til
Afbenyttelse. Ud paa Aftenen kom Eckardt og bragte et Billede
fra Münchner Billedblad, som han laante mig til Fru
Scavenius. Klistret paa Skjermbrættet. Besøg af Lieutenant
Jöncke. Seent paa Aftenen kom Dr Hornemann.

Marts.

Søndag den 1ste. Var endelig ude at gaae i Dag, men følte
mig meget afvant der med og det blæste saa at jeg havde ondt
ved at staae fast. Sceneknuden i min Haand smerter mig, to
af Fingrene er ganske stive. / Kjørte til Middag ind til Henriques,
da Blæsten var mig for stærk. Neruda og Kone, Juliette,
Valdemar og August Price var der. Besøg af Fru Melchior.
Brev til Fru Scavenius paa Basnæs.

Mandag 2. Koldt Veir men klart, gik lidt med Hr Westrup.
Besøg af Fru Collin som indbød mig til Lørdag Middag, men
bad mig »ikke at komme«, da der skulde spises i den store
Spisestue og der var Træk. Hele Dagen og Aftenen klistrede
jeg paa mit Skjermbrædt. Besøg af Fru Koch, der ligesom

3) viiste] v først skrevet h 4) den] først skrevet det 5) Eckardt] foran er
overstreget Melchior 9) Billedblad] foran er overstreget Bill Char 20) Mandag
2] først skrevet Tirsdag 3

Fru Collin var i stor Beundring over Skjermbrættet. Besøg af
William Bloch (igaar aftes Besøg af Candidat Krohn). Et
smigrende Høfligheds Brev fra den franske Forelæser Molard.

Tirsdag 3. Klart Veir, Solen formeligt varmer; spadseret
med Westrup, men kom meget træt hjem. Middag hos Collins,
sammen med Frøken Andersen fra Thisted, som altid
kommer for seent. Hele Aftenen klistret og klippet paa mit
Skjermbrædt. Seent i seng. Diaréh! —

Onsdag 4. Følt Smerter i Underlivet; Maven spændt. Gik
i smukt Solskinsveir en Tour om i Havnegade; Besøg af den
unge Poet Bauditz som bad mig anbefale ham til at komme
som Under-Secretair med Kronprindsen til Iisland, naar han
i Sommer tager derop til Øens 1000 aarige Fest. Klistret hele
Aftenen til Midnat.

Torsdag 5. Weyses 100 aarige Fødselsdag, Fest i Theatret;
der opførtes Syngestykket: Sovedrikken og et nyt Efterspil
Weyses Minde componeret af Bournonville. Jeg føler mig veemodig
ved heller ikke her at kunne komme i Theatret, jeg
som hører til Weyses seneste Venner og skrev for ham hans
sidste Libretto: Festen paa Kenilworth. Middag hos Melchiors.

Fredag den 6. Smerter i Underlivet. Spadserede lidt, men
blev strax træt. — Besøg af Grevinde Frijs-Frijsenborg. Kjørte
hen til Kochs. Det var endnu ikke mørkt da jeg tog derfra. /

Lørdag den 7. Professor Horneman undersøgte mit Underliv,
dunkede mig ordentligt paa Maven, men han fandt
ingen Haardhed, ikke heller Vand. Medens jeg laae halv afklædt

4) 3] først skrevet 4 9) 4] først skrevet 5 12) han] først skrevet de 15)5]
først skrevet 6

paa Sengen kom Besøg. Det var Moltke Bregentved
med sin ældste Søn, Studenten, ham havde jeg ikke seet siden
han gik barhalset, de maatte da vente til jeg kom fra Lægens
Haand og fik mine Klæder om mig. Greven indbød mig at
komme i Sommer til Bregentved hvor jeg ikke har været i
henved tredive Aar. Vi talte om gammel Tid og de muntre
Dage vi derude paa Landet havde tilbragt sammen. Til Middag
blev jeg i Dag hjemme, men havde det ikke godt om Aftenen.
Fik intet Besøg. Hornemann vilde i Dag overtale mig
til at kjøre hen til Collins og overraske dem, Frøken Ballin
søgte ogsaa at overtale mig, men jeg blev standhaftig og skrev
herom et humoristisk Brev til Fru Collin, som hun modtog
ved Bordet.

Søndag den 8 Koldt og blæsende, jeg følte mig ikke vel,
men gik dog en lille Tour med Candidat Oksen. Fik Besøg af
Fru Bournonville, derpaa af Bournonville og dernæst af Fru
Collin. De vare alle tre henrykte over mit Skjermbrædt hvorledes
jeg havde der ordnet Billederne. Gik til Middag hen til
Henriques, men kjørte hjem.

Mandag 9. Kold stærk Blæst men gik dog et Qvarteer om
i Havnegade i det hvirvlende Støv. Besøg af Eduard Collin,
som jeg forærede et Exemplar af mine Eventyr oversat paa
Fransk af Gregoire. Arbeidede hele Dagen paa mit Skjermbræt,
som bliver roest af Alle, som see det. /

Tirsdag 10. I Dag blev Krandsen heiset paa det nye Theater.
Den dannede en Krone med en svævende Lyre over, danske
Flag rundt om øverst oppe og ligesaa med Flag øverst om
hele Bygningen. Klokken 1 indlededes Festen med Melodien
»Kong Christian!« jeg gik med Hr Westrup noget tidligere
der forbi, nu blev det Regnveir og da jeg om Middagen var

hos Collin fygede Sneen og laae hen over Tage og Brosteen.
Besøg af Paludan Müller, igaar og nu i Dag, i Anledning af
Bournonvilles Reiseplan.

Onsdag 11. Deilig klar Luft og Solskin. Besøg af Hr Moritz
Melchior. Senere kom Fru Melchior og gik en Tour med mig.
Sneen laae paa Trægrenene inde i bothanisk Have, det saa
malerisk ud. — Middag inde hos Henriques, sammen der med
Gades og Ersløws. Gade yttrede at han ikke var enig med mig
at Bournonville fik Digter Legatet, da det ikke var correct,
Digter laae under hvad der gaves ved Ordet. Forresten indrømmede
han at Bournonville var Een af de Betydeligste som
havde erholdt Stipendiet. Jeg klarede imidlertid min Anskuelse.

Torsdag 12 Deiligt Solskin afvexlende med Sneebyger. Een
Grads Kulde. Gik med Westrup om af Holbergs og Heibergsgade
hjem over Torvet. Middag hos Melchiors med
Lunds og Blochs. — Studenter-Carneval i Casino.

Fredag 13. Solskin; spadseret lidt. Besøg af Fru Scavenius
som fortalte om Maskeraden ved Hoffet. (Oxholm har paa
Indbydelses Kortene skrevet Bal en Masque istedet for Bal
mascé som har fraperet de fremmede Diplomater.) Besøg
af Villiam Bloch. Klistret paa Skjermbrædtet; iøvrigt følt mig
nogenlunde vel i Dag. / Middag hos Fru Koch. Besøg af Jonas
Collin.

Lørdag 14. Solskinsveir; spadseret med Vestrup, om i
Havnegade. Blev hjemme hele Dagen og arbeidede ivrigt paa
mit Skjærmbræt. —

10) hvad] foran er overstreget hvad hva 11) Een] først skrevet den 11) af
de] tilføjet over linien 11) som] først skrevet af 20) som] ms. har skom 22)
Besøg] foran er overstreget Fik

om Thorvaldsens Elskede i Rom, da hendes Portræt
kom i Søndagsposten den 29. —

Fredag 20. Regnveir. Brev fra Frøken Raasløff i Rom.
Brev fra Grevinde Holstein, som er kommet ind til Byen men
ikke aflægger Besøg uden hos Majestæterne og hos H. C. Andersen,
skriver hun. Sendt Svar-Skrivelse til Redacteur Sørensen
at jeg Intet vidste at fortælle om Thorvaldsens Kjæreste,
men at Digteren Ludvig Bødtker der i flere Aar var Omgangs
Ven med Thorvaldsen maatte kunne give de bedste Oplysninger.
Middag hos Fru Koch, Captainen (Henny Koch)
var allerede ude paa Søen igjen saa at jeg ikke fik ham at see
før om nogle Dage, han er blevet Prinds Valdemars Hovmester.

Lørdag 21. Meget smukt varmt Solskin. Spadseret med
Westrup, derpaa fik jeg Besøg af Jonna Stampe; da hun var
borte kom Fru Collin med den smukke Kala der var sendt
hende fra Thisted og andre Blomster, hun havde med sig
Frøken Ness og den afdøde Urban Jørgensens Kjæreste. — Jeg
blev nu træt af at forklare og fremvise mit Skjermbræt Arbeide;
de gik og et Bybud bragte et deiligt rødt blomstrende
Rosentræ og en praktfuld hvid Camelea. Lidt efter kom Søstrene
Fru Parknes, (gift med to Brødre) de talte dansk og
den Ene bragte mig et Brev fra deres Moder i Wien. Klokken
blev henimod tre og Harriet og Anna Melchior kom med
aaben Vogn og vi kjørte ud af Vesterport til Jernporten og
hjem ind af Gothersgade, jeg saae nu at Rosenkilde havde
ret med, at han fra sin Bopæl paa hiin Side Peblingesøen

3) Fredag] først skrevet Torsdag 12) før] først skrevet om 20) rødt] tilføjet
over linien 22) Parknes ɔ: Packness

Torsdag 26. Smukt Solskinsveir; spadseret om i Havnegade
med Vestrup. Det er aldeles foraarsagtigt. I Brevet fra Scudder,
forleden Dag var Anviisningen paa 15 L℔ 4 Schilling jeg
fik i Dag disse vexlet i 137 Rdlr 2 ȋ. Middag hos Melchiors.
Stort Selskab, Ploug og Kone, Gade og Fru Gade, Bloch og
Frue, Fru / Bille, Digteren Munch og Frue, hende havde jeg
tilbords. Henriques og Frue, Tvermose & & — vi kom først
til Bords Klokken 6 og sad over to Timer, jeg blev meget
træt; talte en Deel med Fru Ploug og blev tilsidst meget anstrængt.
Klokken var 9 før jeg kom hjem.

Fredag 27. Graat og nogen Blæst dog gik jeg lidt ud, men
med Besvær. Besøg af Robert Henriques, derpaa kom Etatsraad
H. P. Holst, med den svenske Digter, Provst Mellin,
som jeg ikke i mange Aar har seet og talt med. Lidt før de
kom havde [jeg] Besøg af Baron Stampe som ikke i to Aar
har besøgt mig. Senere kom Fru Sødring og talte om Theater
og og om gamle Tider; Alle maatte de see mit Skjermbret,
som da blev roest nok. Jeg er iøvrigt slet ikke vel i Dag,
Spadseretouren trættede mig og de mange Besøg tog paa
Kræfterne. Jeg føler Trykken og Ilde rundt om i alle Lemmer.
— Middag hos Fru Koch. Capitain Henny Koch var
hjemme.

Lørdag 28. Sendt Brev til Scudder i New York, deri to
Portrætter af H. C. Andersen til de to unge amerikanske Damer
som have udgivet Hans Andersens Wishhes for Children.
Idag blev Lumby med stor Stads begravet. Fru[e] Kirke og
hele Veien fra den forbi Tivoli og ud til Kirkegaarden var opfyldt
af Mennesker. Besøg af Nicolai Bøgh, som nu i Paasken

16) Sødring] foran er overstreget Søddring

reiser hjem til Fyen. Middag hos Henriques, sammen med
Musikeren Lund. Fernanda spillede smukt af Hartmann,
Gade og Bethhowen; det var en saa stærk Blæst da jeg gik
der ind at jeg maatte støtte mig paa Robert Henriques. Kom
hjem Klokken syv, det var da endnu Dag. /

Søndag 29. Regn og Graat, kom ikke ud at spadsere, og
spiiste hjemme hos mig selv til Middag. Besøg af Bournonville.
— Lidende og daarligt Humeur.

Mandag 30. Gik en lille Vandring om i Havnegade[;] var
i øvrigt hele Dagen hjemme uden at føle Trang til at bestille
Noget.

Tirsdag 31. Mildt Veir! spadserede og blev derpaa afhentet
af Fru Melchior og kjørte over Langelinie ud til Rolighed,
hvor Buskene nu grønnes; hvide, gule og blaa Crocus
blomstrede. Jeg bragte min syge Epheu-Ranke derud for i
det Fri at komme til Kræfter og Friskhed. Derfra kjørte jeg
hen til Etatsraad Collins, hvor gamle Frøken Reimer og en
Frøken Friis fra Jylland, (hendes Veninde), var til Middag.
Hjemme Besøg af Eckardt, han blev forlænge saa at jeg blev
meget træt. Tidligere paa Dagen havde jeg Besøg af Scharff
der bliver meget feed og sværlemmet, det klæder ham ikke
godt. Ungdoms Friskheden er borte.

April.

Onsdag den 1ste. Føler mig ganske ilde i Dag; Knugen
om Mellemgulvet. Veiret graat og regnfuld; der kom ingen
Hr Vestrup for at gaae med mig, heller ikke Barberen

3) Bethhowen] ms. har ved linieskifte Beth-/ howen 12) Mildt] først skrevet Smukt

indfandt sig. Jeg fik imidlertid Besøg af Fru Puggaard, som
bragte mig en deilig Bouquet Roser og to Urtepotter med
Violer. Hun vilde i Dag gratulere til imorgen. Med Posten
kom i en Pakke fra Italien Violer og Camelier; jeg kjendte
paa Udskriften at det var / fra Fru Jericau i Rom. Blomsterne
vare aldeles fladtrykte og knækkede, uagtet de vare
svøbte i Bomuld, men Farverne vare der og flere af de grønne
Blade, ligesom Violerne vare friske. Nu overraskedes jeg ved
et Besøg. Frøken Anna Bjerring traadte ind i Stuen; hun var
imorges kommet til Byen og boede i Uttenreiters Hotel, hun
var meest kommet for at hilse paa mig [paa] min Fødselsdag,
sagde hun. Hos Dronning[en] havde hun allerede været,
Hendes Majestæt havde talt særdeles venligt om mig, ligesaa
Comtesse Reventlau. Frøken Bjerring bragte mig en lille
Bouquet fra Vensyssel. Jeg blev træt ved at tale saameget og
følte Smerter. Efter hende kom Fru Pastorinde Vedel fra
Søllerød, Hartmanns Datter hun bragte ogsaa en lille Bouket.
Da hun var borte kom Fru Conferentsraadinde Koch. Fik
sendt fra Delbanco: Træk af Thorvaldsens Konst[n]er og
Omgangsliv af Carl Frederik Wilckens. Blomster fra Rom
sendtes mig af Fru Jericau.

Torsdag den 2den April. Det er netop i Dag Skjærtorsdag,
som da Slaget blev holdt paa Reden. Jeg var meget alvorsfuldt
stemt paa denne min 69 Aars Fødselsdags Morgen og
følte mig slet ikke vel. Da jeg kom til Vinduet, laae Skibet
udenfor med udhængte Flag, men Danebrog var paa halv
Stang, det var Dødstegnet, og ikke glædes Tegnet, det forsteinte

12) havde] først skrevet og 13) Hendes] først skrevet og 22) 2] først skrevet
an

mig og jeg tog det som et ondt Varsel uagtet jeg kjæmpede
mod denne Overtro, jeg udtalte det [til] Venner som kom
og de søgte at forklare det ved at det var den stille Sorgens
Uge eller at Skibets Fører havde det saa for en eller anden
afdøds Skyld. Eckardt og Scharf kom med en smuk Skaal,
i hvis Bund var malet friskt Bøgeløv, Anemoner og Violer. —
Fra Cultusministeriet laae et hjerteligt Brev til mig underskrevet
Hall, det mældte mig at Kongen den 31 Marts havde
udnævnt mig til Conferentsraad, men at Diplomet / skulde
udstedes under Datoen den 2den April. Den kjære, velsignede
Konge har igjen villet forundt mig en Glæde. Jeg fik ikke Lov
imorgenstunden at komme ind i min forreste Stue, Frøknerne
Ballin havde der arangeret noget festligt. En ung Student
. . . . . . . . havde malet to Børn der rakte en levende Bouquet
ud af Billedet, uden om de to vare flere Eventyr Figurer anbragt.
Nattergalen med sin Chineser, Tommelise, Toppen og
Boldten &, øverst Storken med udbredte Vinger. Et heelt
Blomster Flor stod paa Gulvet foran, Azalie fra Fru Koppel,
et blomstrende hvidt Træ fra Frøknerne, mørkerøde Roser
fra Fru Ruben, lyserøde fra Candidat Oksen. Et heel Blomsterbord
fra Fru Melchior; mange Bouquetter, fra Sophie og
Juliette Price, Fru Bille, Fru (Carl) Reitzel, Fru Lund & &.
Guldsmed Mikkelsen sendt[e] mig virkelige Paaskeæg med
Indskrift: røde Kinder! — Sundhed den 2. April 1874; »til
Eventyrets Konge«. Svovlstikker fra Frøken Sophie Melchior,
en Kasse med d eau de Cologne fra Israel Melchior. Der kom
Telegram fra Carl Melchior i Aarhuus, fra Familien Brandt

11) villet] først skrevet vildet 14) . . . . . . . . ɔ: Lauritz Daniel Christensen
24) Sundhed] foran er overstreget Even

i Amsterdam, fra Boghandler French i Leipzig og fra den
grevelige Familie paa Holsteinborg. Besøg fulgte Besøg: Gade
og Frue, Professor Scharling, Bournonville, Sophus Bauditz
med Blomster, ligesaa Student Winther; Fru Bloch og William
Bloch, Jonas Collin, Apotheker Benzon, Henriques og
Frue, Døttre og den ældste af Sønnerne. / Klokken omtrent
fire kom i øsende Regn, Kronprindsen gaaende med Paraply
og lykønskede mig til Dagen og den anden April, hilsede
fra sine Forældre og sin Hustru. Vi talte længe sammen og
da jeg vilde vise ham mit Skjermbræt som jeg havde svært
ved at bære, fra Sovekammeret ind, kom Kronprindsen og
bar for mig. Medens han var og saae det kom Etatsraad
Collin med Kone, hun vilde ikke gaae ind da hun hørte
Kronprindsen var her, med Etatsraaden gik [jeg] ind og vi tre
talte da sammen. Da Kronprindsen var borte kom Fru Collin
ind. Klokken 5 hentede mig Melchiors Vogn og halv sex
gik vi tilbords. Der var Blochs, Billes, Lunds, William Bloch,
Henriques &[;] Bille udbragte smukt min Skaal, og fremhævede
at Kongen havde givet mig den Hæders Tittel som blev givet
Øehlenschlæger og Thorvaldsen. Talte om Slaget paa Rheden
der laae den nuværende Slægt saa langt langt tilbage, men
min Fødsel saa nær, som nu Tydsklands Krig med Frankerige.
Jeg takke[de] for Skaalen; og en Sang til mig af Nicolai Bøgh
blev sjunget. Klokken halv ni kom jeg hjem, ledsaget, i Melchiors
Vogn, af Jonas Collin. Der var en deilig Blomster
Duft, Fru Jerichaus Cameleer fra Rom havde løftet sig noget,
Farverne vare friskere; jeg hjembragte en Laurbærkrands
med hvide og røde Baand, som var sat paa mit Hovede af den
lille Charlotte og Poul Melchior, Violer i en Krands havde
jeg af Frøken Fränkel, den unge Digter Bauditz havde

bragt mig smukke Crocus, der laae flere Breve og Telegrammet
fra Holsteinborg. Frøken Bjerring bragte mig i Dag et
lille broderet Ther[m]ometer. Fru Søddring sendte to af sine
Portræt Kort, bragt mig ved hendes yngste Søn Marius, / den
lille Fyr, som engang skrev Eventyr; han havde et freidigt
godt Udseende. Skuespiller Emil Poulsen sendte mig sit Portræt-Visitkort.
Hele Aftenen var jeg [i] en stille, glad Stemning.

Fredag 3 April. Igaar lidt Solskin om Morgenen, opad
Dagen Regn og altid Regn, i Dag er Veiret bedre men dog
graat med Byger. Besøg af Grosserer Moritz Melchior; derpaa
kom Digteren Carl Andersen og hans Kone, senere Fritz
Hartmann med sin unge, nette Kone. (jeg glemte anføre
mellem Besøgene igaar, Digteren Munch med Frue og deres
lille Datter Helga, som var klædt i norsk Jente Dragt, med
løst flaggrende Haar. Hun bragte mig blomstrende Forglemmigei.)
Nu i Dag kom Rigmor Stampe, som igaar med sin
Morfaer havde været paa Ellekilde og der, i Skoven, plukket
Mosarter og samlet disse i en lille smagfuld Kurv som hun
bragte mig. Modtog med Posten et meget smukt Digt fra en
Skomagersvend . . . . . . . . her i Byen. (Igaar fik jeg flere
Digte fra mig ubekjendte Damer). Imorges bragte der næst
Posten mig Brev fra to unge Piger i Magdeburg, som lykønskede
mig til min Fødselsdag, desuden fik jeg Brev fra
Nicolai Bøgh. Middag hos Conferensraadinde Koch.

Lørdag 4. Solskin men nogen Blæst; spadserede om i Heibergsgade
og over Torvet hjem; kjørte siden med Fru Melchior
ud af Nørreport ind af Øster. Besøg af Fru Hartmann,

1) flere] først skrevet m 21) . . . . . . . . ɔ: Fr. Rasmussen

ligesaa af den unge Fru Brandes som bragte mig en deilig
Rose og Forglemmigei. Conferensraad Drevsen var her og
meget henrykt over mit Skjærmbræt. /

Søndag 5. Brev fra Veber i Odense. Smukt Veir, spadseret
og gik senere ind til Henriques hvor jeg var sammen med
Professor Høedt, Magnus, Frøknerne Price og Frøken Bjerring.

Mandag 6. Besøg af Componisten Hartmann, senere kom
Kammerherre Bille-Brahe med Frue, født Comtesse Marie
Moltke Bregentved; da jeg viiste dem mit Skjermbrædt faldt
dette om og stødte mit venstre Skinnebeen. Jeg var iøvrigt
meget træt da jeg havde siddet i to Timer for Historiemaler
Lund, der tegnede mit Ansigt til Afbenyttelse for Loftdecorationen
i Viborg Kirke hvor de fire store og tolv smaae Profeter
skulle fremstilles; jeg skal være een af de store med Glorie
om Hovedet. — Blev indbudt til Melchiors til Middag, men
jeg følte mig træt og blev hjemme. Efter Bordet Besøg af
Carl Bloch, som syntes godt om Skjermbrættet; derpaa kom
Hr Moritz Melchior. Blev oppe til Kl eet og klistrede.

Tirsdag 7. Graat Veir. Spadserede og talte paa Veien med
Hultmann der skrantede. Fru Melchior kom senere og vilde
hente mig med sin Vogn til en Kjøretour, men jeg var saa
nerveus i Brevskrivning at jeg ikke tog mod Tilbudet; fik
imidlertid skrevet og afsendt Brev med mit Portræt til Skomagersvend
Rasmussen, der sendte mig et smukt Digt paa
min Fødselsdag. Sendt Brev til Cultusministeren Hall med
Tak for hans Skrivelse og Meddelelsen at jeg paa min Fødselsdag
var blevet Conferentsraad. Brev til Candidat Veber

20) 7] først skrevet 6

i Odense. Middagen tilbragte jeg hos Melchiors, der var slet
ingen Fremmede; blev hentet med Vogn der hen og tilbage
igjen /

Onsdag 8. Kongens Fødselsdag. Graat Veir. Brev fra Fru
Scavenius paa Basnæs. Besøg af Enkedronningens første Hofdame,
Overhofmesterinde Rosen. Hun var meget venlig og
bad mig ved Afskeden om at laane et Par af mine illustrerede
Eventyr, hun fik den franske Udgave og to paa Engelsk, da
hun var borte kom min sædvanlige nerveuse Angst om der i
disse Bøger, der have været laant ud til Andre, maaskee var
glemt Brev, Skrift eller andre Sager, der ikke skulde være der.
Phantasien løb over hos mig til halv Galskab, jeg udtænkte
mig de forunderligste Ting. — Besøg af Fru Julie Raben, som
ikke før har besøgt mig; efter hende kom Conferentsraadinde
Koch. Middag hos Collins, jeg havde tænkt paa at gaae derhen,
men heller ikke i Dag blev der noget af, jeg var saa træt
af Besøgene og følte dertil Smerte i Laar og Hofte, saa at jeg
tog en Vogn. Hos Collins var Grev Lerche til Lerchenborg,
Dr: Studsgaard og Peter Müller. — Sendt Brev til Grosserer
Adler at jeg ikke var rask nok til at komme til Mødet imorgen
om Indsamlingen til Theatrets kunstneriske Udstyrelse. Læste
til Aften i Berlingstidende at igaaraftes lidt efter Klokken 8 er
Maleren Kaulbach død i München, død af Kolera! jeg blev
meget bedrøvet. Han var mig altid saa venlig og god. Jeg
skulde boe hos ham naar jeg igjen kom til München, var en
Aftale. Skeer det, ja da bliver mit Kammer der en Grav og
jeg en Død hos den Døde.

Torsdag 9. Nerveus og febril! Angst for at leve, Angst

23) død af] foran er overstreget Jeg 28) leve] derefter er overstreget A

for at døe. Vognen fra Melchiors hentede mig, Melchior vilde
til Aften reise til Hamborg for at være med til at feire sin
Søster Søn Marcus Bryllup. Fru Melchior betroede mig at
hun vilde overraske sin Mand med at / reise med; hun bad
mig meddele det i en Skaaltale ved Bordet. Jeg holdt den,
men Melchior syntes ikke at holde af Overraskelser; han
havde selv bedet hende meget om at tage med, nu var det
ham saa uventet. De reiste Klokken 7 og da Vognen kom
tilbage fra Banegaarden kjørte jeg hjem. Besøg af Frøken
Brandes.

Fredag 10. Ikke vel, meget tungsindig; der kom Bud
fra Melchiors om at kjøre med de unge Damer, men jeg
havde ikke Lyst til nogen Ting, heller ikke at tage hen til
Fru Koch, jeg vilde blive hjemme. Doctor Collin kom imidlertid
og overtalte mig til at tage ud. Jeg kjørte da med de
unge Damer over Langelinie ind ad Nørreport hen til Fru
Koch. Om Aftenen hjemme fik jeg Besøg af Candidat Oksen,
som fortalte at han havde sendt mig Brev paa min Fødselsdag
jeg veed ikke af at have erholdt noget. Bud fra Kongen at
hans Majestæt og Dronningen vilde see mig imorgen henimod
halv to. Jeg skrev Brev til Louise Melchior om at erholde
deres Vogn.

Lørdag 11. Regnveir. Brev fra Louise at Vognen var til
Tjeneste; lidt efter kom en Lakei fra Kongen, at hans Majestæt
vilde sende mig Vogn, jeg afsagde da Melchiors Vogn.
løvrigt var jeg syg og lidende, meget nerveus og havde stor
Angst for at tage Afsted. Dr Theodor Collin var ved Paaklædningen

15) og] først skrevet til 17) Koch] først skrevet Kochs 21) erholde] foran er
overstreget f 24) kom] derefter er overstreget Afbud

og hjalp mig. Den kongelige Vogn var kjendt
mange Gaaende stillede sig og hilsede og ved Amalienborg
kom hele Vagten ud. Von Holten havde Jour, jeg hvilede
mig først lidt hos ham og kom derpaa ind i den store Sal
tæt ved / hvor Kongen, Dronningen, Kronprindsen, Kronprindsessen,
den lille Prinds Christian, Prindsesse Thyra,
Prinds Valdemar og en Broderdatter af Kongen, (fra Lippe
Detmold). Vi satte os jeg blev der over en halv Time; Samtalen
gik i alle Retninger, om Kaulbach, om min forrige Sommerreise,
om Hanoveraneren der skal begraves imorge[n] og
omkom ved at rædde en dansk Dreng der faldt i Kastelsgraven;
vi talte om Bournonvilles Reise for det anckerske
Legat. — Klokken henimod tre kom jeg hjem. Ved Ankomsten
og Bortgangen trykkede de mig Alle i Haanden. — Middag
hjemme. Sendt Brev til Hr Frost, Medredacteur af the Standard.
Besøg af Fru Collin og Jonas Collin.

Søndag 12. Graat og koldt. Spadseret lidt med Candidat
Oksen. Besøg af Frøken Bjerring, som reiser imorgen. Sendt
Confirmations Hilsen i Brev til Guldsmed Michelsens Datter
som confirmeres i Dag. Besøg af Conferentsraadinde Koch.
Gik ind til Henriques og efter Bordet kjørte jeg hjem. Besøg
af Nicolai Bøgh, som er kommet hjem fra sit Besøg hos
Forældrene i Fyen; samtidig Besøg af Candidat Krohn. —

Mandag 13 Meget stærk Blæst og koldt, man raadede mig
til at blive hjemme i Dag. Den unge Student Søborg, Slægtning
til Vestrup kom for første Gang at spadsere med mig,
men jeg havde for i Dag opgivet det. Besøg af Frøken Bjerring,

7) fra Lippe Detmold ɔ: hvis moder var en prinsesse af Schaumburg-Lippe 10)
Hanoveraneren ɔ: Richard Günther 10) imorge[n] ms. har imorges

som i Eftermiddag i dette stormende Veir gaaer med
Dampskibet til Aalborg. Besøg af Nicolai Ørsted med Kone.
Mod Aften kom Louise Melchior, Thea og Birgitte og bragte
Hilsen, samt læste et Brev fra Hr Moritz Melchior; han forlader,
med Frue, Hamborg i denne Aften og vi kunne vente
dem imorgen Formiddag. Fik fra Delbanco en heelt Aargang
af Illustreret Tidende til at klippe itu og sætte paa mit
Skjermbræt, dette Arbeide optog hele Dagen. Jonas Collin
besøgt mig, lige saa Doctor Theodor Collin, begge fortalte
at Veiret ude var slet. /

Tirsdag 14. Melchiors ere, uagtet det stormende Veir, gaaet
med Dampskibet fra Kiel og i Formiddag indtrufne her.
(Igaar Formiddags Besøg af Hr Frost som boer lige over
mig og er Correspondent for the Standard; han kaldte sig
Reise-Secretair for Napoleon og har i »Nær og Fjern« skrevet
smukt om Keiseren i Fangenskab paa Wilhelmshöhe og i
England. Hr Frost er en Søn af Dr Frost i Præstø, som jeg
har seet paa Nysøe. Han vilde telegraphere, om mit Befindende,
til the Standard, sagde han jeg følte mig tvungen ved
at føre Samtale med en Referent. (Senere kom Eckardt som
varede mig for at indlade mig for meget med den unge Mand.)
Klokken halv fire kom Jonas Collin og med ham gik jeg
første Gang hen til Collins i Tvergade, min længste Vandring
i halvandet Aar; det faldt mig ikke besværligt, Veien syntes
mig heller ikke for lang. Jeg var sammen der med Fru
Jette Petersen og kjørte hjem. Tidligt paa Aftenen fik jeg
Besøg af en Journalist Frey fra Berlin og en ungarisk Digter

4) han] først skrevet de 6) en heelt] først skrevet et heelt 14) Correspondent]
først skrevet Med 21) at] først skrevet den

Norden fra Pest de bragte mig Brev og Hilsen fra Digteren
Auerbach og talte meget smigrende at Navnene Thorvaldsen
og Andersen vare de to største og meest Bekjendte af danske
Navne i Udlandet. De kom igaar og reiste i Dag begge til
Stokholm, hvorfra den ene gik til Petersborg, den anden
til London.

Onsdag 15. Smukt Solskin. Opad Dagen Besøg af Henriques,
jeg bad ham ledsage mig, da jeg vilde forsøge paa at
gaae hen til Melchiors, vi gik, men henimod Holmenskirke
var jeg allerede træt, da kom tilfældigt Fru Melchior med
Harriet og Anna i deres Vogn og vilde hente / mig til en
Kjøretour, jeg steeg op og vi kjørte over Langelinie til Rolighed
og samme Vei hjem. Om Aftenen Besøg af den Student
Christensen som har tegnet det store Eventyr Billed der blev
ophængt i min Stue den 2den April; han bragte mig nu en
mindre Tegning deraf, colleurert, jeg forærede ham den illustrerede
Eventyr Udgave illustreret af Petersen, de to Bind.

Torsdag 16 Iaftes og tilmorgen er Maven daarlig jeg føler
Kulde og Træthed. Besøg af Digteren Etatsraad H. P.
Holst, som førte Normanden Monrad med og vilde at jeg
skulde være med som Een af Indbyderne til Hartmanns Fest.
Om Aftenen læste jeg tilfældigt i en gammel Folkekalender
en smuk Fortælling af H. P. Holst »Fast Tro«, den rørte mig
saa at jeg skrev Brev til ham, som jeg vil afsende imorgen.

Fredag 17. Var ikke ude at spadsere; Maven ilde opgav at
tage til Fru Koch. Fik et Telegram fra Storhertugen af Weimar,
han ønskede at erfare om mit Befindende. Det rørte
mig meget; vi have ikke staaet i Brevvexling siden sidste

1) Norden ɔ: Nordau 17) illustreret] først skrevet af

tydske Krig mod Danmark; jeg har tidt været bedrøvet over
at Alt var brudt mellem os og jeg kunde ikke blive enig med
mig selv om jeg dog ikke engang skulde skrive til ham. Nu er
han saa deeltagende og god at han er den som først nærmer
sig. Jeg skrev strax et Telegram, som jeg med Brev til Etatsraad
Collin bad denne at give i bedre Tydsk. Theodor bragte
det og besørgede Telegrammet paa Contoret. Fik Brev fra
Hr Frost om at laane mine Eventyr, jeg sendte ham da
som Foræring de to Bind som Petersen har illustreret. /

Lørdag 18. Kom heller ikke ud at gaae i Dag da Veiret
var saa blæsende. Besøg af Hr Frost der læste en Artikkel
han har skrevet om mig til »the standard«, den var ikke ganske
correct og jeg udpegede Eet og Andet, som jeg bad ham
forandre. Besøg af Fru Melchior og Thea.

Søndag 19. Brev fra Frøken Bjerring. Fik fra Delbanco
tilsendt Nummeret for i Dag af illustrerede Tidende, hvor i
Bøgh har skrevet om sit og mit Besøg hos Kaulbach. Besøg
af Fru Koch, ogsaa af Dr Hornemann, hvis Fødselsdag det er
i Dag. Foræret ham et Exemplar af den amerikanske Udgave
af Only a fidler. — Middag hos Henriques med Collin-Lund,
gik derind med Robert, men kjørte hjem. Besøg af Grosserer
Morits Melchior som bragte mig en tydsk Gjengivelse af mit
Brev til Storhertugen af Weimar.

Mandag 20. Kjørt med Fru Melchior ud til Rolighed, ud
over Langelinie og hjem. Middag hos Etatsraad Collin med
Baron Stampes, Professor Schytte hvis Fødselsdag det var i
Dag, desuden var Viggo Drevsen med Kone. Jeg gik der hen

2) Alt] derefter er overstreget h 4) god] først skrevet godt 16) Nummeret]
foran er overstreget et 26) Schytte ɔ: Schiødte

og kjørte hjem. Besøg i Formiddags af Professor Krohn som
fandt mit Skjermbræt meget kunstnerisk sammensat.

Tirsdag 21. Skrevet og afsendt Brev til Storhertugen af
Weimar, det første til ham i mange Aar. Blev afhentet i
aaben Vogn af Fru Melchior, Frøken Anna og Fru Bloch
var med vi kjørte til Rolighed, det var saa varmt i Haven, at
jeg maatte kaste mit Halsklæde. Da jeg kom hjem var jeg
meget træt og faldt isøvn i Stolen. Middag blev jeg hjemme. /

Onsdag 22. Meget smukt Solskin, 15 Graders Varme i
Skyggen. Besøg af Hr Moritz Melchior, som i Dag spiser hos
Kongen. Besøg af Grevinde Holstein, som gjentog Indbydelsen
at komme [til] Holsteinborg og at tage Een med, f Ex
Nicolai Bøgh. Besøg af Frøken Lütken, Slægtning af Bispinde
Martensen, som kom med to unge Engelænderinder, som
sværmede for mig. Tog en Vogn og kjørte hen til gamle Fru
Ørsted, som blev glad ved at see mig. Tilaften Besøg af Johan
Krohn.

Torsdag 23. Imorges da jeg sat afklædt og vaskede mig
kom Thorvaldsens gamle Tjener Wilken og vilde tale med
mig, jeg kastede en Frakke om mig, for at han ikke skulde
vente, han havde nogle skrevne Vers, til forskjellige Tider
henlagte paa Thorvaldsens Grav og troede at jeg maaskee
kjendte Haandskriften, det jeg ikke gjorde. Jeg sad uden
at have Brystlap eller Vat paa Brystet og begyndte der at blive
iiskold! saa jeg maatte afbryde Besøget og følte mig ganske
ilde, senere fornam jeg stærk Tryk i Brysthuulheden og hvor
Leveren sidder; Fru Melchior med sin Vogn afhentede mig
til Rolighed hvor jeg spadserede om i Haven, halv fem vare
vi paa Høibroplads, spiiste der og hørte af Moritz Melchior,
der igaar var til Middag hos Kongen at han der havde talt

nerveus Spænding da jeg gik derover. Robert Henriques blev
hele Acten udenfor, at han efter den strax kunde hente en
Vogn. Directeur Andersen fra Casino kom til mig uden for
Parquettet og tiltalte mig ret deeltagende, ligesaa Oberst von
Holten som stod uden for Theatret, Robert fulgte mig hjem
til Vogns her traf jeg Tandlæge Juan Voss som bragte mig
en Bouquet fra sin Frue. /

Søndag 26. Smukt varmt Solskinsveir. Gik med Candidat
Oksen hen til Moltke Bregentwed, der hjerteligt modtog mig
og vi aftalte at jeg kom til Bregentved, om Gud vil, i Juni
henimod den 12. Grevinde kom ned fra sine Værelser for
at hilse paa mig og senere fulgte hun og Greven mig op af en
lille Løntrappe til sin Svigermoder Kammerherinde van
der Maase, der paa Fredag bliver 79 Aar; vi talte om gamle
Tider. Oksen fulgte mig igjen hjem og ud paa Eftermiddagen
hentede Robert Henriques mig til sine Forældre og ledsagede
mig igjen hjem efter Bordet; jeg fandt Luften kold. — Stadigt
har jeg Smerter i Leveren og i Hjertekulen. Brev modtog jeg
i Dag fra Frøken Bjerring.

Mandag 27. Koldt graat Veir; en Hagelbyge, derpaa Solskin;
kjørte med Fru Melchior ud og tilbage over Langelinie
til »Rolighed«. Anna var ikke ganske vel, jeg fik min Trykken
i Leveren og Johanne Melchior fik sine Underlivs Smerter,
saa vi maatte holde stille og Fru Melchior gik ind i et Huus
og [fik] til hende et Glas Vand. Sendt Brev til Fru Kaulbach
i München. Middag hjemme. Besøg af Admiralinde Wulff
fra Rosenvænget.

Tirsdag 28. Solskin men koldt, kun 5 Graders Varme.

15) Oksen] først skrevet Fra

Jonas Collin hentede mig hjem til sine Forældre til Middag
men det var saa koldt mod Aften at jeg kjørte hjem[;] i Formiddags
Besøg af Fru Bloch med sin lille Poul, han var meget
rar og venlig, ikke sky som før. Fru Bloch lod mig vide at
jeg imorgen kunde faae at see Blochs nye Billede Samson og
Dalila, jeg bestemte Tiden til mellem 11 og 12. Medens hun
var her kom Kammerherre Dalstrøm og Frue fra Aalborg.

Onsdag 29. Regnveir. Gik med Student Oksen hen til
Bloch og saae hans storartede, smukke Maleri Samson og
Dalila. / Sendt Brev til Frøken Clara Heinke i Berlin. Besøg
af Componisten I. P. E. Hartmann. Iaftes og i Dag har jeg
læst nogle af den rusiske Digter Iwan Turgénjevs Fortællinger,
»et overflødigt Menneskes Dagbog«, meget spændende,
ikke at læse af nerveuse, — »Visioner«, aldeles Feber-Phantasi,
blodløs og taageagtig, »Tropmanns sidste Nat«, høist uhyggelig!
»Mumm« derimod er en characteristisk lille Historie. Til
Aften Maven daarlig; ideligt Smerte i Brysthulen og Leveren.
Besøg af Grosserer Moritz Melchior.

Torsdag 30. Solskin men kold Blæst. Fru Melchior hentede
mig ud til »Rolighed«, men [det] blæste saaledes at jeg ikke
kunde gaae i Haven men maatte søge ind i Stuerne. Fik Brev
fra Frøken Heinke at hun og hendes Søster kom til Kjøbenhavn
før Pintsen. Jeg sendte strax Brev til hende igjen. Middag
hos Melchiors, vi sad forlænge ved Bordet, jeg blev træt[,]
at da jeg senere talte en Deel med Bille blev jeg ganske
daarlig. Det varede en uendelig Tid før Kudsk Christian fik
spændt for, jeg kom ganske febril og syg ned i Vognen, havde
svært ved at komme op ad mine Trapper og følte mig slet

16) Mumm ɔ: Mumu

ikke rask hele Aftenen, saa at jeg maatte afbryde den unge
Krohus Besøg hos mig.

Mai.

Fredag den 1ste. Koldt og graat. Kammerherinde van
der Maases Fødselsdag; Cand: Oksen bragte mig Hilsen fra
hende og Tak fordi jeg havde givet hende mit Kort, det
skulde i hendes Album sagde hun. Sendt Brev / til den unge
rusiske Baronesse Stackelberg i Estland. Middag hos Fru
Koch; meget koldt. Nu skiftede vi da Pige igjen, den ny er
fra Svendborg og har aldeles samme Navn som den anden
Marie Andresen; den bortreiste gav jeg en Species. Følte ikke
ret Sympati for den Nye efter hendes Ansigt at dømme, hun
bærer sit Haar som Fru Neruda Normann og er fra Svendborg
anbefalet af gamle Jomfru Ibsen; gid vi nu blive tilfreds
med hende og at hun er opmærksom og skikkelig. Jeg holder
ikke af der ideligt skiftes Piger. Besøg af Johan Krohn.

Lørdag 2. Koldt Veir. Sendt Brev til H. P. Holst og til
Lehnsgrevinde Holstein. Kjørt med Melchiors Vogn ud at
besøge Fru Drevsen i Rosenvænget. Før jeg kjørte havde jeg
Besøg af hendes Mand. Hjemme senere hele Tiden, uden
noget Besøg. Skrev Sang til Hartmanns Jubilæum.

Søndag 3. Koldt Veir; spadseret med Candidat Oksen;
jeg havde netop reenskrevet Sangen til Hartmann, jeg læste
den for Oksen, som fandt den særdeles smuk. Besøg af Capelmester
Pauli paa H. P. Holsts Vegne, da denne i Dag var
reist til Falster, vi talte om Hartmanns Fest, han hørte min
Sang og fik Taarer i Øine, ingen kunde skrive den som

jeg, sagde han. Mit Skjermbræt kaldte han et heelt Eventyr,
ønskede at hvert Blad maatte blive photographeret; det var
værd at udstilles, sagde han, det var bedre end Meget af det
man saae paa Udstillingen. Paa Veien hen til Henriques hvor
jeg spiiste til Middag med Carl og Villiam / Bloch, Fru Bloch
og Nicolai Bøgh, aflagde jeg et Besøg hos Thieles; Fru Thiele
saae meget ældet og medtaget ud. Jeg saae ikke Thiele, han
havde tilmorgen havdt Krampeslag og laae aldeles stille hen.
Hans Hørelse er borte, han hører ikke Lyden af den Bord-Klokke
han selv ringer med. Jeg læste min Sang til Hartmann
for Fru Thiele, som syntes ret at glæde sig ved den.
Hos Henriques vare de alle opfyldte af den og syntes det var
eet af mine heldigste Digte. Alle Herrerne fulgte mig hjem
lidt efter Klokken 7, det var koldt Veir og jeg havde nogen
Besvær ved at gaae. Besøg af J Krohn.

Mandag 4. Koldt graat Veir; kun 4½ Grad Varme. Var
slet ikke ude. Besøg af Fru Hartmann, som var meget kjed
over at hun og Døttrene ikke bleve indbudne til Hartmanns
Fest; jeg læste for hende min Sang og hun brast i Graad. —
Jeg havde ventet at komme iaften i Theatret til Glücks
Iphigenia paa Tauris, men Jonas havde ikke tænk[t] paa
at tage Billet og jeg havde da Ingen at gaae med. Robert
Henriques kom, meget glad, han havde hos sin Musik Lærer
Bendix faaet Jenny Linds Portræt til mig, det kom strax paa
Skjermbrættet. Han tilbød mig at følge mig til Theatret, men
nu havde jeg opgivet det.

Tirsdag 5. Vaagnet tidligt i smukt Solskinsveir, men stod
dog først op henimod 9. Det er 6 Graders Varme. Halv 12

3) sagde] først skrevet man

gik jeg med Student Søborg om ad Holbergsgade til Holmens
Bro og derfra langs Kanalen op til Melchiors det sidste Stykke
og særligt Trapperne op besværede mig. Fru Melchior blev
meget glad ved at see mig. Jeg / blev og spiiste Frokost, læste
min Sang til Hartmann, den de fandt særdeles smuk, ja
Moritz Melchior yttrede at han havde ikke troet jeg var
kommet til at skrive saa frisk og godt igjen. Christian Kudsk
kjørte mig hjem, det vil sige i en Tour ud af Nørreport og ind
af Øster. Gik til Middag med Jonas Collin hjem til hans
Forældre, jeg talte en Deel, blev træt og vilde kjøre hjem;
der var ingen Vogn at faae, jeg gik da med Theodor hjem,
det var en svær Gang og jeg følte mig meget træt. Skrev
Oldingen.

Onsdag 6. Graat kjøligt Veir. Jeg havde Ingen at gaae
med, gik derfor alene, men kun om forbi Mønten, jeg var
ængstelig og usikker ved at gaae. Modtog et smukt hjertelig
Brev fra Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Læst ud Ivan
Turgénjew[s] Novelle Rudin. Den synes aldeles en Skildring
af Høedt; (Fru Heiberg har sagt det.) — Hele Dagen gjenskrevet
Digtet »Oldingen«, jeg læste det for Frøknerne og
Fru Koppel, det syntes aldeles ikke gjøre Indtryk paa dem.

Torsdag 7. Jeg sad i min Stue og hørte længe Nogen røre
sig ude i det forreste Værelse, endligt stod jeg op for at see
om det var Frøknerne eller Pigen og da stod der en daarligklædt
Person med intet godt Ansigt. Jeg gav et Raab: »hvem
er De! hvad vil De, hvor kommer De her!« han sagde Pigen
havde lukket ham ind og sagt jeg var hjemme. Jeg styrtede
ind, Pigen sagde hun havde meldt mig og sagt Manden at

19) Fru] foran er overstreget som

jeg var derinde, det kaldte hun at mælde; jeg var i en nerveus
Bevægelse og fik Manden afsted, der vilde læse en Comedie
for mig, men jeg var ikke længer vel. Hos Melchiors traf jeg
stort Selskab, der var den Dame Carl Melchior boer hos i
Aarhuus, en Fru Birk med to Smaabørn, der var Damer fra
Falster, / Henriques med sin svenske Frue &. Jeg følte mig
meget træt ved Bordet; Jonas Collin kom henimod 7 og
hentede mig til Theatret, vi kjørte i Melchiors Vogn; jeg
hørte de to første Acter af Iphigenia paa Tauris, men efter
disse, da jeg kom ud var jeg saa afkræftet at jeg [ikke] kunde
staae og faae min Frakke paa. Fru Erhard Hansen sang
deiligt Iphigenia, men ikke Ord kunde man høre eller forstaae.
Simonsen var aldeles fortræffelig. Bournonville havde
med stor Virkning arangeret Skytternes Dands, ligesom Furiernes
Optræden. Jonas Collin fulgte mig hjem.

Fredag 8 Følt mig nerveus og ilde, kun sovet lidt, kom ikke
ud at gaae; først henimod Middag gik jeg til Torvet, tog en
Vogn og kjørte til Fru Koch, hun havde ikke sagt mig at hun
den Dag havde stort Selskab, det hun ikke pleier at have, jeg
blev nerveus, afficeret, vilde hjem; jeg var ikke paaklædt til
stort Selskab, jeg skjulte ikke min hele pinlige Stemning, det
gjorde hende ondt saae jeg, hun var inderlig bedrøvet; »jeg
burde have underrettet Dem der om!« sagde hun. Jeg satte
mig ind i Peter Kochs Stue til de Alle kom. Det er jo kun
Børn, Alle De kjende! sagde Fru Koch. Ja det var Børn, nemlig
Vilhelm Bissen med Kone, Octavius Hansen med Kone,
Capitain Bruun med Kone født Rottbøll fra Børglum & —
Capitain er mig en Gaade, han er den eneste af Familien,
jeg slet ikke har nogen Forestilling om, hvilken Natur han er,
eller hvilken Begavelse. Kom træt hjem.

Lørdag 9. Hartmanns Conserten i Casino hvor Indtægten
er bestemt til et Legat der skal bære Hartmanns Navn. Han
var hos mig selv med Indbydelsen til mig fra Comitéen, / men
raadede mig dog fra at komme da der blev umaadeligt
varmt. Kjørte med Fru Melchior ud af Langelinie og hjem
gjennem Vesterport. Jeg har i de sidste Dage lavet en Billedbog
til lille Charlotte Melchior, meest paaklistrede kouleurte
Billeder og skrevet Vers ved hvert. Bogen sendtes hende i Dag.
Besøg af Johan Krohn. (Igaar Brev fra Frøken Heinke hun
kommer den 18 med Dampskibet fra Stettin.) I Dag meget
Svimmel paa Spadseretouren.

Søndag 10. Spadseret med Oksen og følte mig ogsaa i Dag
svimmel, paa Gaden som hjemme. Sendt Brev til Frøken
Heinke, ligesaa til Grevinde Holstein paa Holsteinborg.
(Igaar fik jeg Brev fra Storhertugen af Weimar hans Photographi-Portræt
fulgte med. Jeg kjendte strax hans Haandskrift
uden paa Brevet ligesom Signettrykket i det røde Lak.)
Besøg, ogsaa igaar, af Hr Frost som havde skrevet en Artikkel
om mig til »Illustration« og sendt mit Portræt med. Idag
Besøg af Bøgh som fortalte om den Jubel, hvormed Hartmann
iaftes var blevet modtaget i Concerten at han stod i
Blomster op til Knæerne, beskeden, smilende og mange Damer
raabte, »hvor han er elskelig!« — Besøg af Fru Dalstrøm
med Datter, hun gratulerede mig til de 8000 Rdlr jeg nyligt
havde faaet fra Amerika! jeg blev aldeles forbause[t] da jeg
ikke kjendte der til, hun sagde det stod i Avisen, der staaer
af en Meddeler at jeg har faaet 800 Rdlr, men det var fra
Tydskland for henved tyve Aar siden, det [er] blevet saaledes

25) forbause[t] ms. har forbauscs

lavet om. Foræret vor nye Pige fra Svendborg en Billet til
Kongens Theater for iaften at see Thrymsqviden. / Gik ind
til Henriques hvor der var festlig Middag for Hartmann,
hans Kone var der, Gade med Kone, Søn og Svigerforældrene
Erslevs, samt Sangeren Simonsen med Frue, man havde sagt
mig hun var gammel og ikke kjøn, jeg fandt hende aldeles
ikke gammel, og hun saa meget godt [ud]. Jeg læste for Gade
og Damerne Sangen til Hartmann og Digtet Oldingen, som
tiltalte. Kjørte saa hjem. Sendt Brev til Grevinde Holstein
paa Holsteinborg.

Mandag 11. Besøg af Frøken Sophie Melchior, kjørte med
hende Anna og Louise Melchior ud til Rolighed, Træerne
grønne og Frugtræerne i Blomster. En stor Bouquet Bøgegrene
fra Charlottenlund har Fru Melchior i Dag sendt mig.
Jeg kjørte Damerne til Melchiors Port der kom Israel Melchior
for at takke mig for Billedbogen jeg havde klistret til
lille Charlotte, den skulde nu blive stærkere indbundet. Hjemme
havde imidlertid Fru Drevsen været, men var kjørt ind til
Thieles og kom snart tilbage, det var hendes første Besøg hos
mig; samtidig kom Carl Reitzel for at sige lev vel før han
reiste til et tydsk Bad; Digteren Peter Hansen var med. Brev
fra Candidat Weber, ligesaa fra Helm-Petersen Efterfølger
af Hempel, dernæst et Digt fra en Handskemager Lærling.
Brev fra Fru Thiele at hendes Datter var blevet forlovet
med Dr Peter Müller, Søn af Professor Ludvig Müller.
Over Engeland og Belgien modtog jeg fra den engelske Consul
et Brev fra Grækeren Bikélas der har oversat nogle af
mine Eventyr paa Græsk, det var en smuk lille Bog med Billeder
af / Petersen. Johan Krohn kom ned til mig og var
henrykt over Bogen, at see de bekjendte danske Udtryk i

Eventyrene gjengivet i det homeriske Sprog; han laante den
til imorgen tidlig for at skrive derom et Stykke til »Nær og
fjern«. Til Aften Besøg af Jonas Collin. Gik tilsengs halv
elleve. Besøg af Johanne Melchior med Poul og Charlotte
for at takke for Billedbogen jeg havde klistret og beskrevet for
den lille Pige.

Tirsdag 12. Fik ikke gaaet før henimod Klokken fire da
Jonas hentede mig til sine Forældres Middagsbord, jeg traf
der Fru Ingeborg Drevsen. Da siden Jonas fulgte mig hjem
stod Augusta Thiele ved sine Forældres Vindue, hun saae
lykkelig ud, den unge Brud og da vi hilsede og nikkede rødmede
hun ganske glad. Mens jeg var borte havde Robert
Watt og hans Søster besøgt mig, det er nu tredie Gang han
er gaaet forgjæves.

Onsdag 13 Spadseret om a[d] Holbergsgade, Heibergsgade,
over Torvet hjem. Besøg af P. Hansen som laante den græske
Udgave af mine Eventyr for i »Nær og fjern«, at aftrykke et
Stykke med nøiagtige Accenter. Gik med Krohn hen til Melchiors
til Middag, tog derfra Droske og kjørte hjem. Imorgen
er Familien ud[e] til Middag og Fredag drage de ind paa
Rolighed.

Torsdag 14. Regnbyger; Componisten Hartmanns Fødselsdag,
gik med Student Søborg derover; Trappevæggene
der bleve malede, alle Stole paa Trappeafsatserne vare tagne
bort, jeg kunde ikke hvile og blev meget træt. Hartmann var
i Kirken jeg traf hans Frue og Pastorinde Vedel. Besøg af
Digteren H. P. Holst, som iforgaars kom hjem fra en Forfriskningsreise

4) Johanne Melchior] først skrevet Tirsdag 12 5) takke] først skrevet tage
15) 13] først skrevet den 15) a[d] ms. har at

i Hartzen. / Jeg leverede ham min Sang til
Hartmanns Fest. Senere Besøg af Hartmann og hans Datter
Fru Winding, hendes Mand var med og saae meget vel ud.
Brev fra Frøken Heinke om at bestille to Værelser til hende
i Hotel Gustav hos Fru Nelson i store Kongensgade. Besøg
af Moritz Melchior og Frøken Harriet som bragte mig store
modne Jordbær fra »Rolighed«. Middag og Aften hjemme,
træt og Smerter i Siden.

Fredag 15. Til Morgen Solskin, senere Regn og Tøsnee,
det er kun 2½ Grads Varme. Kom ikke ud at spadsere.
(Igaar Brev fra Hr Gosse, forunderligt skrevet, Adressen til
mig, men i Brevet selv Provst Fog og hans Adresse til Overskrift,
saa at jeg ikke vidste om Brevet var til ham eller til
mig; jeg skrev derom til Provsten, han meente at Brevet var
til mig.) Kjørte hen til Fru Koch; der blev bedet mig om at
staae Fadder paa Søndag til deres seneste lille Søn, jeg behøvede
ikke at komme i Kirken, de vilde der indskrive mit Navn.
Middags Indbydelsen kunde jeg ikke tage imod da Frøknerne
Heinke komme og jeg skal med dem paa »Rolighed«. Det
vedbliver at være meget koldt. Brev til Fru Melchior og Grevinde
Holstein.

Lørdag 16 Besøg af den unge Forfatter Bauditz og en anden
Student, Hr Bogh; Bauditz reiser en lille Tour til Dresden,
jeg gav ham et Kort med til Consul Petit i Lübeck.
Spadseret med Søeborg, det er kun 6 Graders Varme. Maven
spændt, ondt i Mellemgulvet. Besøg af Dr Hornemann. Sendt
Brev til Fru Melchior, faaet Svar gjennem Louise Melchior

4) Frøken] først skrevet Fru 5) Fru Nelson ɔ: Fru Nilsson 22) 16] først
skrevet 17 23) Bogh ɔ: Christopher Boeck

og senere paa Aftenen Brev. Besøg af Nicolai Bøgh, som lovede
at komme til mig imorgen Kl 1 for at ledsage Frøknerne
Heinke paa den kongelige Malerisamling. Robert Henriques
hentede mig ind til sine / Forældre til Middag, vi gik ogsaa
hjem derfra. Sendt Brev til Frøken Heinke i Hotel Gustav.

Søndag 17. Koldt og vexlende Regn og Solskin, de have
vasket Gulv i min forreste Stue, jeg løb ud og ind og følte
mig strax forkjølet. Brev fra Grevinde Holstein. Besøg af Emil
Melchior, som bad mig fra hans Moder indbyde Bøgh til at
spise der med mig [og] Heinkes i Dag. — Candidat Oksen kom
for at spadsere med mig, han fortalte at Frøknerne havde
sagt at jeg fik fire tydske Damer i Besøg og ikke tre; Pigen
havde nemlig bragt den Beskeed at der var kommen fire Damer
sammen! jeg blev ganske overvældet derved, fandt det
særdeles taktløst at komme i saa stort Geleed. Jeg udtalte mig
heftig, var aldeles nerveus. Oksen gik da derhen for at høre
Beskeed og bragt den at de var kun de tre, den fjerde
var et Bekjendskab de havde gjort ombord og Damen var
alt paa Vei til Malmø. Klokken 12½ kom Clara og Otilie
Heinke, som begge vare blevne en Deel gamle, især Otilie,
den musikalske. Den unge Frøken Stahn som fulgte med
havde et ret opvakt Ansigt. Jeg afhentede dem sene[re] fra
deres lille tarvelige Hotel Gustav i store Kongensgade, Fru
Melchior havde sendt sin Vogn, men vi maatte lukke den
da Regnen vedblev og vi nøde ikke megen Udsigt over Søen
fra lange Linie. Melchiors modtoge dem meget hjerteligt,
Middagen gik ret livlig, men i Haven kom de ikke. Emil
spillede for dem af Liden Kirsten ligesaa »Sommerfuglen« af

22) havde] først skrevet var 25) megen] først skrevet meget

Hartmann, senere spillede Otilie Heinke et af sine egne meget
melodiøse, charachteristiske Compositioner; Klokken 8 kom
jeg hjem; / og fandt i min Stue Grev Holstein Holsteinborg
og Grevinden, som ventede paa mig for at aftale mit Besøg
hos dem paa Holsteinborg. — Oksen følger mig til Sorø og
der afhentes jeg af Grevens Fuldmægtig med Vogn.

Mandag 18. Smukt Solskins Veir, dog noget koldt. Gik
med Student Søborg, men følte mig svindel paa den korte
Tour. Kl i kom Vogn fra Fru Skavenius med Tjener; jeg afhentede
nu Frøknerne Heinke og vi kjørte derpaa hen til
Henriques for der at see Blochs Billeder; man var ifærd med
Udfløtning da de imorgen tage ud til Petershøi. Vi kjørte nu
ud til Frederiksberg, gjennem Aleen. Jeg var mat og svimmel
saa at jeg kun naaede hen til Frederik VI Statue, Damerne
gik imidlertid op til Slottet og vi kjørte da om forbi Landbohøiskolen,
Komune Hospitalet og Langelinie hen til Fru Scavenius
hvor Hr Øllegaard var; Fru Scavenius var uendelig
talende, kom ind i Politik, talte om den preusiske Moltke som
var af hendes Familie, at hun var aldeles dansk, hendes Moder
derimod Hanoverinde. Var vred fordi Tydskerne skulde
have Blochs Samson og Dalila. Vi spiiste nu Frokost og jeg
kjørte Damerne hjem. Jeg var meget anstrængt og træt.

Tirsdag 19. Smukt Solskin. Tog en Vogn og kjørte de tre
tydske Damer om af Havnegade, forbi Børsen, over Knippelsbro,
ud paa Amager, over Langebro forbi Jernbanen ind
a[d] Nørre [port] og hen til Udstillingen hvor jeg slap dem.
Da jeg kom hjem var Fru Melchior der og ventede mig[,] hun
vilde indbyde Frøknerne Heinke med Frøken Stahn og spise

26) a[d] ms. har at

at Alt blev saa dyrt hun maatte maanedlig have 5 Rbdlr til
altsaa 45 Rdlr, det kom mig noget overraskende især for en
en Tid hvor jeg lader hele Leiligheden staae tom og hun ikke
har nogen Slags Uleilighed med mig. Jeg fandt det var formeget,
men gad ikke sige Noget, da jeg iøvrigt er fornøiet
der i Huset. Jeg ærgrede mig, det kastede Skygge over min
Afreise og jeg plagede mig med hvorledes jeg aarligt skulde
være istand til at udrede saa mange Udgifter jeg har, idet
mine egne Indtægter ikke voxe men staae ved det Gamle.

Lørdag 23. Oppe før 6; Solskinsveir men Blæst. Oksen
kom Klokken halv otte, vi kjørte en halv Time efter til Banegaarden,
kom tidligere end de andre ind i vor Vogn; jeg
var noget svindel, siden indtraf Ulrik Adolph Holstein og
derpaa Grev Lerche med Datter, han havde været i Byen
og overværet Hartmanns Fest, min Sang havde gjort stor
Lykke, Bladene fortalte at den var blevet modtaget med
stormende Bifald og en Hilsen var sendt mig. I Sorø forlod
Oksen os, jeg havde givet ham Brev med til Digteren Rosing.
Ulrik Adolph og jeg kjørte i klart stormende Veir og da jeg
underveis et Øieblik maatte ud, var jeg nær / blæst om. Vinden
var kold og gik gjennem Marv og Been. Klokken tre
naaede vi Holsteinborg. Grevinden og Børnene toge jublende
mod mig; jeg fik den gamle Grevindes to Værelser. Her var
pyntet med Blomster og deiligt udsprungne Bøgegrene fra
Glenø. Klokken fire spiiste vi, Gouvernanten Frøken Strauss,
er i Familie med Valsecomponisten men dansk. Grevinden
var opfyldt af min Sang til Hartmann, ligesaa af Digtet
Oldingen. Vi spiiste til Middag Klokken fire, jeg begyndte

14) Lerche] først skrevet Lerke 28) fire] først skrevet fem

Brev til Fru Melchior. Klokken elleve kom jeg iseng, var træt
men laae ikke godt, Hovedgjærdet for steilt, Sengen ikke
lang nok.

Søndag 24de. Pintsemorgen. Solskin. Sluttede mit Brev
til Fru Melchior afsendte det. Besøg af Exellensen som kom
inat Kl 12 med Frøken Bartholin, han bragte mig Hilsen
fra Kongen, hvem han havde sagt at jeg var paa Holsteinborg.
Ved Frokostbordet var Dr Steenbuch med sin Kone,
ligesaa Provst Møller der havde prædiket i Dag her i Kirken
paa Gaarden. To Gange har jeg spadseret ud i Dag i Solskinnet,
men endnu var Blæsten kold, jeg følte mig snart
træt, var svindel og har i Dag Knugen i Brystet. Posten
bragte Aviser med Gjentagelse af Hartmanns Festen. Jeg fik
Brev fra Scudder i Amerika om Haandskrifter til to Damer
der. Brev fra Photographen Weller med flere Aftryk af mig
i min Stue, de var godt gjorte, men jeg seer meget affældig
og tandløs ud. Blev barberet i Dag af Overtjeneren Eriksen. /

Mandag 25. Solskin. Sendt Brev til Fru Collin og til Frøken
Anna Bjerring. Gik i Formiddag og senere før Middag,
en heel Time i Haven, jeg gik denne aldeles rundt, hvilede
paa Bænkene i det varme Solskin. Pastor Westengaard med
Frue var her til Middag. Grevinden læste høit Bøghs Besøg
hos Kaulbach. Jeg var meget livlig ved Bordet til Middag og
Aften, fortalte som i gamle Dage. Fik Brev fra Scudder i
Amerika, dernæst Brev med Indbydelse til Indvielsen af Arbeiderforeningens
nye Bygning, det er netop i Dag, saa jeg
kunde, selv som rask, ikke møde.

1) Fru] først skrevet Mel 18) Collin] først skrevet Melchior 21) Pastor Westengaard
ɔ: Lærer Westergaard 25) Arbeiderforeningens] først skrevet den

Tirsdag 26 Varmt Solskin og deiligt stille. Sendt Brev til
Photograph Weller, Fru Henriques og Frøken Clara Ballin.
Efter Frokosten gik jeg 1 Time i Haven, havde lagt mit
tykke Halsklæde, Vinterfrakken og Kaloskerne, havde kun en
let Paletot over mine Klæder. Jeg kom heelt ud af den ny
»lange Snare«, det var meget varmt med kjølig Luftning.
(Kom træt hjem.) Livlig ved Middagsbordet, lige saa om
Aftenen. Brev fra Fru Melchior. Grev Ulrich Adolph reiste
i Eftermiddag til Stampes paa Christ[in]elund, jeg gav ham
Hilsener med. Grev Holstein selv forlader os imorgen tidlig
Kl ½6 for at tage til Kjøbenhavn, vi sagde hinanden lev vel.

Onsdag 27 Samme smukke, varme, stille Veir som igaar;
sendt Brev til Fru Melchior. Gaaet tre Gange i Dag i Haven
og føler mig styrket der ved, min Svimmelhed er mindre, min
Mave-Udtømmelse har tabt sin sort grønne Farve og er ganske
lyseguul. Jeg har i Dag plukket hvide og røde Seriner,
Guldregn / og Forglemmig ei. Fik til Aften ikke Breve fra
Nogen.

Torsdag 28. Solskin men kjøligt, Blæsten kold. Sendt Brev
til Candidat Oksen. Skrevet for Frøken Bartholin Reise-Route
fra Kjøbenhavn til Florenz og tilbage. — Veiret er blevet
graat og der falder en let Regn. Frøken Bartholin reiste
herfra til Kjøbenhavn, henimod Kl 3 i Eftermiddag. Jeg har
skrevet to Breve, som jeg afsender imorgen. Til Aften snaksom,
men der var mig en bitter Smag i Munden om Flere,
og derfor var jeg utilfreds med mig selv da jeg kom paa min
Stue.

5) kom] først skrevet hav 5) ny] tilføjet over linien 25) om] først skrevet og
26) utilfreds] først skrevet ud

ikke tidligere end Kl 9, jeg kunde altsaa ikke sende Brev til
Watt øieblikkelig da han allerede imorgen reiser til Paris med
Casinos Theaterdirecteur Andersen.

Tirsdag 2den. Aldeles Sommerveir; klar Himmel, stærk
Varme; gik i Haven og blev varm og træt. Sendt Brev til
Robert Henriques og Anna Henriques.

Onsdag 3. Grevinde tog imorges til Fjurendal hvor Biskop
Martensen holdt Visitates; hun var hjemme igjen Klokken
eet. Meget varmt at gaae; jeg var to Gange ude, var
nær ved at faae ondt af Varmen og søgte Træernes Skygge.
Sendt Brev til Fru Scavenius paa Borreby, til Reitzel og Cand
Oksen. Efter Middagsbordet Besøg af Otto Scavenius og hans
unge Frue, hun har smukke længselsfulde Øine; hendes Søster
var med, hun mindede o[m] Fru Scavenius s Moder født
Düring. Brev fra Frøken Heinke, som netop er kommet til
Berlin. Brev fra Fru Scavenius som i denne Tid er paa Borreby
hvor Luzie Castenskjold har faaet sig en Søn. /

Torsdag den 4. Sendt Brev til Storhertugen af Weimar,
ligeledes sendt ham Lykke Peter paa Tydsk. Til Frokost var
her en Gaardmand Larsen der med sin Kone havde tjent
her paa Gaarden langt tilbage, de havde deres gifte Datter
med og hendes lille to Aars Søn Lars, han var i sorte Fløiels
Klæder og havde et rundt lille fornøiet Ansigt; han var glad
ved Alt hvad han saae, Sølvgaffelen han spiiste med, og min
Lorgnet. Bedstefaderen havde et opvakt Ansigt, Alle godt
klædt. Jeg udbragte lille Lars Skaal og siden læste jeg »Venø

4) Aldeles] først skrevet Ade 14) o[m] ms. har og 15) til] først skrevet fra
16) Fru] først skrevet Frøken 18) Torsdag den 4] først skrevet Tirsdag den 5
22) hendes] først skrevet hentes

og Glenø«, samt hvad Fatter gjør er det rigtige. Til Middag
var Fru Scavenius her. Jeg fik Brev fra Oksen. Igaar var
det Kronprindsens Fødselsdag, Grevinden og jeg telegrapherede
Lykønskning til ham og jeg udbragte i Champagne hans
Skaal; iaften fik Grevinden følgende Telegram: Bernstorf
4½. »Grevinde Holstein, Holsteinborg Skjelskør. Min hjerteligste
Tak for gode Ønsker fra Grevinden og vor kjære Andersen,
som med Guds Hjelp under Deres venlige Pleie, snart
gjenvinder sit Helbred. Mange Hilsener Frederik.«

Fredag 5. Grundlovsdagens 25 aarige Fest. Bodil Donners
Fødselsdag. Sendt Brev til hende i Engeland. Brev til Fru
Melchior og til Frøken Sophie Melchior. Om Middag
udbragte jeg, i Champagne, Bodils Skaal. Den unge, smukke
Provstedatter forlod os i Dag efter Middagsbord og tog
hjem til sine Forældre; jeg gik i Haven men blev træt og
følte Tryk i Siden, samt Qvalme. Brev fra Nicolai Bøgh,
Hartmann, Frøken Clara Ballin og Th: Reitzel. /

Lørdag 6. Altid Solskin og varmt. Sendt Brev til Fru Collin
i Hellebek og til Candidat Oksen. Flere Gange i Dag følt
Knugen i Brystet. Brev fra Boghandler Brochhaus om at udfylde
en Artikel om mig i Conversations Lexicon 11te Udgave,
men det Tilsendte var ikke min men Schakspilleren Andersens
Levnet.

Søndag den 7de. Sendt Brev til Nicolai Bøgh, til Frøken
Raasløff i Dresden og en Æske med to hvide Theeroser og
en rød til Fru Melchior i Kjøbenhavn. Da ved sidste Forestilling
i det gamle Theater i Kjøbenhavn, Lysekronen gik op
foran sidste Act blev den af det muntre Publicum hilset med

4) i Champagne] tilføjet over linien 21) 11te ɔ: 12te

Haandklap, det vil sige Haanklap til Tak for sin gamle tro
Tjeneste, det var ikke venligt af Publicum, men det er nu
Verdens Gang; jeg kan imidlertid tænke at ved Forestillingens
Slutning er Lysekronen dog kommet ned igjen for at lyse Publicum
ud at det ikke skulde falde over sine egne Been. Det
var kjønt af den gamle Lysekrone, det skal jeg huske den,
naar jeg faaer Besøg af min Musa. Dernæst sendt Brev til
Boghandler Brockhaus i Leipzig. Til Frokost var Dr Steenbuch
her med sin Kone. Efter Bordet kom Posten med Brev
fra Henriques, samt fra de Herrer I. Koopmann & Compagni
Hamburg, Alter Steinveg 79 med en Lotteri (1/4) Nummer
30 849. Jeg sender den tilbage. Det er for dyrt, da jeg spiller
i vort eget Lotteri aarligt 50 Rdlr bort.

Mandag 8. Sendt Lotteri-Nummeret tilbage. Brev til Robert
Watt som reiser imorgen til Paris. Brev til Frøken Anna
Bjerring. Ikke rask i nat, Trykken i Bryst og Side, saa at jeg
var nær ved at have Hjerteondt. / Efter Middagsbordet kom
Fru Henriette Scavenius herover for at blive et Par Dage.
Fik Brev fra Fru Melchior og fra Hääg. (Ærgrelse.)

Tirsdag 9. Varm Sommer. Klar blaa Luft med stærkt Solskin.
Sendt Brev til Fru Melchior, deri Brev til Tante Jette
Melchior og Componisten Hääg. Brev til Grevinde Frijs-Frijsenborg
og til Cand: the[o]l: Oxsen paa Bregentved. Spadserede
med Paraply om i de solvarme Gange i Haven. — Serinerne
begynde at tabe deres Friskhed, ligesaa Guldregnen;
de blomstrende Æbletræer have allerede i et Par Dage tabt
deres Skjønhed. Hvor dog det Skjønne snart forsvinder. — Til

2) ikke] først skrevet nu 10) de] tilføjet over linien 10) I. Koopmann] foran
er overstreget I. Koop, først skrevet I. Kop

Aften kom Frøken Dal Borgo fra Odense for at blive her en
kort Tid. Jeg fik Brev fra Fru Melchior, en Tak for de tilsendte
Roser.

Onsdag 10 Tilmorgen nogen Ildebefindende. Sendt Brev
til Frøken Heinke, der i en dansk og tydsk Afskrift af Digtet
Oldingen. Brev til Veber i Odense. Idag regner det jevnt
smaat. Ved Frokostbordet i Dag begyndte Fru S. at tale om
Frøken S i Rom der var blevet catholsk. Den hjertensgode
Frue, som jeg troede var aldeles grundtvigiansk og stærk
protestantisk Troende, talte saa ivrigt for det chatholske uden
at hun vidst selv vidste det og sagde at Luther havde sagt
om sig selv at han var gaaet for vidt og at Martensen gik ind
paa Saameget; jeg blev aldeles nerveus, for jeg vidste slet ikke
i hvilket Farvand Fruen nu var, jeg blandede mig aldeles ikke
i Talen, jeg var alfor ilde ved den og er overtydet om at kom
Fru S i klygtige Hænder gaaer hun over til den ufeilbarlige
/ Pave. Jeg skjulte ikke for Grevinde Holstein at jeg
følte mig ganske syg ved den tomme religions Tale. — Ud paa
Eftermiddagen kom den unge Maler Zahrtmann af Grevindens
Familie paa Faders Side. Han gjorte et livsfrisk Indtryk.
Han udtaler sig meget varmt om Marstrand, synes at
sætte ham over alle danske Malere, hvilket vakte Oposition
hos mig; Bloch har han at indvende imod; roste de mange
Figurer paa Marstrands Billeder og var ikke for at Bloch
gav kun een eller to. Jeg sagde at det forekom mig betydeligst
ved faae Midler at kunne udtale klart og slaaende
sin Tanke. Det er meget koldt efter Regnen og jeg

8) Frøken S ɔ: Anna Scavenius 10) ivrigt] først skrevet var 11) Luther]
derefter er overstreget selv 14) blandede] først skrevet del

kom kun lidt ud at gaae i Aleerne. Brev fra Candidat
Oksen.

Torsdag 11. Koldt, men dog Solskin. Brev til Fru Drevsen
i Rosenvænget og til Moltke Bregentved paa Bregentved.
Klokken 11 i Formiddag forlod igjen Fru Scavenius os og tog
til Borreby. Det blæser stærkt, der er hvide Skumbølger ude
paa Søen. Efter Middagsbordet kom for at blive Hr Flindt
og hans Hustru, som jeg kjender her fra Holsteinborg og fra
Glorup. — Brev iaften fra Fru Hartmann; Brev fra en amerikansk
Familie i Conecticut. Brev fra Brockhaus om at udfylde
Artiklen af mit Levnet i Conversations Lexicon. Brev
fra Robert Henriques. Det er meget koldt, det regner og
stormer.

Fredag den 12. Da jeg kom iseng var min Seng særdeles
daarligt redt, uagtet Jomfru Jørgensen af mig selv havde
faaet den tydeligste Beskeed. Snart gik Natlampen ud, jeg
laae i Mørke, det stormede ude; / Madratsen under mig laae
skjevt, jeg skreed ud ad, Tepperne over mig gleed ideligt saa
at jeg tilsidst laae ubedækket til Venstre; jeg frøs, kunde ikke
faae Orden i Tingene, blev ærgerlig, vendte og dreiede mig,
fik stærkere Gigt-Smerter i venstre Arm. Sov meget urolig
og da strax i morgenstunden Grevinden saae ind til mig beklagede
jeg mig og var ganske ynkelig. Skrev nu og afsendte
Brev til Brockhaus i Leipzig, dernæst et betydeligt langt til
Eduard Collin om han paa Tydsk vilde udfylde Brockhaus
Artikkel. Brev til Candidat Oksen. Solen skinner, men jeg har
i Dag i Kakkelovnen. Skrevet for Fritze-Vanda til Steenbuchs
lille Marie med en Bakke paa hendes Fødselsdag paa Tirsdag.

11) af mit] først skrevet i C

Slaae ei i Vrag,

Men tag til Takke,

Med denne Bakke,

Din Fødselsdag,

En Sarabanda,

Spansk Dands! jo jo

Du Fritze-Vanda

Kan altid tro,

Den Dands vi to

Vil yndigt træde

Med røde Sko.

Derpaa vi snakke,

Mens paa din Bakke

Et Jordbær rødt,

Vi ville dele.

Det er det Hele.

Hvor det er sødt.

Til Middag var Dr Steenbuch her med sin Kone og lille
Marie. Jeg læste for dem »Guldskat«, i Formiddags læste jeg
»Lysene«. Der blev tilaften sjunget af Fru Steenbuch og
Frøken Strauss. Jeg fik / Brev fra Carl Bloch, Storhertugen
af Weimar, Fru Jette Collin og Frøken Jette Melchior. —

Lørdag 13 Solskin. Hvilet særdeles godt i Sengen og sovet
godt men i mange Afdelinger. Sendt Brev til Fru Melchior,
Brev til Fru Michelsen paa Kongens Nytorv, Brev til Boghandler

1) i] tilføjet over linien, derunder er overstreget paa 9) Den Dands vi to] tilføjet
over linien, derunder er overstreget Vi dandse den og vi yndigt begge dandse
to, 10) Vil yndigt træde] tilføjet over linien, derunder er overstreget Men dands
med Støvler 11) Med røde Sko] Med røde først skrevet Og ei, derefter er
overstreget Støvler; i næste linie er foran Sko overstreget Og ei med

Græsstraae. Varmt Solskin. Efter Kirkegangen var Hr Provst
Møller med Datter og Frøken Falk her til Frokost. Læste for
dem Sneglen og Rosenhækken, Vinden flytter Skildt og
Hurtigløberne. Klokken 3 reiser den unge Zahrtmann ind til
Kjøbenhavn, skrev til ham.

Til Maleren Christian Zahrtmann fra Bornholm.

Paa Bornholm man finder Diamanter,

Men ikke ægte. (Hvis Værd man nægte)

Som Kunstner viis os at det ikke sandt er

Og Godtfolk ei kan nægte

At Een vi fik derfra — og han er ægte.

/ Deilige Skyformationer i dette Bygeveir og til Aften Fjorden
deiligt belyst, den skinnede ved Afglands fra Himlen, her
orangefarvet, der mælkehvid, der blaae eller sort. Fik Brev fra
Robert Watt som først igaar aftes reiste til Paris. Brev fra
Ingemanns gamle Pige Sophie Rasmussen. Brev fra Fru Scavenius
paa Borreby. Zarhtmann reist hjem.

Mandag 15 Solskin, men frøs tilmorgen saa at jeg bad om
lidt i Kakkelovnen. Spadseret, bundet Bouquetter. Sendt Brev
til Reitzel. I Dag til Frokost kom Maleren, Tapetserer Weber
fra Kjøbenhavn for at eftersee Værelserne. Begyndt at føle
Lyst efter Forandring og har det dog saa mageløst godt her.
Læst om Aftenen »Moster«.

Tirsdag 16. Den lille Marie Steenbuchs Fødselsdag, jeg
skrev for lille Fritze-Wanda et Vers for hende med en lille

1) Provst] først skrevet Profes 4) Zahrtmann] først skrevet Zahrt ind 8)
(Hvis Værd man nægte)] senere tilføjet 20) til Reitzel] til tilføjet over linien

Træbakke. Sendt Brev til Fru Louise Lind, dernæst afsendt
det i amerikansk Brev indesluttede Brev til en Hallen
. . . . . . . . i Stockholm, care of Arevedson Bankjer. Grevinden,
som jeg leverede Brevet til fortalte mig senere at
Gumien havde løsnet sig og da hun vilde sætte det sammen
opdagede hun at det var en tom Convolut med to hvide
Strimle Papir i! hvad det skulde betyde. Er det fra Børn eller
gale Folk. Brevet til mig var skrevet i Baby-Sprog. Alle Damerne
her paa Gaarden vare i tre Hold ovre at gratulere lille
Marie Steenbuch. Grevinden bragte mig derfra en smuk hvid
og en rød Rose. Brev fra Fru Melchior og fra Candidat Oksen.

Onsdag 17. Solskinsveir. Sendt Brev med Blomster til Fru
Melchior og mældt min Ankomst til imorgen / aften 8¾.
Sendt Brev til Vaskekonen Madam Preuss. Inat sov jeg igjen
daarlig og var ganske vred paa Pigen der ikke kan rede en
Seng, nu havde hun lagt min Hoftepude ind under Lagenet
saa at jeg ikke kunde fløtte den, Lagenet og Teppet under
mig var ikke stukket ind under Madrassen saa jeg frøs om
Benene; jeg snakkede ganske høit af Æ[r]greise. Spadseret i
det varme Solskin, men har megen Gigt i Arme, Hænder og
Fødder. Der er nede i Haven ved Fjorden et gammelt Egetræ
hvor Stammen har Løsnet sig, her er en Myller af Myrer, der
travle løbe op og ned. Jeg troede først at nogle hav[d]e Vinger
men kom senere efter at det var Noget de slæbte paa,
maaskee deres Æg. Her paa Gaarden sige de dog at det er
Vinger. Brev fra Eduard Collin, deri Brev til Brockhaus i
Leipzig. Brev fra Nicolai Bøgh, ligesaa fra Reitzel (Theodor)
at nu havde Thiele taget godt fat paa Trykningen. Følte mig

20) Gigt] først skrevet Gikt

til Aften mindre vel og da jeg kom paa min Stue fik jeg
saa stærk Slimhoste at

Torsdag 18 Juni. Netop i Dag om en Maaned (18 Juli er
det Excellensens Holsteins Fødselsdag). Sov godt i Nat men
megen Gigt i Hænder og Albuer. Sendt Adressen til Postmesteren
i Skjelskjør. Sendt Eduard-Collins Brev til Brockhaus
i Leipzig. Fik fine Muffediser strikke[de] af Frøken
Dal-Borgo og Grevinde Holstein, de bleve færdige netop til
Afreisen Klokken tre; Overtjeneren Eriksen fulgte med hos
Kusken; alle Husets Piger vare ude at sige Farvel. Grevinden
var saa kjærlig og blød: beed for mine Børn! / sagde hun
og jeg følte mig ydmyget derved at jeg skulde særligt kunde
frembære en Bøn til Herren for Andre; jeg som er bundløs
syndig! Jeg fik en Kurv med Blomster til Fru Melchior og
min egen store Bouquet. Jeg var i Taarer ved Afskeden. Vi
kjørte Haven forbi, ind i Skoven og ud ved den aabne Østersøe,
hvor Bølgerne rullede mod Land. Over Karrebeksminde
kom vi til Nestved, næsten en Time før Toget gik, Eriksen
tog Billet for mig og jeg bad ham give Drageren fordi han
hjalp mig Kufferten af Vognen og til min Overraskelse gav
han ham 2 ȋ. En Præst ovre fra Hofmannsgave Kanten talte
jeg med paa Banegaarden. Jeg fik en Vogn alene lige til Roeskilde;
jeg vilde lægge Mærke til Haslev Station, og opdagede
først da jeg nærmede mig Kjøge at jeg var kjørt Haslev
forbi. Ved Kjøge, saae jeg nær ved Veien den Fabrik Israel
Melchior har kjøbt. I Roeskilde kom først en mulatagtig
Officeer ind i Vognen og strax derpaa Worsaae med en anden
Kunstkjender, der i Gallop naaede Toget i det samme sattes

4) Holsteins] tilføjet over linien 5) Albuer] derefter er overstreget)

i Gang. Paa Banegaarden modtog mig Grosserer Melchior
med sin Vogn, han var netop imorges kommet lige fra London;
den unge svenske Componist Hägg fulgte med. Paa
»Rolighed« var P. Hansen, Capitain Jøncke og Frue. Modtagelsen
glad og hjertelig. Blomsterne komme alle friske / Da
jeg til Aften kom iseng fik jeg Slimhoste, den standsedes først
da jeg spiiste et lille Stykke Smørrebrød der var sat hen til
mig ved min Seng. —

Fredag den 19. Brev til mig fra Fru Lund, det kom fra
Skjelskør hvor det var indtruffet igaar og strax sendt her ind
med Aftentoget igaar. Veiret særdeles varmt men stærk Blæst
og Træk i Stuerne, som i den store Havesal paa Holsteinborg.
Sendt Brev fra mig og fra Fru Melchior til Grevinde Holstein
paa Holsteinborg; jeg gik ind i Rosenvænget og lagde
det selv i Postkassen, besøgte saa Conferentsraadinde Drevsen
og talte en Deel, men fik der, da jeg reiste mig et Hold i
venstre Side, som varede ved lige til jeg naaede ind i Melchiors
Have. Paa Veien dertil talte jeg med den ældre og
yngere Fru Bøytner som vare glade ved at see mig, lige[le]des
med en Fru Harreboe, som bragte mig en frisk Hilsen fra
Fru Heiberg i Lausanne. — Hägg, som er her paa »Rolighed«
gjør et sygeligt Indtryk, han spillede smukt for os af Beethoven.
Kom meget seent til Bords; stærk Blæst, der før jeg kom
til Ro blev en heel Storm der susede i alle Træerne.

Lørdag 20. Hele Natten stormende, saa at jeg vaagnede
der ved. Brev fra Grevinde Holstein deri Brev fra Bodil Donner,
afsendt fra Canstadt ved Stuttgardt. Brev fra Robert
Henriques, det kom fra Holsteinborg, hvorhen det var sendt.

27) Brev] foran er overstreget Sendt

Skrevet og afsendt Brev til Hr Martin Henriques paa Peters
Høi og til Frøken Clara Ballin i Nyhavn No 18. — Besøg af
Theodor Reitzel med Beskeed at imorgen fik jeg Eventyr
Correctur. Besøg af Candidat Veber fra Odense; / han kom
fra Bregentved med mange Hilsener fra Cand: Oksen der
var meget kjed over at det havde stillet sig saa at jeg ikke
fra Holsteinborg kom over til Bregentved, men at Besøget udsattes.
Brev fra Delbanco. Alle Besøgene kom medens jeg var
inde hos Fruerne Bøytner, som syntes meget glade over mit
Velbefindende og min Livlig[hed]; jeg blev imidlertid meget
kold i den stærke Blæst, som dog har lagt sig Noget til Glæde
for Fru Drevsen hvis Datterbørn Rigmor og Astrid i Dag
Klokken 12 med Frøken Thoresen reiste op til Waldemar Drevesen
i Norge. Sendt Brev til Etatsraad E. Collin i Hellebek.

Søndag 21. Solskin, men Blæst og meget koldt. Brev fra
Fru Louise Lind. Besøgt Fru Drevsen og senere Maleren
Læssø hvor jeg traf Frøken Brandes, en Hr Frijs med Kone
og den unge Sigurd Møller ogsaa med Kone. Jeg frøs meget
og havde store Gigt Smerter.

Mandag 22. Grosserer Moritz Melchiors Fødselsdag, foræret
ham Photographien af mit Arbeidsværelse, det største
Blad. Jeg fandt en Fiske-Lugt ved Thevandet og det friske
Vand i Dag, det var mig ubehageligt. Jeg var ved at faae
Qvalme; følte store Smerter af Gigt i Hænder, Albuer og Knæ.
Hägg havde bestemt at reise til Sverrig imorgen for at arbeide
paa at erholde en Plads ved Conservatoriet, han skulde til
Byen med Vognen, der [var] lovet mig, Barberen der skulde

8) Brev] først skrevet Besø 23) Jeg var] derefter er overstreget lidende 26)
Conservatoriet] først skrevet Conservatoiret

indtreffe længe før 12 kom ikke før efter, / og Frokosten
skulde just tages tidlig da Hägg skulde til Byen, jeg var nerveus
og ærgerlig, endelig halv eet kjørte vi, det blæste koldt
jeg frøs; Østergade var afspærret for Gasrender eller andre
Render; hos Haarskjæren var den største Uorden da der
maledes, jeg maatte efter at være færdig vente der næsten en
halv Time før Christian Kudsk kom. Jeg var høist ærgerlig,
kjørte forbi det gamle Theater hvis forreste Deel var under
Nedbrydelse. Ærgerlig kom jeg til mit Hjem og havde hele
Følelsen af hvor vred jeg var paa Frøken Clara Ballin, det
jeg kun slet skjulte; jeg var gnaven og ærgerlig, fik noget Tøi
ud og naaede saa Rolighed. Sendt Brev til Møller med Correctur
af de to første Ark til 5te Bind Eventyr og Historier.
Sendt Brev til Candidat Oksen, ligesaa til Grev Moltke-Bregentved.
Henimod Kl sex kom Martin Henriques op til mig
og vi talte med hinanden til vi skulde til Festbordet. Det var
smykket med Blomster. Bille udbragte Skaalen for Hr Melchior;
jeg gav en Skaal for den der i Aaringers Løb havde
bragt det Beste til Huset, Storken, der havde bragt Børnene.
Adler, Abrahamsen fra London talte, bedst talte Nicolai
Bøgh. Fru Johanne Melchior havde sendt en heel Kurv fuld
Knaldere med Vers til hver, jeg var bange for mine Øine og
fandt det Hele tog for lang Tid. Jeg talte nu om Tordenknallen,
om Solskinnet bag/efter, det gode Humeur Solskinnet bragte
og endelig Humeurets store Betyding. Den Fee som eiede
det om hun end boede i et lille Bomhuus dette blev ved hende
til et Aladdins Slot (Mine Melchior) jeg ønskede hendes Humeur
maatte ret mælde sig til den Dame hun havde til Høiere
(Fru Melchior). Klokken blev over elleve før jeg kom iseng.

Tirsdag 23 Varmt Solskin med kold Blæst. Brev fra Grevinde

Frijs paa Frijsenborg. Sendt Brev med mit Photographie
af mit Arbeidsværelse i Nyhavn til Frøken Clara Ballin. Besøgt
Fru Drevsen hvor jeg traf Dr Meyer. Noteret Anmærkning
til Gudfaders Billedbog og til Venø og Glenø. Brev fra
Møller hos Reitzel. Kom, som sædvanlig først til Middagsbord
Kl 6½ føler mig ikke vel derved.

Onsdag 24. H interesserer mig ikke som før, jeg hører
ham saa lidt spille, der er hans Mesterskab, han er ikke veltalende,
vækker ikke Sympati. Idag blev han vaccineret og
reiser i Eftermidda[g] 5½ med Dampskib over Helsingborg
til Stockholm. 3 a 4 Aar har han nok været ude og vil nu see
at faae en Plads ved Conservatoriet hjemme. Jeg sendte i Dag
Brev til Professor E. Hornemann. Besøg af Fru Melchior og
Tale om Frøken Ballins uventede og taktløst valgte Tid til
at give mig Huusleie Paalæg. Fru Melchior bøiede sig lidt
mere i Retning paa at erkjende at Frøkenen rigtig nok kunde
have valgt en anden Tid. Klokken fem kjørte Damerne og
Emil ind til Havnegade med Hägg, der skulde til Stockholm
og gik hjem over Helsingborg, for efter mit Raad, / at besøge
imorgen Kongen paa Sofie-Ro. Jeg var oppe paa Altanen
og hilsede til de to Dampskibe som gik nordpaa, men
han var ikke ombord, lidt efter kom han med Vognen tilbage,
Dampskibet gik først Klokken halv 12, da det var Sanct
Hans s Dag. Han havde ikke gjort sig bekjendt dermed, nu gik
han da Kl 9 med Banetoget til Helsingør for at naae ved
Midnat derfra paa Dampskib til Helsingborg. Hvor det
Menneske dog er lidt praktisk.

1) Photographie] først skrevet Portræt 7) Onsdag 24.] tilføjet mellem linurne
7) H ɔ: Hägg

Torsdag 25. Varmt Solskin, i Haven begynde i Dag Roserne
at springe ud. Til Frokosttid kom Karrebanken med
Johanne Melchior og Børn, Sophie & jeg vilde nu være meget
elskværdig mod Sophie som ikke sidst var budt med til Melchiors
Fødselsdag, ligesaa mod lille Charlotte, om hvem der
ellers altid tales men aldeles ikke i hele de otte Dage jeg nu
har været her. Stor Forstyrrelse i Dag for et nerveust Menneske
paa »Rolighed«, først skrattede Professor Bunzen et langt
Foredrag i Kragemaal for Harriet som han maler med, jeg
troede der var Skjendsmaal. Siden kom i samme Værelse tæt
ved Thea og Israels yngste Datter (fra første Kone) og læste
begge Lextier høit, det var ikke til at holde ud, jeg blev aldeles
nerveus og imidlertid i den stærke Blæst løb jeg altid op
og ned for at lukke de smællende Døre, som de lode staae
aabne. Brev idag fra Candidat Oksen paa Bregentved. I Formiddags
besøgte jeg Fru Drevsen. Jeg har idag følt mig træt
og nerveus, ikke gidet bestille Noget. / En høist kjedsommelig
Dag. Skal jeg blive rask maa jeg kunne leve i Stilhed og ikke
ærgre mig. Ved Middagsbordet kom et rart Brev fra Grevinde
Holstein paa Holsteinborg; der fulgte et Sigtebrød med af
den Slags jeg holdt saa meget af der ude og dagligt spiiste
af. Til Middag udbragt en Skaal for Sophie Melchior, i Anledning
af at hun ikke var indbudt i Mandags, Grosserer
Melchiors Fødselsdag. Fru Jøncke med en lille Datter var her.
Blæst.

Fredag 26. Solskin men Blæst. Skrevet til Hägg hvis Fødselsdag
det er imorgen. Sendt Brev til Møller hos Reitzel.
A[l]deles ikke i Humeur; sløv og ilde stemt. Kjeder mig! —

1) 25] først skrevet 27 27) til] først skrevet L

Middag hos Conferentsraad Drevsen; der har jeg nok ikke
spiist i omtrent to Aar, des formedelst Fru Drevsens og senere
min Sygdom. Jeg fandt her de Nygifte, (Harald og Ingeborg)
Christian Lund, Fru Lund og Rosa Horneman. Conferentsraad
Drevsen udbragte min Skaal at han i den sidste
Vinter, naar han inde i Byen havde besøgt mig neppe troede
at han skulde see mig ude hos sig ved hans Bord. Jeg udbragte
en Skaal og efter Bordet da jeg læste Oldingen, var
Rose, Fru Lund og Fru Drevsen i Taarer. Rosa især takkede
mig og sagde at det var det deiligste jeg havde skrevet. Sendt
Brev til Fru Conferentsraadinde Koch, ligesaa til Hägg hvis
Fødselsdag det er imorgen. Han maa i Dag være naaet til
Stokholm. /

Lørdag den 27. Det er kjedeligt naar man ikke hver Dag
skriver op, nu ere tre Dage gaaede (den 29) før jeg vil fortælle
om i Dag og veed Intet; kun det at jeg var meget
tale[n]de om Aftenen, om Litteratur og om Mennesker jeg
har levet med. Breve skrev jeg neppe.

Søndag 28. Fru Melchior meget forkjølet og tog ikke til
Grosserer Adlers til Middag. (Igaar var Nicolai Bøgh her, og
som altid elskværdig). Louise og Harriet tog ud til Bings,
Carl til andre Venner, han kom hjem Klokken efter 12 og det
lille Uhyre af [en] Hund, bjeffede saa at jeg vaagnede derved.
— Det var stærkt Tordenveir i Eftermiddag og Lynet slog ned
inde i Byen i Hotel Phønix uden stor Skade. Sendt Brev til
Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Brev til Photographen
Weller om at faae nogle af mine Stue-Billeder.

Mandag 29. Skrevet Breve hele Dagen og følt mig træt derved;

4) Horneman] først skrevet Hornemand

sendt saaledes Correctur og Brev til Møller hos Reitzel.
Brev til Grev Holstein paa Holsteinborg og til Candidat
Oksen. Brev til Fru Collin og et Par Ord til Etatsraad Collin
om mine Pengesager. Jeg har opgjort i Dag ved de ublu Udgifter
jeg har at jeg maa aarlig bruge 2000 Rdlr og der er
da ikke / tale om at gjøre nogen Reise. Betalt Frøken Ballin
45 Rdlr forud for Juli. Samtale med Fru Melchior, som
endnu og ideligt vil tage Frøken Ballins Parti. Jeg blev halv
syg derover. Besøgt Fru Drevsen fik af Conferentsraaden
smukke Roser til Fru Melchior. Iaften Klokken 6 reiste Carl
Melchior med Da[m]pskib til Aarhuus. Ud paa Aftenen kom
Lægen Professor Hornemann for at see til mig, han vilde i sit
eget Navn tale med Frøken Ballin om den høie Betaling hun
tog af mig og som afficerer mig, det jeg ikke kunde taale.

Tirsdag 30. Megen Gigt, daarligt Humeur, Regn. (Igaar
indtraf fra Versailles Demouceus Oversættelse af nogle af
mine Eventyr, Brev fulgte med.) — Sendt Brev til Fru Henriques
paa Petershøi. Til Formiddag graat og Regn, mod Aften
Solskin. I Eftermiddag var Grevinde Holstein til Holsteinborg
her paa »Rolighed« for at besøge mig og Fru Melchior.
Brev fra Weiler, Photographen. Besøg af Maleren Thorald
Læssø. Brev fra Fru Koch.

Juli.

Onsdag den 1ste. Regnveir og koldt hele Formiddagen, jeg
opgav at tage til Byen. Ud paa Eftermiddagen Solskin. Besøgt

25) Eftermiddagen] først skrevet Aftenen

Springvand. (I Formiddags da jeg kom fik jeg stort Tordenveir
med Lyn, Regnen skyllede ned.) Til Thee Klokken 9
hvor jeg fortalte en Deel om Spanien og og Portugal, kom
træt til mit Værelse; har en venlig Tjener. /

Lørdag 4de. Smukt Veir. Gik heelt om i Haven op til Monumentet
for Kong Frederik V. Her ere skovhøider hvor man
gaaer næsten tæt op til Trækronernes Grene. Paa Søen udenfor
ma[n]ge hvide Aakander, inde i Haven de gule Aaknappe
ude i Vandet. Den mindste af Sønnerne Erik kom med sin
Bonne og fortalte mig at Svanefader var saa ond, han hakkede
sin Kone og havde if jor ædt tre af sine Unger, iaar een
af dem, den slog Arme og Been over paa Folk kom man den
for nær. Brev fra Eduard Collin. To Forretnings Linier om
hvad jeg havde i Sparekassen ikke et Ord mere. Ikke Svar
paa mit Spørgsmaal hvor stor min Formues Omstændighed
er. Det var hans gamle Contoir-Fornemhed og kold Imødekommen.
Jeg gjorde mig Umage for at skrive et meget venlig
Brev og Taksigelse; han fortjente det neppe saa godt og lægger
neppe Mærke til det Hele. Jeg sendte ham dernæst det
større Photographi Billede hvor jeg sidder ved Vinduet. Til
Frokost og Middag var her den norske Billedhugger . . . . . . . .
hvis to Marmor Statuer en norsk Gut og en Jente, have
Plads herude i Spisestuen; de bleve kjøbte ifjor paa Udstillingen
i Kjøbenhavn. Spadseret efter Middagsbordet med
Oksen, samme Vei jeg gik i Formiddags; saae efter Bordet
Værelserne ovenover og Kirken; der ere i Stuerne flere
Portrætter, blandt andre af Grevindens Familie, Præstekonen

1) jeg] først skrevet vi 3) om] først skrevet af 5) 4de] først skrevet 20 9)
Vandet] V først skrevet S 21) . . . . . . . . ɔ: Glosimodt

Anna Colbjørnsen, ligesaa Hans Rostgaard fra Kronborg.
Følt mig en Deel træt. Besøg af Priorinden fra Vallø, Enkefru
Bardenfleth, / og hendes Broder Grev Schmidtou med
Frue, samt hendes yngste Søn og Datter. Jeg var livlig og og
fortalte en Deel komiske Historier. Billedhuggeren var overrasket
ved min Hukommelse. — Sendt Brev til Fru Koch.

Søndag 5. Besøg af Billedhuggeren Glosimodt, som reiste
i Dag Klokken elleve. Læst Erik Bøghs: Otte nyere Forelæsninger.
Her vare i Dag mange Spadserende i Haven, Folk
fra Kjøge og fra Faxø, de sidste førte en stor Fane med; de gik
tilsidst heelt op til Slottet hvor Familien stod i den aabne Dør,
jeg stillede mig i Værelset tæt ved og trak der Vindues Rullegardinet
lidt tilside, man saae og kjendte mig og jeg fik Hilsen
paa Hilsen. Senere gik jeg om Aftenen i Haven og blev lidt
kold. — Brev fra Veber i Odense. Jeg fortalte denne Aften livlig.

Mandag 6. Danebrog heiset, det er i Dag 25 Aar siden
Fredericiaslaget. I denne Morgen slutter den unge Grev
Joachim sin Examen i Herlufsholm og bliver Student. Telegramet
om at han havde faaet bedste Charakteer vakte stor
Glæde. Vi ventede paa ham med Middagsmad til Klokken
6, sadte os da til Bordet og han kom; vi drak hans Skaal i
Champagne, jeg udbragte en Skaal for de to Studenter, de
aandelige Soldater ved Bordet og føiede her til Ord om Fredericiaslaget.
Om Eftermiddagen havde jeg læst for Familien
fire Eventyr, Sneemanden, flyvende Kuffert, Guldskat og det
er ganske vist. Fik Brev tilaften fra Fru Koch og fra Fru

3) Schmidtou ɔ: Schmettau 7) Glosimodt] først skrevet Glosimoth 12)
Rullegardinet] R først skrevet G 19) Charakteer] først skrevet Charachteer
21) sadte] først skrevet saa

Ida Michelsen. Jeg var meget livlig og fortalte Historier om
Madam Larsen i Nyhavn & — Sendt Brev til Grevinde Holstein-Holsteinborg.

Tirsdag 7. I Formiddag reiste begge de to ældste Sønner
her til Herlufsholm for derfra imorgen at gaae / til Kjøbenhavn
og vende hjem paa Lørdag. Besøg til Frokost af Enken
Grevinde Moltke, som jeg traf i Nizza, og hendes Datter der
har Plads paa Wallø og kom derfra. Fik et rart Brev fra Fru
Jette Collin, deri en meget venlig Skrivelse fra Etatsraad E.
Collin. Selv sendt Brev til Jonna Stampe og til Componisten
Professor Hartmann. Det er [i]dag lidt koldt og graat. Efter
Bordet kom her en elegant klædt Herre, Schumacher, een af
Grevens meget velstaaende Forpagtere. Han havde en smuk
Vogn og selv bevægede han sig som en ung Greve.

Onsdag 8. Smukt Veir; gik om Formiddagen en Tour,
men kom ikke senere ud, da lille Erik opvartede mig med
flere Visitter saa at jeg ikke kunde blive færdig med mine
Breve, jeg klippede til ham og sagde kom om en Time til mig,
han kom og sagde, »jeg skulde komme om en Time men nu
er der nok gaaet to«; siden kom Hemming, ogsaa Oksen saae
jeg et Par Gange, jeg skulde give til Vask, læse Aviser og barberes
og Tiden fløi hen. Brev sendte jeg til Fru Melchior,
deri et Brev til Hertugen af Weimar som jeg beder Melchior
oversætte for mig. Sendt Brev til Grevinde Frijs paa Frijsenborg.
Besøg af . . . . . . . . som er Forvalter paa Juelinge.
Spadserede til Klokken 9 om Aftenen. Brev fra Jonna Stampe,
Svar paa Brevet jeg igaar sendte hende, hun reiser imorgen
forbi til Kjøbenhavn.

11) [i]dag] derover står d

Torsdag 9. Klokken 7½ reiste Greven ind til Byen og kommer
hjem igjen iaften. Deiligt varmt Sommerveir. Sendt Brev
til Fru Scavenius i Hellebek og Brev til Etatsraad Collin og
til Fru Collin i Hellebek, der fulgte igjen en Photographie
af mig og min Leilighed i Kjøbenhavn med. Besøg af Pastor
Scharling og Frue (Datter af Conferentsraad Holm). / Jeg
læste for dem, Børnene, Grevinden & nogle Eventyr. Her
kom Besøg af en Præst Møller fra Faxø, han havde været
Huuslærer hos Grev Knuths og havde seet mig her for 30 Aar
siden; han spurgte efter mig da Grevinden var kjørt ud, jeg
gik op i Stuen han var ikke at finde, jeg ventede over en halv
Time, traf ham saa i Haven. Det var en tung, tør, slæbende
Conversation, han blev til seent paa Aftenen. Greven var her
fra Byen allerede lidt efter 9. Jeg fik Brev fra Fru Melchior.

Fredag 10. Deiligt varmt Solskin, men stærk Blæst. Jeg
gik ned til den store Sø for Enden af Dyrehaven. Her var meget
smukt, træt kom jeg hjem, fik Brev fra Grosserer Melchior,
deri hans Oversættelse af mit Brev til Storhertugen af
Veimar. Læst for Folkene, det vil sige det var alle Fruentimmer,
paa Portneren nær. De vare i Taarer ved: hun duede
ikke. Brev fra Robert Henriques i Rønne paa Bornholm hvor
han er med et Par af sine Fættere. —

Lørdag den 11. Brev fra Amerika, fra en lille Pige som
sendte mig een Dollars og et af en Avis udklippet Artikel, en
Opfordring til amerikanske Børn at afbetale den Gjeld de var
i til mig som deres Digter og skaffe mig »gamle Mand«, en
comfortable Alderdom. Jeg havde endnu aldrig faaet fra

20) De vare] derover er tilføjet, men atter overstreget Lørdag den 11. 23) Lørdag
den 11.] tilføjet mellem linierne

Amerika en Dollars havde jeg sagt, det ærgrede mig, da jeg jo
i de sidste Aar ved Horace Skudder faaer jevnlig en lille
Sum. Jeg blev nerveus, kunde ikke falde isøvn og havde en
urolig Nat. I Dag til Middag var her Christian Moltke og
Frue, født Danneskjold, jeg havde hende / tilbords og bandt
senere en Bouquet til hende; her var Grev Julius Knuth med
sin Kone født Comtesse Holck, hun gjordte Intryk af en
klog, elskværdig Dame. I Dag er jeg spadseret op til Søen
for Enden af Dyrehaven. Brev fra Krohn.

Søndag 12. Meget varmt, besværligt at gaae i Haven. Megen
Gigt. Sendt Brev til Melchior deri en Skrivelse til Bille
om han vilde gjennemlæse det amerikanske Brev og Blad, da
sige mig sin Mening. — Et langt Brev sendte jeg til Fru Melchior.
Til Middag Grev Schack med sin Frue født Lowzow,
hans Svigermoder Fru Lowzow og en Datter af den forrige
Cultusminister Præsten Hansen. Jeg havde Comtesse Julie
tilbords, der var her med sin Mand, Grev Schak fra Svendborg.
Dernæst Grev Peter Moltke der var blevet noget aflægs
og skulde til et Bad. Efter Bordet fortalte han os Herrer
nogle saftige Historier. Igaar efter Bordet læste jeg Eventyr,
ogsaa i Dag men blev da meget afkræftet, det var altfor meget
og det efter Bordet. —

Mandag 13 Graat, kjøligt Veir. Sendt Brev til Robert Henriques
paa Bornholm og til Nicolai Bøgh i Kjøbenhavn. Klokken
12 læste jeg igjen for Folkene: Noget, Pigen som traadte
paa Brødet, Svinedrengen, Stoppenaalen. Klippede til lille

6) Grev] G først skrevet J 10) Søndag] først skrevet Lørdag 14) Schack
ɔ: Brockenhuus-Schack 14) Lowzow] Lowzow tilføjet over linien, derunder er
overstreget Julie Moltke 17) var her] foran er overstreget vist var her 19)
han] ms. har hans

Erik, bandt Bouquet til Kammerherinde van der Maase som
besøgte mig. Idag afhentede de to unge Grever Frederik og
Joachim en ung Ven Jongquiere fra Kjøbenhavn, Broder til
Fritz Hartmanns Kone. Det er koldt og graat Veir. Til Aften
Brev fra Enken Fru Kaulbach i München. Humeuret ikke
ret godt.

Tirsdag 14. Brev fra Professor Hornemann og Fernanda
Henrique. Besøg her paa Gaarden af Lægen / med ham
fulgte Carl Blochs Broder der ogsaa er Doctor og skal være
Emanuensis her paa Godset. Brev til Mathilde Ørsted. Efter
Frokosten kjørte Grevinden og alle Sønnerne over til Juellinge
hvor Greven reiste hen igaar og først kommer hjem fra iaften.
Forud aftalte jeg med Grevinden at jeg blev hendes Fødselsdag
over Torsdag den 23 Juli i næste Uge. Her skal være
stort Bal. Jeg seer da hele Omegnens Ungdom; Middag alene
med Kammerherinde van der Maase og Candidat Oksen;
han reiste hjem Klokken 6, Ferien begynder, med Weber vil
han besøge Schweitz. Gav ham Kort med til Fru Kaulbach og
til Aufdermauer. Brev til Weber. Aviserne mælde Reuters
Død og hvilket nyt Ministerium vi have faaet[;] Worsaa er
blevet Cultusminister. Ogsaa Thobiesen er blevet Minister.
Til Aften ene med Fru Kammerherinde van der Maase,
hun var meget taknemlig for min »interessante Underholdning«,
som hun sagde. Brev fra Fru Melchior, deri en Bouquet
halv udsprungne Roser, som jeg strax satte i Vand. Herskabet
kom seent.

Onsdag 15. Bouquetten er udsprunget i Nat. Solskin med

5) Kaulbach] først skrevet Kaub 15) Middag] først skrevet Klokken 20)
hvilket] foran er overstreget hvo

Blæst. Til Frokost kom Christian van der Maase, (Ritmester)
med sin Frue, Comtesse Holk, han reiser i Dag igjen for at
følge imorgen med Kongehuset over til Jylland, derfor spist[e]
vi til middag allerede Kl 4. Jeg sendte Brev til Fru Melchior.
Fik selv Brev fra Grevinde Holstein, ligesaa fra Bille som er
paa lille Odinshøi (Hellebek) han meente at se lidt an med
den amerikanske Indsamling om den fordunstede eller blev
til Noget og da først at optræde. Hans Raad beroligede mig
en Deel, men jeg er dog ikke, som jeg skulde, ved Humeuret.
Gid at jeg havde en Digtning jeg kunde tage fat paa. — Til
Aften kom Cand: Krohn, som tidligere har været Huuslærer
her i fem Aar, indbudt nu i Sommerferien, han blev
paa Banegaarden af alle Børnene her og von Brakel og
Jongiere modtaget med Bouquetter, han bragte mig / Brev
fra Frøken Bjering, han havde modtaget inde i Byen i min
Bopæl. Grevinden syg af Hovedpine

Torsdag 16. Formiddagen kold, senere mere varmt. Iaftes
havde vi Besøg af Hofjægermesterinde Post født Kaas. Besøg
af Præsten Schiødt. I Dag har jeg sendt Brev til Frøken Anna
Bjerring i Aalborg og Fru Lund i Viborg. Hørte iaftes af
Jongiere at Componisten Emil Hartmann, var i den Grad
nerveus at han efter egen Bestemmelse var taget ud paa Stiftelsen
for Sindssyge ved Vordingborg. I Formiddag fik jeg
et meget hjerteligt fortroligt Brev fra Eduard Collin om min
Formues Tilstand. Alle de unge Mennesker her ere i Dag
ovre paa Jomfruens Egede. Efter Bordet kom Damer fra
Walø, Grevinden ligger endnu i Dag, Kammerherinden trak
sig tilbage, jeg vandrede om i Haven; Greven maatte alene

18) Kaas ɔ: Haar 19) Schiødt ɔ: Schiøtz

føre og underholde de Fremmede, jeg traf dem efter deres
Spadseretour, det var en ældre Frøken Levetzau, de to yngste
vare i Besøg, den yngste af disse talte kun tydsk, den anden
derimod ret godt dansk; med dem var Frøken Frederike
Castenskjold, som jeg kjender saa godt fra Basnæs, vi sladrede
da en Deel sammen[.] Klokken blev over ti før de toge
bort. Cometen viser sig nu til Afmarsch jeg faaer den saaledes
ikke at see. Brev fra William Bloch.

Fredag 6 [ɔ: 17.] Deiligt Sommerveir. Greven med alle
Sønnerne paa lille Erik nær kjørt til Wallø, de vilde der bade
i Stranden, Jonquiere og Krohn vare med. Jeg spadserede
ned til Søen bag Dyrehaven 5 Qvarteer gik jeg i den friske
Luft. Sendt Brev til Excellensen Holstein paa Holsteinborg
hvis Fødselsdag det er imorgen, Sendt Brev til Carl Reitzel,
ved dette Arbeide havde jeg igjen et af mine underlige »Sindsstemninger«,
begyndt paa Brev til William Bloch men kasseret
det. / Spadserede i Haven, men var tung og træt. Brev
fra Weber.

Lørdag 18 Sov godt inat; spadseret hele Formiddagen med
Krohn, heelt op til hvor de lange Aleer ende; han reiser
imorgen og vil til Schweitz maaskee til Comosøen. Sendt Brev
til William Bloch. Det er en trykkende Varme, ikke til at gaae
i Solskinnet, ikke til at bestille noget. Krohn bad mig for de
unge Mennesker at skrive nogle Cottillon-Vers, jeg har allerede
i Dag skrevet 10. Efter Middagsbordet Besøg af hele
Ungdommen. Jeg var imidlertid ude, Klokken var 8 om
Aftenen; jeg gik langs Dyrehaven op til den yderste Deel af

4) ret] r først skrevet d 11) Jonquiere] først skrevet Jonkuiere, rettet til Jonguiere

Hovedaleen hvor ved Runddelen ligger en Kjempehøi; jeg
kom varm og træt hjem. Fik Brev fra Landmand Eckardt paa
Cathrineholm om at skrive en Sang til Grev Holstein, der
skulde synges i Skoven ved Skjelskør, jeg havde ikke Stemning
til det og var ærgerlig over denne Anmodning[;] fik et
rart Brev fra Nicolai Bøgh, ligesaa Brev fra Carl Reitzel og
Fru Lund i Wiborg.

Søndag 19. Ved at klæde mig om imorges saae jeg paa
min Skulder, hvor Gigten virker i den hele Arm, en Knude
stor, som en Ært, jeg fik Angst for at det var en Kræft Knude
og skrev Brev derom til Dr Th: Collin paa Ellekilde, ligesaa
et afslaaende Brev til Eckardt paa Cathrineholm. Smuk
varmt Solskin; allerede en Mængde Byfolk i Haven denne
Formiddag. Til Middag Pastor Schødt og en Hr Cancelieraad
Koch fra Wemmeltofte. Det er en ganske deilig varm
Sommerdag, sad ude paa Terrassen og drak Thee, begyndt
paa Jonas Lie's: »Lodsen og hans Hustru«. — Meget varmt.
Gik ude til Klokken blev henved ni. Brev fra William Bloch.

Mandag 20. Smukt varmt Veir! lidt i Nat af ner/veuse
Fornemmelser i Bryst og Underliv, bedre nu jeg er oppe.
Greven kjørte ud tidligt til Morgen. Grevinden tog efter Bordet
i Besøg til sin Svigerinde, Sønnerne med Brackel og
Jonquiere kjørt til Herlufsholm, de kom senest hjem Klokken
1 om Natten. Brev fra Fru Melchior, og fik det omtrent
Kl 10 paa Aftenen. Fik Brev fra Frøken Ballin den yngere.

Tirsdag 21. Afkjølet Veir. Brev til General Raasløff i
Dresden og Fru Melchior i Kjøbenhavn at jeg kom først paa

15) Koch] tilføjet over linien 17) Hustru«. —] derefter er overstreget Til Middag
kom her Præsten Sc

Lørdag aften. Til Middag Kammerraad Schlegel og Kancellieraad
Koch. Iaften gaaer Kongen ombord til Iisland fra
Frederikshavn. I Dag Brev fra Excellensen Holstein Holsteinborg,
samt fra Dr Theodor Collin. Leveret 20 Cottillon-Vers
til Ungdommens Dands paa Torsdag og lovet 10 til. —

Onsdag 22. Veiret vexlende, Vinden vendt sig. Kongen
er nu ude i Nordsøen paa Fart til Iisland. Gud ledsage og bevare
ham. Sendt Brev til Fernanda Henriques i Modum i
Norge, det blev lagt ind i et Brev til hendes Søster Anna paa
Strandveien da jeg ikke vidste den norske Adresse. Sendt Brev
til Etatsraad E Collin og Fru Collin paa Ellekilde. Skrevet
endnu ti Cottillonvers for Ungdommen her paa Bregentved. —
Her er stort Røre paa Gaarden i at ordne til Festen imorgen.

Torsdag 23. Iaftes seent fik jeg et meget langt Brev fra
Clara Heinke, som nu er i Dresden. Jeg læste det først imorges.
Hun er veemodig stemt ved Tabet af Fru Serre og Adoptivsønnens
Hensynsløshed mod Margarethe & — det er nu ikke
godt at dømme, men jeg havde aldrig ret Tillid til ham. Veiret
vexlende med Solskin og Byger, Danebrog heiset paa
Gaarden og paa Florashøi i Anledning af Festdagen. Til
Middag var ingen her. Jeg sagde et Par Ord. — Klokken henimod
halv 8 begyndte Gjæsterne at komme. Jeg traf efter
mange Aar flere Bekjendter f Ex. Julius Wedel, Præsten
Beyer, Broder til Sille Beyer. Frøken Heugens med sin Søsterdatter.
Rectoren fra Herlufsholm med Frue. / Jeg følte mig
snart træt i den Varme, mellem de mange Mennesker og søgte

8) Modum] først skrevet lagt i 18) havde] først skrevet har 22) begyndte]
først skrevet begynte 24) Broder] først skrevet Søster 24) Heugens ɔ: Huygens

et Par Gange ind i min Stue hvor Grevinden havde ladet
sætte Smørrebrød og Albani Øl til mig at jeg kunde være
ved Kræfter. I Haven brændte Tjæretønder paa Søerne
og Canalerne. Fyrverkeriet blev før Soupéen da det just
begyndte at regne. Det var meget smukt, vexlende Farver,
nogle Raketter faldt som et stort gyldent Kornneg; henimod
12 skulde vi spise, mig var tildeelt Fru Post, født Kaas, men
Hr Løvenskjold fra Nestved havde snappet hende, jeg søgte
forgjæves i alle Stuer. Oppe fik jeg Plads i et af de inderste
Værelser med den unge Grevinde Schmettau og de tre Comtesser
Holck, som jeg synes særdeles om. Damerne her drak
min Skaal og jeg udbragte deres. — Siden ledsagede jeg Fru
Post ned og blev indtrængende af Husets Ungdom bedt
om at blive til Cotillonen og mine Vers blive læste[,] det
trak forfærdeligt længe ud; de fleste læste slet og utydeligt,
jeg var uendelig træt, Greven udbragte et Hurra for mig og
hele Selskabet istemte det. Klokken var 3 da jeg kom til mit
Værelse og blev halv fire før jeg kom iseng. Nerverne rørte
sig i Brystet, jeg følte mig ikke ganske vel. Her er nogle af
Cottillonversene.

Herren:

Min Rose, min Lillie, min Gyldenlak,

Min Jomfru i det Grønne.

Jeg føler, det er som mit Hjerte knak.

Jeg duer ei for en Bønne!

Damen.

Jo, De har Sands for det Skjønne.

Herren.

»Det skal gaae fygende«,

Det skal »gaae strygende!«

3) Tjæretønder] T først skrevet S 7) Kaas ɔ: Haar

Om Aftenen fik jeg Brev fra Fru Melchior, som venter mig
Lørdag.

Fredag 24 Sov til halv ti! havde stærke nerveuse Smerter
i Brystkulen. Jeg havde svært ved at klæde mig paa, var aldeles
ødelagt, lagde mig da paa Sophaen og sov til henimod
12. Grevinden kom ind at see til mig. Senere talte Greven om
jeg ikke vilde opgive at reise imorgen, for at hvile ud efter Anstrængelsen,
jeg var velkommen at blive her saa længe jeg
vilde. Jeg bestemte Afreisen da til førstkommende Mandag
Aften og skrev Brev derom til Fru Melchior. Fik Brev fra
Candidat Oxsen og et mindre fra Weber, de havde afsendt
det fra Heidelberg og gik nu over Stratzburg til Genf. Behagelig
hyggelig Dag, Alle venlige og elskværdige. Gik til Ro
Klokken 10½.

Lørdag 25. Smukt Veir. Sønnerne Skovtour, alle de unge
Mennesker først ovre at sige mig lev vel. De ere alle meget
opmærksomme. Sendt Brev til Oksen i Luzern. Brev til Scudder
i Amerika i New York. Spadseret saare lidt. Giver hver
Dag Fiskene Smørrebrød, ogsaa Tvebakker, og de slaaes
derom, saa at de gjøre Spring over Vandfladen. Jeg har slet
ikke kjørt siden jeg kom. / Det er kjedeligt at O, bad mig
tidligere ikke at tale om sin videre Reise og jeg nu han sender
Hilsener ikke veed om jeg kan de tænkte Streiferier
i Schweitz. Det opfyldte mig, saa at jeg længe ikke faldt
isøvn. Moltkes mageløse venlige og opmærksomme mod mig.

Søndag 26de Graat Veir. Maven ikke ret i Orden. Besøg
af Gartneren Büncke, som gav mig Ret i Striden om Borrer

7) for] først skrevet de 17) Luzern] foran er overstreget Zürich 27) Büncke
ɔ: Bünger

og Skræpper. Opad Dagen et stærk Tordenveir; Lynet slog
ned et Sted her i Nærheden, Regnen skyllede, Folk kom bagefter
frem drivvaade. Spadseret om Aftenen, der stod en
Taage over Søerne og Mosen. Fuldmaanen oppe. —

Mandag 27. Trykkende Luft. Iaftes omtrent Kl 11 er en
Bondegaard her tæt ved afbrændt. Idag kom Brev til Sønnerne
fra Cand: Krohn han havde i Torsdags, paa Grevindens
Fødselsdag truffet i Basel sammen med Oksen og de
havde der drukket Skaal for Grevinden og for Drengene
i Taarnet paa Bregentved. Besøgt Gartneren Büncke og hans
Huusbestyrerinde. Besøg af alle Gaardens Sønner. — Jeg gik
ogsaa ind til Madam Frijs som styrer Huset her pa Gaarden,
hendes unge smukke (Søster eller) Broderdatter saae jeg. Der
spiistes for min Skyld til Middag Klokken fem. Jeg gav 10
Rdlr i Drikkepenge og een til Kudsken. Klokken 6 kjørte jeg
med Grevinden til Banegaarden, Greven de fem Sønner,
samt Brackel og Jonquiere fulgte og bleve til Toget gik;
Grevinden gav mig en smuk Bouquet og en Kasse med
Aakander og Roser som jeg havde ønsket til Fru Melchior.
Det var meget varmt, jeg blev ene i den bageste første Klassevogn;
Klokken var over 9 istedetfor (¾9 )da vi naaede Kjøbenhavns
Banegaard hvor Melchior og Frue med Vogn og
Tjener toge imod mig. / Klokken blev næsten 10 da vi kom
til »Rolighed«, hvor jeg traf Capitain Jøncke. Han søgte at
forsvare Meldal at han havde taget Rosenberg med til Island,
og meente at naar Cultusministeren kunde give ham 200
Rdlr til Reisen maatte Meldal ogsaa kunde tage ham med,
men det er i sin Orden at Cultusministeren giver Reise-Stipendium

10) Büncke ɔ: Bünger

til en Videnskabsmand, men ikke denne gaaer med
et af de Kongelige Skibe der ledsager Kongen, hvem Rosenberg
jo altid skal have talt haardt om.

Tirsdag 28. Varmt Veir. Sendt Brev til Grevinde Holstein
paa Holsteinborg. Fru Drevsen er med sin Søster Louise Lind
paa Ellekilde; der er nu ogsaa Eduard Gottlieb og Theodor,
altsaa 5 Sødskende. Her spise vi Klokken henved halv 7 da
Melchior først kommer herud henimod sex og da skal han
først Bade. Iaftes da jeg kom var her Brev til mig fra Frøken
Mandelstern i Rusland, fra Eckardt paa Rosenvold, en trykt
høist rosende Kritik paa hollandsk over mig og mine Eventyr,
et Portræt af mig fra Sverrig om at skrive mit Navn paa
samme da, det skal udkomme. — Igaar følte jeg Sengen kold
og klam i aften er den bedre, men jeg er slet ikke søvnig. Besøg
af C Reitzel, som fra sin Badereise har bragt mig »Engelen«
i Biscuit.

Onsdag 29. Meget varmt; stærk slim Hoste og Gigt. Sendt
Brev til min Vaskekone Preuss. Besøgt Conferentsraad Drevsens
og Capitain Bøytners. Fik Brev fra Mathilde Ørsted i
Hellebek, det kom fra Bregentved hvorhen det var sendt. /
Klokken blev i Dag over 6½ før vi kom tilbords og jeg
kunde aldeles Intet nyde til Aften. Klokken 10 gik jeg op.
Søen lugtede afskyeligt saa at jeg maatte lukke i Vinduerne og
sad da halv afklædt og vegeterede til Klokken 11 da fik jeg
Appetit og afspiiste af mit Smørrebrød til Natten.

Torsdag 30. Sov ret godt men havde en flau Drøm om
Meisling, Lunds og Erik Bøgh hvor jeg stod forknyt og keitet.
Seent kom jeg op. Ved Frokost Bordet var den engelskfranske
Mdmselle Simonsen som med sin Enkemoder er her ovre og
den unge pyntede Pige her i Besøg, meget talende og i Væsen

her var en Representant ved Bordet (Frøken Simonsen) bad
jeg hende modtage den. Jeg vilde lade hende føle at jeg var
en kjendt Digter hun burde være høflig imod, det var ikke
rørende smukt af mig, som der i Smug blev sagt. Jeg sittrede
da jeg klinkede med hende. Hun saa taknemlig og venlig ud
og da, med nogen Overvindelse forærede jeg hende Photographien
hvor jeg sidder ved Vinduet af mit Arbeidsværelse.
Jeg følte mig meget angrebet bag efter. Da kom Melchior op
og sagde den amerikanske Minister Cramer var nede, og havde
Penge til mig fra Amerika, det jog i mig. Summen han bragte
var 200 Rdlr dansk fra Børn i Vassington, jeg fandt Summen
ringe, men beholdt den indtil videre, bad ham imidlertid
skrive til Afsenderne at jeg var ikke fattig, at jeg havde
1000 Rdlr aarlig af Staten og at jeg i den senere Tid havde
fra min Forlægger i New York modtaget halvaarligt en lille
Sum. Jeg blev meget nerveus opjaget og sov daarligt. Brev
fra Anna Henriques. /

Fredag 31 Følt mig syg. Maven daarlig. Jeg laae hen den
meeste Tid af Dagen. Skrev til Frøken Ballin og sendt Huusleie
45 Rdlr for August. Sendt Brev til Jonas Collin. Dvasket
Dagen hen. Om Aftenen var Hr . . . . . . . . og Frue, han reiser
til Drammen og giver Foredrag. Jeg var meget livlig om
Aftenen.

6) Photographien] først skrevet en 7) sidder] først skrevet siddd 22) Foredrag]
derunder står L

August.

Lørdag 1ste. Maven daarlig. Oppe i Nat 1½. Tilmorgen
Skjeren i Underlivet stærk Diaréh. Regnveir og koldt. Brev
fra Grevinde Moltke-Bregentved. Følt mig irritabel og sygelig.
— Sendt 45 Rdlr i Leie for Augustmaaned til Frøken
Clara Ballin. Ærgret mig over at jeg fik den tørre Qvitering
men ingen Tak for mit venlige Brev, som fulgte Pengene. —
Læser Brandes Bog, han siger Intet fordærveligt selv me[n]
ved at citere saaer han Gift ind i andre Skrifter, han arbeider
for den frie Kjærlighed, Afskaffelse af Ægteskab og det er
Forelæsninger for meest unge Piger. Brev fra Frøken Bjerring

Søndag 2. Sendt Brev til Fru Koch at jeg er her. Brev til
Grev Moltke Bregentved. Saae Kl 7½ Luftskipperen Hr
Sevel stige op med sine fem Balloner, Europa den største,
Asien, Africa, Amerika og Oceani[en]. Vinden var stærk og
drev ham i hast over Sundet til Sverrig. /

Mandag 3. Endnu Smerter i Underlivet. Brev fra Fernanda
Henriques i Modum. Brev fra Jonas Collin. Kjørte
ind til Byen med Fru Melchior, det nye Theater saae godt ud,
det gamle et gabende Svælg. Jeg var hos Friseuren og blev
klippet, kjørte saa med Fru Melchior hen til Frøknerne Ballin,
den Ældste var ude. Stuerne hyggelige. Jeg følte mig der
ret vel og kjørte ogsaa hjem med mindre Mavepine, over
Langelinie. Ærgrer mig over Brandes Bog. Frøken Hariette
holde paa den og ham. —

4) Grevinde] inde tilføjet under linien 6) Ballin] foran er overstreget Søndag
2den 7) ingen] først skrevet intet 8) me[n] ms. har med 13) Kl 7 1/2]
Kl først skrevet ef, 7 først skrevet 8 14) Sevel ɔ: Sivel 21) Frøknerne] først
skrevet Friseuren

Tirsdag 4. Solskin men kold Blæst. Besøg af Frøken Clara
Ballin, der var glindsende varm, hun var gaaet fra Spoervognen,
jeg fulgte hen[de] ud ad »Rosenvænget« da hun skulde
hjem. Endt Brandes Bog; der er i den et tydsk Digt, det ligger
som en Blomst i Bogen, en geil Blomst. En ung Pige som
er brynstig og længes efter at omklamres af ein süsser Knabe
og er vred paa Moder fordi hun ikke maa blotte de Skjønheder
Naturen har givetet hen[de]. Grosserer Melchior
ude i Gjentofte til Middag vi skulde derfor spise til Middag
Kl 5, jeg glædede mig til den ordenlige Tid, men saa ventede
Fruen paa at Capitain Jønkte skulde komme, og vi kom da
først tilbords Kl 6, Klokken henimod 8 kom han da. Besøg
af Carl Reitzel. Anna Henriques Fødselsdag.

Onsdag 5. Intet faaer jeg bestilt, driver og ærgrer mig.
Imorges stinkede Fløden og smagt[e] saa ilde at jeg sendte
den ned. Frøken H kom med en Blyantstegning, det skulde
væres deres Kroqetplads, / det var umueligt at finde Rede
i og da jeg fik hende ned for at vise hvorfra det var taget,
var det aldeles galt seet, hvad der dannede en Trekant, var
rundt, det Hele var som [af] et Barn og da hun af Professor
Buntzen roses for sit store Talent i Tegning, viiste jeg og
udtalte til hende hvor talentløst det var, hvor aldeles hun
her manglede Øie og førte hende derpaa til et Sted hvor hun
fik et malerisk Skue af Stedet. Jeg ærgrede mig over hende
men ogsaa over mig selv at jeg vilde rage der i Ilden. — (Den
lille visnæsede Janina Stampe legede med Læssøes Børn en
Leeg hvor der skulde hilses i, det faldt saa at Janina, skulde
hilse Læssøes lille Datter (hvis Moder dog var en Søster til

7) paa Moder] tilføjet over linien 16) H ɔ: Harriet

Lehnsgreve Frijs,) da sagde den lille opstyltede Janina, der
ikke vilde hilse: en Adelig hilser aldrig først en borgerlig).
Besøgt Fru Drevsen, først tog hun ikke mod Nogen, siden,
opad Dagen kom jeg da ind, jeg hørte at Jonas Collin var i
Byen. »Det var jo ypperlig!« sagde jeg, »saa faaer jeg ham
vidst at see, thi Fru Melchior har indbudt ham til Middag!«
Da foer Fru Ingeborg Drevsen heftig op, »han kommer ikke!
jeg har indviteret ham!« — »Mig kommer det ikke [ved]«
svarede jeg roligt! — Drevsen spurgte jeg hvorledes det kunde
gaae til at Poletiet straffede en fattig Kone naar hun spaaede
i Kort og Kaffe, men derimod gav denne clairvoyante
Culon Tilladelse til [at] forudsige, om det var fordi hun
var i / Silkeklæder, boede i eet af de første Hoteller, og
tog høiere Priser. Han svarede, at naar hun havde Lov af
Poletiet var der ikke noget at sige, hun blev af det vist betragtet,
som Omreisende der gav Forestillinger, Viggo, den
Kloge, Tænkeren yttrede at de som kunde betale de høiere
Priser, forudsatte man havde mere Dannelse end Almuen
og altsaa dem var det kun en Spads (Hvilken Menneskekundskab).
Nu kom Jonna, hun spurgte mig om Svar paa sit
Brev om jeg kom til hende. Jeg bad om at have det tilgode
i et andet Aar og hun gleed ogsaa let hen over den Sag. Jeg
vilde ikke sige hende at jeg ikke gad være hendes Mand takskyldig
for Opholdet, da det viiste sig at jeg var ham ligegyldig,
i al min Sygdom besøgte han mig ikke før iaar i de
allersidste Dage da jeg til Jonna spøgte over hans »Trofasthed«.

3) mod Nogen] foran er overstreget Torsdag 6. Besøgt Fru 5) ypperlig] foran
er overstreget fo 10) Poletiet] først skrevet naar 11) denne] først skrevet dette
12) Culon ɔ: Elise de Guloton 12) om] foran er overstreget hun var 25) i
de] i først skrevet de

Jeg kunde heller ikke sige hende at jeg havde Angest
for at komme ud af min gode Ro og irriteres ved de to, som
man siger, forunderligt frit opdragne Døttre og den lille
uartige Janina. Denne sidste veed jeg bestemt jeg strax ved
den første Uartighed vilde tage skrapt i Skole og saa var
Huusfreden brudt. Kun Jonna interesserer mig og hun er
ogsaa en / underlig Personlighed. — I Dag kom Moses hjem.

Torsdag 6. Moltke Glorup havde sendt et Dyr det skulde
spises, forskjellige Folk vare indbudte, behageligst var mig
P. Hansen. Det er i Dag Carl Melchiors Fødselsdag, jeg udbragte
hans Skaal, ligesaa for Iislands Fest imorgen. Vi danske
havde sendt derop det bedste vi havde, eet af Hjerterne
i Danmarks Skjold, vor Konge var der selv tilstede. Her var
en Dr: Zacharias hvis Søn er Søeofficeer og med Kongen ombord
paa Jylland. Faderen vilde skrive derop min Skaal til
Kongen. Jeg udbragte Skaal for Studenten Emil Melchior og
for Lægen Brandes som var her. Senere tilaften var jeg meget
talende til Klokken blev elleve. Der er en underlig febril Bitterhed
hos mig. Jeg ærgrer mig over næsten hver Ting, seer
Folk ligesom ind i Nyrene og siger mig selv: de behage
mig ikke. Sendt Brev til Carl Bloch i Hellebek, deri de Blade
af Frøken Heinkes Brev, som angaae Bloch. Jeg fik Brev fra
Dr Hornemann, der aldeles Intet sagde med Hensyn til at
tage nogen Slags Bestemmelse om mit Velbefindende.

Fredag 7. I Nat har jeg lidt meget af Gigt. Det er et uroligt
Veir (igaar havde vi Hagl, Torden og Lyn.) / Min Gigt
tog forfærdeligt til, efter Bordet fik jeg saadan en Kulde i
Kroppen at mine Hænder rystede og mine Kjæbebeen stødte

14) Zacharias ɔ: Zachariae. Z først skrevet S 27) saadan] først skrevet Kulde

sammen. Fru Melchior lod min Seng opvarme, jeg kom iseng
og længe laae jeg før der kom Varme i Kroppen, men sove
kunde jeg ikke hele Natten. — Nu opad Dagen er det bedre.
Brev fra Candidaterne Oksen og Weber, de ere allerede
komne tilbage fra Schweitz, kom kun til Luzern og derfra
i stor Fart over München hvor de traf Fru Kaulbach naaet
til Oksens Fader i Slesvig. Brev fra Anna Henriques om
Priserne paa Klampenborg. Brev fra Grevinde Frijs.

Lørdag 8. Brev fra Grev Fritz Moltke Bregentved. Tiden
glider hen uden at jeg faaet Noget bestilt og jeg dovner forfærdeligt.
Fru Melchior er opmærksom og mild uagtet jeg
føler at jeg tidt er en kjedelig, gnaven Gjest, der ikke kan
taale aabne Døre og Vinduer. Besøg af Jonas Collin til Middag
her.

Søndag 9. Mange til Middags; jeg havde tilbords den lille
Frøken Meyer som synes saa rask paa det; hun var smittet
af Brandes Lære og gav Harriet Skyld for endnu mere at
være det. Jeg havde til Bordet bundet 16 Bouquetter, vist nok
de smukkeste jeg endnu har bundet; M talte med mig om Carl
og Emil, den farlige unge Alder de vare i! der maa man lade
staae til mener jeg, og haaber at det Bedste kommer ud af
Tingenes Gang. Villiam Bloch, var her til Middag, han talte
om Stoffet til sit nye Stykke, jeg synes det er heldigt, jeg
havde selv Lyst til lignende. B er en ypperlig Figur med / sin
forføriske Lære. Klokken 7½ kom Ballonen med Hr Sevel og
fire Medreisende, den styrede over mod Karlskrona. Brev fra
Nicolai Bøgh.

22) Villiam] V først skrevet B 24) B ɔ: Brandes 25) Sevel ɔ: Sivel 26)
Karlskrona ɔ: Landskrona

Mandag 10. Besøg af Componisten Professor Hartmann,
han sagde at hans Søn Emil var kommet et Aar forseent ud
til Vordingborg havde Lægen Jensen sagt. Af Læssø hører
jeg at en Søn af Digteren Thomas Lange ogsaa er kommet
derud, han skulde have været Student i aar, han troer sig
den største Digter og Maler, vil for sine Arbeider kunde kjøbe
sig hele Jorden og have sin egen Jernbane. Melchior seent
hjem. Vi komme aldrig til Middagsbord før efter Klokken
7½. Besøgt Læssø. Sendt Portræt med Underskrift og
Brev til H . . . . . . . . i Sverrig. Brev til Nicolai Bøgh, deri Fru
Kaulbach og Oksens Brev. Brev til Adjunct Schmidt i
Odense. Brev fra Carl Bloch. — Vrøvlet en Deel med den lille
Charlotte som er her. Besøg af Excellensen Holstein til Holsteinborg
han var ogsaa vred over »Rosenberg« —

Tirsdag 11. Ondt i Halsen. Her er i Dag Fru Melchiors
blinde Søster, Fru Eva Henriques, jeg gik med hende i Haven,
bragte hende en Bouquet med Diil fra Kjøkkenhaven og
duftende Blomster fra Blomsterhaven. Siden læste jeg for
hende tre Eventyr, Den lille Pige med Svovlstikkerne, Sommerfuglen
og Det er ganske vist. Lille Charlotte rev to Knoppe
af en rød Nillike hun havde faaet, jeg sagde at det var Synd
mod / Nillikemoer at rive hendes Børn fra hende og at til
Natten kom Ole Lukøie med Nilli[ke]mor, som raabte: »hvor
har du gjort af mine Børn!« — Lille Charlotte meente at
Blomster ikke kunde tale og vilde spørge Jomfruen derom.
Charlotte reiste nu i Eftermiddag hjem til »Elysium« hvor

1) Componisten] først skrevet Har 3) sagt] først skrevet der 11) Brev til
Adjunct Schmidt i Odense.] tilføjet mellem linierne 12) Brev fra Carl Bloch.]
tilføjet i marginen ud for linierne 4-10 14) Rosenberg] først skrevet Rosenbergs

der imorgen er Stads da det er hendes Søster Augustas Fødselsdag,
jeg har til denne skrevet et Vers, som lille Poul,
klædt ud som Nisse, skal fremsige:

Jeg er Husets Nisse, een af de Smaa,

Min Søster Charlotte har klædt mig paa.

Jeg kommer og svinger det danske Flag,

For det er Augustas Fødselsdag.

Vi lege Comedie, fiint og flot,

Og saa skal vi spise saa udmærket godt,

I Limonade drikke vi da

Augustas Skaal. Hurra! Hurra! —

Fik i Dag Brev fra Fru Henriette Collin i Hellebek

Onsdag 12. Gigt Smerter om Livet i Nat. Veiret uroligt.
Det er Augusta Melchiors Fødselsdag ude paa »Elysium«,
der ere de Alle herfra, saa at jeg er ganske alene; Fru Melchior
vilde indbyde Peter Hansen til Middag, men jeg vil
helst være i Eensomhed. Mit Humeur er tungt. Sendt Brev
til Weber i Odense. Brev og Correctur til Hr Møller hos
Reitzel. Brev og to Photographier af min Stue i Nyhavn,
samt et Billedkort af »Rolighed«. Brev har jeg ogsaa sendt til
Fru Conferentsraadinde Koch. Vexlende Regnveir og Solskin
i Dag. / Klokken fire kjørte hele Huset ud til Elysium hvor
der var Fødselsdag[,]Poul og Otto skulde spille med i en Comedie
Mester Jagel. Jeg kom til Bords, Tjeneren satte den
Flaske rød Viin for mig Melchior igaar sagde ikke smagte
godt og var syrlig, jeg bad om en anden men Tjeneren havde
ingen, han kom med en Slat i en Karraffel, den var doven,
jeg bad om Portviin; Jomfruen var i Byen og havde Nøglen

23) Poul] foran er overstreget og 27) den] først skrevet der

med. Nu maatte jeg drikke Øl og Scherry som [jeg] ikke
udstaaer, endelig kom Kaffen, den var ikke til at drikke, nu
blev jeg meget ærgerlig, kjedede mig og følte mig uhyggelig.
Jeg bad Tjeneren om at ingen uden Jomfruen til Aften
maatte lave Thee til mig. Gik saa iseng før 10, henimod 11
kom Tjeneren med Thee, Kokkepigen havde lavet den, da
Jomfruen endnu ikke var kommet hjem. Nu kogte jeg over
og kunde ikke skjælde og smælde, men var uendelig arrig og
bad ham gaae ikke bryde sig om mig. Jeg laae og væltede
mig i Sengen, bandede, var reent balstyrig. Jomfruen kom
slet ikke hjem, hun var inde at sylte. Herskabet kom henimod
12. Anna havde i Dag gjort Touren med og om Formiddagen
svømmet i Stranden, det er en egen Brystsyg. Jeg havde Lyst
til at fløtte strax ind til Byen, følte mig ilde herude, den ene
Dag dvasker hen efter den anden.

Torsdag 13. Glad veed at jeg iaftes ikke fik talt med Nogen
; jeg kunde have sagt for meget. Fru Melchior beklagede
og sagde at Sy-Jomfruen havde Nøglen til Viinkjælderen,
det havde været bedre at / give den til Tjeneren. Fik Brev
fra Adjunkt Schmidt i Odense. Brev fra Fru Koch. Sendt
Brev igjen til Fru Koch. Bundet 16 Bouquetter til Selskabet
i Dag. Jeg føler mig indvendig slet ikke elskværdig, taknemmelig
eller taalmodig. Her er Fru Levy med Gouvernante fra
Engeland, Fru Nathan Melchior og Datteren Sophi. En
Dreng, Søn af Trochi som har Operaselskabet i Tivoli. Moses
Melchior kom op at hilse paa mig før vi gik tilbords og fortalte
om hvor kjendt jeg var ude, det samme gjentog han ved
Bordet forud bragte jeg hans Skaal og Morritz Melchior

25) Trochi ɔ: Strochi 28) Morritz] foran er overstreget derpaa

som reiser imorgen til London fik da ogsaa en Skaal af mig.
Jeg læste for den lille Strochi som bad mig om det: Hvad
Fatter gjør. Oversatte derpaa flinkt Sommerfuglen paa Tydsk
at den hamborgske Dame, hende havde jeg til Middagsbord,
kunde forstaae mig. Læste derpaa Laserne.

Fredag 14. Varmt Solskin, men Blæst. Fik til Morgen en
Avis fra New York med Efterretningen om to Smaapiger
som havde givet deres »Tribut« til the old storiteller Hans
Christian Andersen. Jeg blev i ærgerligt Humeur derover.
Dovner og driver, slaaer Dagene ihjel og med Dem mig
selv. Spise og sove er min største Drift. Det er til at fortvivle
over. Klokken 6 kjørte Moritz Melchior til Banegaarden;
Fru Melchior, Døttrene, de to unge Veninder vare med samt
Emil, de toge ind paa Tivoli, Melchior reiste til London. Her
var i Dag Besøg af / Fru Cerillo fra Neapel med Søster Frøken
Knudsen som kommer til Collins. Broderen Dr Knudsen
fra Vestindien og hans Frue vare med. Vi vare mødtes 18 [2] 9
paa Bal hos Dr Colsmann i Bredgaden (Hospitalets Obductions
Afdeling) jeg erindrer at jeg kom der Aftenen, som jeg
den Dag havde taget anden Examen. Sendt et langt Brev
til Fru Collin paa Ellekilde. Moltkes reist til Schweitz.

Lørdag 15. Brev fra en ung Amerikaner i Kjøbenhavn
med flere Udklipninger af Blade derovre fra om Indsamlingen
til mig fra Børn, ogsaa et Brev herom kom fra Asker
Hammerik; jeg atter heftig. Fru Melchior og Døttre oversatte
nu Alt hvad trykt var herom og jeg fik et andet Indtryk,
Alt var saa smukt, saa rørende at jeg fortrød at jeg
havde udtalt mig saa afficeret til den amerikanske Minister

9) blev] b først skrevet v 17) og] først skrevet var 17) 18[2]9] ms. har 1869

Cramer da han var her. Jeg er for Øieblikket nu i en roligere
Stemning. Efter Middagsbordet kom fru Trier med Mand
og Søn, der var igjen stor Tale om det farlige at lade Emil
gaae ind i Studenterforeningen. Der var Nogen som havde
skrækket Fru Melchior med Tonen der, om Brandes Indvirkning
om den frie Kjærlighed, jeg talte altfor heftig mod
den Bagtalelse mod Foreningen og den ung[e] Student Trier
og Moderen holdt med mig. — Hvor var her Meget at sige —
Tand for Tunge! — Besøg af Fru Koch.

Søndag 16. Graat tungt Veir. Kjedeligt herude. Spise,
drikke og sove er min Dont. (Louise og Harriet ere i Dag
paa Landet til Middag hos Hirschsprungs). Meget eensom
Middag. Intet udrettes, kun tæres jeg i Kjedsomhed hen mod
min Dødsdag.

Mandag 17 Emil Melchiors Fødselsdag; jeg vilde senest
Klokken 12 til Byen, men saa var Christian Kudsk / uden at
mælde det gaaet til Byen. Jeg var ærgerlig derover. Formiddagen
slæntret hen med Hosten og Harken, det er en utrolig
Mængde Slim jeg faaer op; i Dag er jeg aldeles hæs. Klokken
3 kjørte jeg ind, rundt om det nye Theater; endnu er at see
hvorledes Røgen ved Ildløsen har slikket Muren ovenover det
øverste Vindue. Øehlenschlægers Statue staae inde foran
Theatret og ventede at komme paa sin Plads. Det gamle
Theater var nu næsten nede. Efter at være friseret kjørte jeg
hen til »Lose & Delbanco« og kjøbte til Emil Klaveer Udtoget
til Balletten Valdemar. Lidt roligere i Sindet kom jeg
hjem. Her var den unge Student Boyensen til Middag; jeg
udbragte Emils Skaal og var meget talende om Aftenen, men

2) Trier] først skrevet Krieger 16) 12] først skrevet 10 27) Boyensen ɔ: Boysen

aldeles hæs. Idag stod i Dagens Nyheder om Indsamlingen
i Amerika.

Tirsdag 18. Smukt Solskin. Fru Melchior tilbød mig Vogn
at kjøre ud til Enkedronningen, men jeg var for hæs til at
aflægge et saadant Besøg. Capitain Jøncke, kom at sige Lev
vel, han reiser i Forretningstjeneste paa Lørdag til London.
I Dag er det hans Søns Fødselsdag. Brev fra Frøken Ballin.
Barberen kom først efter Klokken 12, han fortalte at den
Zigeunerbande som i Lørdags kom fra Sverrig til Helsingør
og var kjørt langs Strandveien, nu laae leiret henne ved Trekanten,
de to Høvdinge med Sølvstave vare inde i Byen hos
Poletiet, to a tre Vogne med skidne Børn, Piger med Guldmynter
i Haaret løb derhenne. Da jeg just / skulde kjøre en
Tour med Ana tog vi først derhen hvor vi kun saae en
sovende Kone med et lille guulbruunt Barn ved Brystet,
skidne Unger, jeg havde 11 Kobber-Enesteskillinger de gav
jeg to Børn[;] jeg bragte et broget Shavl med men da ingen
af de unge Piger viiste sig beholdt jeg det og havde Gavn
deraf da Vinden blæste koldt ud af Strandveien. Besøg af Fru
Collin fra Ellekilde. Seent paa Aftenen kom Fru Lund fra
Viborg, hun bliver her til September og reiser da til Italien
med Manden. Han vilde blive her i Nat og da imorgen tidlig
reise ned til Korsør hvor han i Kirken har at restaurere. Brev
fra Mand der vilde paa et Contoir Brev fra Hr Frost og endeligt
fra Reitzel med Correctur.

Onsdag 19. Dovnet, kjedsommelig, gnaven. Besøg af Fru
Louise Lind lige i det vi skulde kjøre ud. Det varede, som
altid, ud over den bestemte Tid før vi kom afsted. Jeg var

24) Brev fra Hr] først skrevet Onsdag 19

meget ærgerlig. Paa Teglgaarden, der ligger som smidt midt
paa Marken ved en Andedam, var mange Besøgende. Saaledes
den unge Hr Marcus med Frue, han saae kjedelig ud
og begyndte strax sin Tale til mig om Indsamling i Amerika,
som jeg strax vred brød af. Hos Henriques, som nu er
komne fra Modum saae jeg første Gang den udvidede Have.
Frøken Anna Falbe var der, gammel og Tandløs, med Haaret
i Panden hængende i Tjavser, som Tugt[h]usfangerne naar
de komme ud af Anstalten, eller Demimonde i Paris før de
blive krøllede. /

Torsdag 20. Smukt Veir. Gik før Frokosten ind og besøgte
Fru Lind. Til Middag var her den unge Hr Melchior med
Frue fra Hamborg. Jeg var igjen kjedsommelig gnaven og
kjed af Livet.

Fredag 21. Middags Besøg af Nicolai Bøgh. Jeg driver og
sygner hen.

Lørdag 22. Den ene Dag som den anden. Jeg er heftig og
ærgrer mig over hvad jeg siger og fortæller. Kjørt ind til Byen
og blev klippet og krøllet. Da jeg kom til Arveprindsessen som
jeg vilde hilse paa var hun allerede kjørt ud for at hilse paa
Dronningen der i Dag er kommet hjem fra Rumpenheim.
Var hos Dr: Studsgaard for at høre lidt om Collins. Jeg fortalte
om mit Befindende, om Kløe i Penis, han saa paa den,
lod mig vaske den, tørrede den temmeligt haardt og lagde
Charpi paa, jeg fik Opskrift med Badevand; følte mig febril
og ilde stemt.

Søndag 23. Stærk Blæst. Om Formiddagen passerede 14

12) Melchior ɔ: Marcus 15) Fredag 21.] derefter er overstreget Brev fra Frøken
20) hilse paa] derefter er overstreget h v

Skibe af det forenede Dampskibsselskab op i Sundet for at
modtage Kongen. Han var hørte vi senere, allerede iaftes
naaet til Vedbek men maatte der ligge Natten over, da hans
Ankomst var mældt til at komme først Søndag Kl 1. Fru
Melchior kjørte til Toldboden, jeg vilde ikke med og gik hen /
til Trekanten. Her kom endelig Kudsken Christian snøvlende
fra Byen; han skulde nu hente Frøken Anna, det trak ud. Jeg
sad med Fru Lund og Thea i to forskjellige Omnibus, for Bygeveiret,
nu kom Vognen, lidt efter kom Fru Melchior og strax
der paa Konge-Familien, Christian var i Befippelse med at
vende og dreie Vognen, han vilde have den lukket for nogle
Regndraabers Skyld, jeg var ærgerlig. »Gjør dog ikke Skandale
!« sagde Fru Lund. Endeligt vare vi da stillede paa Høiere
Side fra Byen, Herskaberne saae til den modsatte, men da
raabte Prindsesse Thyra: »Der staaer Andersen« og nu saa
Kongen mig, hilsede og vinkede flere Gange med Haanden,
men hverken Dronningen eller Alexandra saae jeg; nu kom
Prinds Waldemar, tyk og feed, han hilsede mig aldeles fremmed
og koldt, derimod ikke saaledes Prinds Hans. Kronprindsessen
kjendte mig ogsaa strax, hilsede og Kronprindsen
fulgte hendes Exempel. Mellem Cavalererne var Ritmester
van der Maase og Frøken Reventlau; af dem blev jeg seet.
Jeg var ellers i tungt Hume[u]r og fik nu hjemme Besøg af
Fru Lund, som vilde læse for mig sin Novelle Veronikas Sorg;
jeg var ikke oplagt til at høre den. Hun raadede mig til at
sige op hos Frøknerne Ballin, / helst at reise til Rom, hvor
hun og hendes Mand kom, eller da til Florentz; hun livede
mig op men gjorde mig ikke glad, imidlertid skrev jeg Brev
til Jonas Collin om snarest at besøge mig. (Jeg vilde tale med
ham om Reiseplan og om han kunde følge mig.) Jeg skrev

Brev til Bille om at opgive mig en Time i denne Uge i hvilken
jeg kunde tale med ham. Brevene bleve afsendte, og kort
efter kom Bille. Vi talte om Pengene fra Amerika, om min
Reiseplan; han gik fornøieligt ind i Alt, lovede mig Raad og
Hjelp; jeg kom igjen i Humeur. Til Aften kom Carl Bloch
med Frue. Han gnavede igjen om at fortjene Penge og var
ikke velstemt mod Moltke Bregentved, der havde indbudt
ham, men da han kom var det kun for at hænge hans Malerier
op, havde det været nu havde han sendt ham Regning
paa Reisen ud og ind, samt paa to Dages Opofrelse. —

Mandag 24. Solskin, men stærk Blæst. Kl ½11 kom Moritz
Melchior fra London; i forgaars Aftes var han reist
derfra. Han medbragte derfra Presenter; til mig en lille Bog-Reol.
Endnu er Penis nerveus, men med noget bedre Udseende.
Igaar Brev fra Frøken Bjerring. Faaet ny Vest og ny
graa Palletot fra Skræddermester Lund. Klokken 2 kjørt ind
med / Melchiors vogn og besøgt min Bopæl i Nyhavn. Da jeg
ikke fandt »Improvisatoren« bestemt for Fru Lund, som vil
oversætte den naar hun nu kommer til Italien, skrev jeg til
Reitzel om et Exemplar.

Tirsdag 25 Besøg af Carl Reitzel som bragte et Exemplar
af Improvisatoren. Tungt Humeur; altid øm i Penis; seent
paa Aftenen kom Dr Hornemann og saae paa den, han erklærede
den for nu at være rask. Sendt Brev til Fru van der
Maase paa Bregentved. Brev fra . . . . . . . .

Onsdag 26. Koldt og blæsende, Bygeveir. Brev fra Weber
i Odense. Klokken elleve kjørte jeg ud til Sorgenfri for at

6) om] tilføjet over linien, derunder er overstreget paa 11) 24] først skrevet 25
19) til Reitzel] til først skrevet om 27) elleve] foran er overstreget h

saa at jeg ikke behøvede at kjøre hen til dem paa Charlottenlund.
Modtagelsen var saa hjertelig og saa bekjendt, som kom
jeg i enhver anden Familie hos gode Venner, vi talte om
Kongens Iislands Reise og han var opfyldt af den, roste Carl
Andersen og fortalte at han havde ved Geyser overbragt min
Hilsen, ligesaa meddeelt ham om den Skaal jeg hos Melchiors,
(Dagen før tusindaarsfesten) udbragte for Kongen, og hvorom
Zacharias havde skrevet til sin Søn Løitnanten. Jeg fortalte
om de amerikanske Børns gave, Kongen syntes det var
Synd (for Børnenes Skyld) at sende den tilbage heller give
den til fattige Børn her hjemme. Jeg fortalte Prindsessen af
Vales om Miss Cout, som jeg i London havde boet hos og
som jeg henve[n]dte mig til om min Seng der ikke var godt
redt. Jeg sagde Kronprindsen hvor glad jeg var ved at man
i Jylland havde lært at kjende ham og / altsaa ret at faae
ham kjær. Kongen vilde at jeg skulde have noget at spise
og lidt Portviin, han foreslog ogsaa »rød Grød« og »tyk
Mælk«, jeg svarede at jeg ikke trængte og at Fru Melchior
havde givet mig en Madkurv med. »Det var ikke ret« sagde
Kongen »at tage selv Madkurv med naar jeg tog til den
kongelige Familie«. Jeg svarede at jeg ikke havde ventet at
faae Nogen af dem at see. Hvor vare de Alle hjertelige og
indladende. Jeg klappede Kongen paa Skulderen og da jeg
talte om Opholdet paa Holsteinborg og Bregentved, sagde
Dronningen »Damerne forkjæle Andersen!« Ved Afskeden
bad Prindsessen af Vales mig om mit Portræt og Prindsesse

8) Zacharias ɔ: Zachariae 10) Synd] derefter er overstreget at sende 12)
Miss Cout ɔ: Miss Burdett-Coutts 13) som jeg] derefter er overstreget fik til
at see om 17) han] først skrevet eller 20) tog] foran er overstreget kjørte

Thyra kom med samme Bøn. Det var et deiligt Besøg. Det
havde været Bygeveir, Solskin, Regn og Hagelveir. Kl halv
fire kom jeg meget træt hjem, især træt af at sidde, jeg havde
Smerter i Anus. Besøgt Maleren Læssø, han fortalte mig, fra
Krigens Tid, at en Bondekone var kommet til Enkedronningen
og havde sagt at hun indsaa nok at hun havde megen
Bedrøvelse af sine to Brødre og den Nød Landet var i, hun
vilde gjøre hende en Glæde, hun bragte sin lille Søn, ham
skulde Enkedronningen have i Foræring, det var saadan en
god Dreng og hun vilde faae Fornøielse af ham. Enkedronningen
blev overrasket, / Konen holdt paa hun skulde beholde
Drengen og Dronningen tog sig af ham, han er nu en
flink Styrmand.

Torsdag 27 Særdeles smukt Veir. Søen blank og blaa, den
svenske Kyst laae saa klar og nær. Jeg fik nedskrevet mit Brev
til Amerika, som Bille har lovet at oversætte. Sendte Brev til
Fotograf Hansen om at faae nogle Fotograf-Portrætter af mig
og forærede ham eet af mit Værelse. Stor Middag, jeg bandt
16 Bouquetter; den amerikanske Minister Cramer med Frue,
yngste Søster til Presidenten Gran var her, Bille med Frue,
Carl Andersen med Frue og hendes Søsterdatter, som synger
smukt; Digteren Bergsø, & — Jeg udbragte en Skaal for Amerika.
»engang var Engeland vort fjerne Naboland, Tiden drog
nu alt nærmere, nu var Amerika os nærmere end den Gang
England. Fra Norden havde Folk gjestet og kjendt Amerika
før Columbus kjendte det, nu var det blevet o[s] synligt og

6) indsaa] foran er overstreget h 7) sine] s først skrevet d 20) Gran ɔ: Grant
23) Engeland] først skrevet Amerika 26) var det] det først skrevet vi 26) o[s]
ms. har og

bort fra Slesvig med sin Kone var der. — Fru Lund læste for
mig en lille italiensk Historie: Veronicas Sorg hun har nedskrevet,
den var meget kjøn og anderledes end den Novelle
Bergsøe iaftes læste, »min første Drøm i Rom«, der var en
Slags Loppehistorie og mindede om Hofmann. Besøg af Jonas
Collin, vi talte om en muelig lille Reise ud for at forfriskes. Vi
talte om mange andre Rørels[er] og Livs Forhold; han er
blevet en rigtig sund og trofast Natur. — Harriet er taget ud
til Teglgaarden. Fru Drevsen ude paa Christinelund har andendags
Koldfeber. / Om Aftenen læste Fru Lund een af
Turgenjevs Fortællinger, den om Søeofficeren der kommer
paa Bordel, bliver bestjaalet og saaret, jeg erklærede den for
ækelt og ikke at læse høit for unge Damer. Selv læste jeg forud
Hønsegrethes Historie.

Løverdag 29. Den væmmelige Drøm jeg ofte drømmer om
et Barn der sygner hen ved mit Bryst og bliver kun en vaad
Klud, plagede mig men i Morgenstunden havde jeg en deilig
Drøm, kun eengang før drømte jeg Lignende, jeg havde en
uendelig deilig Sangstemme og kunde i Toner udjuble hver
Tanke. Her var en Søster til General Christensen i Nev York,
hun gav mig sin Broders Adresse. Jeg besøgte Fru Lind som
var henrykt over mit Brev til Amerika. Jeg gik nu ad Gaden
om til Admiral Peter Wulff, han syntes det Skrevne var ikke
venligt nok mod Amerikanerne. Mødte Eckardt som vilde
besøge mig. Sendt Correctur og Brev til Møller. Afskrevet den
engelske Oversættelse Bille har sendt mig af mit Brev til Redacteuren
i Philadelphia om Pengeindsamlingen til mig. Veiret
smukt. Solskin.

1) Slesvig] derefter er overstreget var der nu var 10) een] først skrevet den

Søndag 30. Stærke Regnskyl. Igaar kom Maleren Lund fra
Korsør og bliver her til Mandag. I illustrerede Tiden[de]
staaer i Dag Fru Lunds Pennetegning, jeg havde sagde sagt
den er meget nysselig, og Mere kan Ingen sige om den, nu
kom hun med Bladet hvori den stod og bad mig selv læse da
vilde jeg maaskee synes bedre om den. Jeg blev ærgerlig, thi
jeg havde sagt Alt hvad der / kunde siges og Bedre, sagde jeg
hende, vilde hun ikke faae at høre. Jeg læste den om og sagde
nu skulde jeg da komme med Indvendinger. Stilen var god,
som Alle skrev den, naar de skrev godt, men eet var Skrivestiil
naar man fortalte en anden Talestiil naar hun lod sine
Personer tale, det var i samme Stiil som hendes. Jeg paa viiste
i næsten hver Replik at saa opstyltet talte man ikke — hun
meente jo og sagde at det var min Stiil der var forskjellig fra
Andres, jeg svarede ja, naar jeg fortalte, men ikke naar jeg
gjengav Andres Tale, den var som der taltes. Hun saae gnaven
ud. Til Middag var Johanne Melchior med Børnene, jeg
fik hverken mit Brev afsted til Amerika eller min Sendelse
ud til Bernstorf.

Mandag 31. Sovet ret godt; Spænding i Maven. Gik til
Posthuset og afsendte mit Brev til Hr Peacoch i Philadelphia,
gik hjem træt. Sendt ud til Frøken Reventlau med Brev en Fotografi
af mit Arbeidsværelse, dernæst en lignende med Portræt
til Prindsessen af Wales som bad mig derom da jeg var
paa Bernstorf. Prindsesse Thyra, som ogsaa ønskede den fik
samme og ligesaa der til mit Cabinets Portræt. Besøg af Capitain
Henny Koch. Fru Melchior vilde have mig med ud i

7) Bedre] B først skrevet M 22) Fotografi] først skrevet Fotograph, foran er
overstreget Tegning

zoologiske Have, men jeg opgav det da det saae ud til Regn
og blev det. Hjemme kjæmpede jeg mod Hariettes Anskuelser,
jeg holdt paa Gud og Udødedelighed. / Senere kjævledes
jeg med Fru Lund. Om Aftenen læste jeg Lygtemændene ere
i Byen og »Andegaarden«.

September.

Tirsdag den 1ste. Graat og vaadt. Fru Melchior sagde det
var Fru Therese Henriques Fødselsdag og vi kjørte da, efter
Frokosten, derud, jeg medbragte en Fotografi af min Stue. Da
vi kom derud fik vi at vide at det først imorgen er Fru Henriques
Fødselsdag. Kjørt hjem i Skylregn. Sendt Brev til
Grevinde Moltke i Hjerting ved Varde; ligesaa Brev til
Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Da jeg gik fra Brevkassen
i Rosenvænget traf jeg Geheimeraad Wedel, som igaar
var vendt [hjem] fra Congressen i Bryssel. Til Aften læste jeg
Pscykken.

Onsdag 2den. Hele Formiddagen Regnveir, senere Solskin
og varmt. Besøg af Hr Martin Henriques, første Gang efter
hans Hjemkomst fra Norge. Brev til Fru Scavenius i Hellebek
og Frøken Anna Bjerring i Aalborg.

Torsdag 3. Besøg af tre engelske Officerer fra Prindsen af
Wales Yacht: Oldknow. Bacon. Haynes. De indbød mig og
Familien her at see Yagten »Osborn«, Fru Melchior tog
derimod. Veiret koldt og raat. Til Middag var Fru Marcus

4) læste jeg] derunder er overstreget Tirsdag 15) [hjem] ms. har jeg 24)
raat] derefter er overstreget Sendt Brev til Grev m

fra Hamborg, Sophie Melchior[,] Lund og Bloch, samt Studenten
Meyer, jeg læste om Aftenen det Utroligste og den
store Søslange. /

Fredag 4. Regn og Rusk. Sendt Correctur og Brev til Møller.
Henimod Klokken tre blæste det med eet en Storm; eet af
de store Træer i Haven ud for Verandaen knækkede som et
Rør og styrtede om i Gangen. Hele Søen over mod Landskrona
var et skummende Hvidt, det var som løb Stormen hen
over det og der stod en Røg af Vand høit i veiret. Sendt Brev
til Fru Jette Collin i Hellebek. Læste Moster og Portnøglen.
Maleren Lund fortalte Historier.

Lørdag 5. Solskin og Regnbyger; stærk Blæst. Ballonen
som i Mandags gik op i Callais med Mand og Kone, drivende
ud over Nordsøen er lykkeligt gaaet ned i Norge mælder i Dag
Telegram. Spadseret ad Strandpromenaden hen til ud for
General Carocks, hvor igaar i Stormen, et særdeles stort gammelt
Træ er knækket over midt paa den tykke Stamme, de
mægtige Grene kunne give et Par Læs Brænde. Da jeg gik
hjem skyllede Regnen ned. Til Middag var Kjøbmand Dehn
med Frue fra London.

Søndag 6. Sov uroligt i nat; det var som om Nogen brød
ind; til morgen stod min Sovkammerdør ud til Gangen
aaben, den maa ikke have været lukket, som det ellers altid er
Tilfældet. Her var Drukkers og Svigersønnen Warburg, Consul
fra Gøtheborg med Kone, Hr og Frøken Drukker, Bille
med Kone, Frederici med Kone &. Det er i Dag 55 Aar siden
jeg kom her til Kjøbenhavn fra Odense. Bille udbragte i den
Anledning min Skaal, som jeg takkede for og derefter, ret

5) eet] først skrevet det 26) Frederici ɔ: Fridericia

heldig udbragte en Skaal for Lægen Brandes, Frøken Carock
og Melchiors Familie. Om Aftenen læste jeg Skarnbassen og
Peiter, Peter og Peer. Jeg var livlig og fortalte en Deel om
Jenny Lind. Veiret ret godt men koldt. I Dag var Lægen Hr
Zacharias her i Besøg med Frue. /

Mandag 7. Dronningens Fødselsdag; rundt om blev flaget;
fra Yagten Osborn kom een af Officererne og skrev paa sit
Kort at i aften Kl 9 var der stor Illumination paa det engelske
Skib. Familien her skyndte sig afsted, jeg sjokkede alene omkring
Krauses Huus og var nær faldet i Mørket; Stjernerne
lyste, men af Skibs Iluminanationen var kun lidt at see, jeg
naaede ned mod Kalkbrænderiet og vendte saa om, de Andre
bleve borte til Kl: halv elleve men saae fra Langelinie et
glimrende Fyrværkeri ombord. Johanne med Børnene kom
ind fra Landet denne Aften.

Tirsdag 8. Inat sov jeg daarligt og havde krille Hoste; hele
Dagen hoster og harker jeg Slim op; Veiret meget koldt. Nedskrev
i Dag i Bemærkninger til Eventyr hvad jeg har at sige
her om »Rolighed«. Spadserede ned af Strandpromenaden,
forbi Kalkbrænderiet men kom forfrosset, træt og hostende
hjem. Dr Hornemann var hos mig.

Onsdag 9. Frosset og dovnet. I Dag reise Hr og Fru Lund
over Paris til Rom; foræret hende Improvisatoren, som hun
vil oversætte paa italiensk, dernæst et Portræt af mig i min
Stue. Bandt en særdeles smuk Efteraars Bouquet til hende.
De have tilsammen kun een Kuffert med og Lund skjænder
at der er dog formeget, han kastede alt Tøiet ud for at
eftersee, da hun havde pakket. Jeg havde Lyst til at ønske: »De

5) Zacharias ɔ: Zachariae

reiste ud to Sjæle og een Kuffert, gid de maatte komme hjem
een Sjæl og to Kufferter«. Veiret meget blæsende.

Torsdag den 10. Hele Natten Regn og Blæst, jeg har paa /
Brystet røde Pletter som klø. Veiret er nu stille og mildere. —
Brev fra Fru Henriette Collin i Hellebek. Idag kommer Fru
Ingeborg Drevsen hjem fra Christinelund. Besøgt Læssø.
Sendt Brev til Candidat Oksen. Her var som Middags Gjester
Hr og Fru Arnold, født Dehn fra London, Søstrene Emmerson
og Sophie Melchior. Fik sendt fra Bresdorf Brev og to
Aargange af illustre[re]de Børnetidende.

Fredag den 11 Til Morgen Solskin men strax derpaa Regn
og Kulde. Brev og Corectur fra Helm-Petersen i Odense
til Folkekalenderen. — Brev fra Grevinde Frijs der mælder at
Datteren Clara Blixten den tredie Sept har født en Søn.
Sendt strax igjen Brev til Grevinde Frijs paa Frisenborg. Brev
til Skolebestyrer Bredsdorff. Brev til min lille Bydreng
Emilius Kreflins Moder. Brev til Frøken Ballin om at jeg
fløtter ind paa Mandag. Om Aftenen kom Brev fra Hofdamen
Comtesse Reventlau med Tak for de til hende sendte
Portrætter og mit Værelse, sendt til Prindsessen af Wales og
Prindsesse Thyra som bade mig derom og eet til hende selv.

Lørdag 12 Regnveir. Sendt Correctur og Brev til Møller
hos Boghandler Reitzel. Meget daarligt Veir kunde ikke
spadsere, gad Intet bestille. Har heller ikke denne Gang vundet
det allermindste ved den største sidste Trækning.

Søndag 13. Klart smukt Veir, Luften varm. Gik ind til
Læssøe og indbød ham her til Middag. Her hjemme var Besøg
af Wain og Frue, ham erindrer jeg ikke før at have seet,

8) Dehn ɔ: Arnold Dehn og Frue 13) Folkekalenderen ɔ: Julebog 1874

den jeg tænkte havde et rødt, raadt Ansig[t], denne er en
kraftig, vel udseende Mand med et godmodigt Ansigt. Til Middag
var Bøgh og Læssøe her, jeg talte meget og strax efter Bordet
læste jeg, i over en Time, Bemærkninger til mine Eventyr
og Historier, derpaa talte jeg igjen / men blev i høi Grad anstrængt
og følte Smerte i venstre Side lige ved Hjertet. Uvis
endnu om jeg fløtter ind imorgen det kommer an paa Veiret.

Mandag 14. Meget smukt Veir. Brev fra Comtesse Reventlow
paa Bernstorff med Cabinets Fotografi af Prindsessen af
Wales og af Prindsesse Thyra; hver af dem havde skrevet deres
Navn paa sit. Sendt Brev og Correctur til Holm-Petersen
i Odense (med Digtet Oldingen.) Dernæst Brev til Comtesse
Reventlau; efter Klokken fire gik jeg med dem til Brevkassen
i Rosenvænget; da jeg tænker paa imorgen at fløtte til Byen
vilde jeg dog see ind til Fru Drevsen, men jeg vidste ikke
hvorledes Modtagelsen vilde blive, thi sidst jeg var der, var
hun gnaven, og paa Christinelund, tænkte jeg, hun havde
erfaret at jeg ikke tog mod Indbydelsen at komme der, da
jeg ikke gad høre lille Janina agere fornem og heller ikke
havde Lyst at være Baron Henriks Gjest. Fru Drevsen og
Drevsen modtoge mig meget hjertelige, der var slet intet Vrøvl
saa at jeg følte mig glad ved at jeg var gaaet derind. Rigmor
var der, jeg saae hende ikke, derimod en Fætter af hende
en ung Fætter Dalgas, fra Livorno, hans Bedstefader har jeg
kjendt. Denne unge Mand var smuk, vi talte Fransk. Moritz
Melchior venlig og glad fordi jeg ikke var taget ind i Dag; til
aften var Sophie Melchior her.

6) venstre] foran er et par overstregede bogstaver 9) Fotografi] først skrevet Pr
11) Holm-Petersen ɔ: Helm-Petersen 24) Dalgas] D først skrevet af

Tirsdag 15. Bestemt paa at tage ind i Dag; Veiret skyet,
op ad Formiddagen kom Solskin og nogen Varme, jeg bestemte
mig til at blive, ja blive til Fredag. Sendt Brev til Frøken
Ballin, til Eduard Collin, samt skrevet Brev til / den lille
Sally Melchior i Frederiksborg; det er hans Fødselsdag paa
Torsdag (den 17 Sept). Var henne at see hvorledes Viggo
Drevsens Huus voxte frem der var nu lidt op over Kjelderen,
der laae mange Steen; jeg tænkte om jeg stod i noget Slags
Forhold til disse. Om Aftenen Brev fra Scudder i New-York,
strax Synet af Brevet satte mig i daarligt Humeur. Det handlede
om »Børnenes Gjæld«, særdeles hjerteligt og deeltagende
skrevet, der fulgte Forlæggernes Erklæring, og at de vilde
modtage af Indsamlingen. — Dernæst Brev fra Helene Olsen
i Christiania, som jeg havde lovet men ikke sendt »Lykke
Peer«.

Onsdag 16 Veiret tykt og graat, mit Humeur ligesaa, atter
paa Grændsen til at føle mig sindssyg. Jeg fandt at i mit
Brev til Amerika havde jeg omtalt Honoraret for Author
Edittion men ikke for Ma[a]nedskrifterne det piinte mig hele
Dagen, først ud paa Eftermiddagen da jeg læste Anmældelsen
saae jeg Maanedskrifternes Bidrag nævnet som optagne i
Author Edition. Jeg skrev Brev til Scudder, med Tak for det
lille Honorar . . . . . . . . for dette Halvaar. Hvor har jeg lidt
og stridt i Dag! Veiret blev ellers meget mildt, Solen brød
frem, jeg gik mig træt i Haven. — Melchior fandt at mit Brev
til Amerika var for taknemmeligt og meente at jeg burde
skrive det om.

Torsdag 17. Skrev Brevet om til Scudder det tog hele Formiddagen.
Prindsen fra Wales indtraf fra Kiel; hørte Kanonhilsenen.
Veiret varmt og smukt; plukkede 14 Bouquetter

til Gjesterne i Dag, den med de fleste Roser er bestemt til den
unge Brud Frøken Henriette Meyer. / Lille Sallys Fødselsdag,
hans Moder taget ud til ham i Frederiksborg. Skrev i Emil
Melchiors Album.

Ingen veed hvad imorgen skeer,

Gud alene det veed og seer.

Hold Dig til ham og hold paa Dig selv

Da kan Du seile paa Livets Elv,

Freidig i Sind og med Sundheds Kind,

Bort fra vor Jord og [i] Himlen ind.

Ved Middagsbordet udbragte jeg Skaal for lille Sally, en opmuntrings
Skaal til at tale henvendtes til Hr Magnus fra
Gøtheborg, et Par Skaaler paa Vers, f Ex til Bloch og Hansen.
Hele Dagen har jeg iøvrigt været i et tungt næsten sindssygt
Humeur over Augsburger Zeitung og den amerikanske Avis
om mine pekuniære Forhold; og mit Forhold i den Henseende
til Tydskland og Amerika. — Brev fra Grevinde Moltke Bregentved.

Fredag 18. Veiret ret godt, man var saa venlig at vilde
overtale mig til at blive nogle Dage herude endnu, men jeg
maa tage en Bestemmelse og reiser ind i Dag. Klokken to
kjørte jeg med Vognen fyldt af Blomster i Urtepotter, Alt mit
Tøi var med; Tjeneren fulgte; jeg fandt det meget hyggeligt
i mine tre Stuer og deiligt luunt; opgav at tage hen til Fru
Koch til Middag i Dag og vil ret dovne ud i dolce farniente.

6) seer] derunder er en overstreget verslinie Hold fast paa ham og hold paa Dig
selv 7) Hold] ms. har Holder; linien først skrevet Saa holder Du fast paa
ham og Dig selv 7) hold paa] tilføjet over linien 10) Bort fra] derover
er overstreget Flyve Lige f 12) Magnus ɔ: Marcus 16) mit] først skrevet
mine

Fandt Brev fra Candidat Oksen. Aftenen stille og behagelig,
tidlig iseng.

Lørdag 19. Veiret varmt og smukt Solskin; sovet uroligt,
min Seng var skjevt reedt, oven paa sprang allerede Klokken
6, op og ned af Gulvet den lille Dreng. Nu var det at prøve
med at gaae ud, følte jeg mig ilde derved vilde det virke
trykkende paa Sindet, jeg gik og følte mig ret vel derved;
først til Haarskjæren, saa til Barberen, saa til Henriques som /
i Dag er fløttet ind fra Petershøi, jeg traf dem ikke de vare
ude; gik saa til Thiele, han sad paaklædt ved Frokostbordet,
men kjendte mig ikke; jeg med de andre gjentog — H. C. Andersen.
Hvorledes lever Andersen? spurgte han. Jeg svarede,
det er jo mig, men jeg har været syg i henved to Aar, mistet
mine Tænder, mit Haar er graat, see ret paa mig og jeg viste
mig i hele min Længde. De er ikke Andersen! sagde han, han
seer anderledes ud! — det virrer saa for mig og han bevægede
Hænderne for Øinene. Jeg var ham en aldeles Fremmed,
han var som et Barn. Spiist Frokost hjemme, gik der paa hen
i Havnegade og besøgte Professor Hornemann, som jeg traf
der paa Livs Forsikkrings Contoiret hvor han daglig skal være.
Brev fra Watt.

Søndag 20 Sept: Deiligt Solskinsveir. Gik hjemme fra over
Torvet, gjennem Østergade og Kjøbmager Gade, hen til
Reitzel i Løvstræde, jeg var meget træt, Reitzel var gaaet i
Kirke at høre Frimodt. Jeg sad hos Fru Reitzel, hvilede mig
og gik saa hen til Professor Honemann der med Kone og
Børn hjerteligt toge mod mig, der fik jeg lidt at spise, tog

3) 19] foran er overstreget 29 11) jeg] derefter er overstreget sagde ham da jeg
havde været syg næsten to Aar, mit Haar var 20) Livs] først skrevet sit

saa en Vogn og kjørte ud til Rolighed i friskt, smukt Veir,
spiiste Frokost, besøgte Fru Drevsen og kjørte saa efter Middagsbordet
Kl 7 ind til Byen.

Mandag den 21. Samme Veir (Brev igaar fra Frøken Bjerring);
gik idag til Friseuren og Barberen, paa Østergade løb
en lille Dreng paa mig og faldt, jeg var nær gaaet med; mit
svage Been stødtes og jeg var nær selv faldet. Gik saa hen til
Blochs, men der var Ingen hjemme, jeg maatte gaae igjen
og naaede saa hen til Fru Koch; spiiste Frokost med hende
og Henny Koch. Gik saa til Thorvaldsens Musæum og derfra
med Sporvogn / til Torvet hvor jeg hvilede ud hos Henriques.

Onsdag 23. [ɔ: Tirsdag 22.] Meget varmt, aldeles Sommerveir.
Kjørte med Sporvogn til Raadhuusstræde gik saa til Fru
Ørsted og hørte der at det var enMægler Lorenzen, (hvis Datter
er gift med den unge Brøndum og hvis Søster er den unge
Fru Ørsted,) som har lavet den Historie om de mange Penge
jeg tidlig i Foraaret skal have faaet fra en Mand i Amerika. Gik
saa til Reitzel og derfra til Henriques og hvilede. Idag besøgt
Eckardt og Scharff. Middag hos Henriques med Kapelmusikus
Svendsen, de fulgte mig Alle hjem efter Bordet. Brev
i Dag fra Fru Lund, ogsaa fra Manden; de reiste igaar fra
Paris over Turin til Florenz.

Torsdag 24. [ɔ: Onsdag 23.] Varmt, smukt Solskin gaaet til
Barbeer og Melchiors, leveret Fru Lunds Brev til Fru Melchior.
Kjøbt 1½ Favn Brænde og givet 16 Rdlr for Favnen. Besøg af

5) idag] først skrevet ind eller ned 11) Henriques] derefter er overstreget Idag
besøgt Eckardt og Scharf, forgjæves søgt Hartmann. Middag hos Henriques
sammen med Capelmusikus Svendsen. Efter Bordet fulgte de mig Alle hjem.
Brev fra Fru Lund i Paris, ogsaa fra Manden; de reise i Dag fra Paris over
Turin til Florenz. 21) reiste igaar] først skrevet reise idag

uhyggelig Drøm. Jeg drømte at jeg var med Kongen
paa et Fartøi og da jeg var i Land kom Bud efter mig at
Kongen ventede paa mig, vi skulde reise. Nu pakkede jeg
i hast to Kufferter, men kunde ikke blive færdig, altid laae
der Noget jeg skulde have med, jeg var i stor Spænding, der
lød et Skud, Kongen var ombord, jeg skulde komme i største
Hast, Kufferterne fik jeg lukket og givet en Karl og nu løb
jeg afsted, det var ned mod en Flod; man viiste mig at jeg
skulde en anden Vei, gjennem en Skov. Atter lød Skud og der
blev sagt mig at Kongen med sit Skib nu seilede, men der
laae et andet kongeligt Skib hvor jeg kunde komme om
Bord; jeg saae dette og naaede der hen, en Mand i en rød
Kaftan, med draget Sabel vinkede, han lignede den gamle
Rambuschs i Korsør. Endelig var vi hinanden nær og han
modtog mig med Skjælsord, og jog mig til Skibet idet han
med den flade Klinge slog mig over / Ryggen. Jeg vendte
mig vred, men blev drevet ombord ned i Maskineriet og jeg
hørte der jeg var paa et Slaveskib — hvorved jeg vaagnede.

Søndag 27. Drevet om og derpaa tilbragt Middagen hos
Henriques, sammen med Grieg og hans unge Kone, der
havde lagt sig til den stykke Frisur a la Neruda. Brev fra
Cand: Oxsen at jeg idag modtog Potteplanter fra Grevinde
Moltke Bregentved. —

Mandag 28. Smukt Veir. Besøgt Arveprindsessen, som et
Par Gange rakte mig sin fine bløde Haand og sagt mig: vi
holde Alle saameget af Dem. Talte om vort første Møde, det
var paa Frederiksberg hos Hofdamen Frøken Colbjørnsen,

4) to] først skrevet mine 21) til] tilføjet over linien 24) Arveprindsessen]
foran er overstreget Arvep

ved Siden af Folketheatret, derfra gik jeg til Fru Ørsted, hvor
jeg nok ikke i to Aar har spiist til Middag. Her var Enken
Fru Scharling. Kjørte hjem.

October

Torsdag 1. Deiligt varmt Veir. Gik til Friseur, Barbeer,
Collins, Meldahl og Billes. Besøg af Jonas Collin. Brev fra Hr
Demouceaux. Kjørt med Spoervogn til Nøisomhedsveien og
gik derfra hen til Melchiors paa Rolighed. Stor Middag. Der
var Grosserer Eduard Hvidt som er kommet hjem fra Ægypten
og der var Ingenieur Officeer Hoskjær, som i disse Dage
med General Raasløff reiser til China. Jeg udbragte en Skaal
for Hvidt og Hoskjær[,] talte om Før og Nu, da Familier
stod paa Toldboden og græd naar en Slægtning skulde et Par
Maaneder over til Jylland, eller man talte om det Storartede
/ at Fru Rahbech hver Sommer reiste til Hamborg og kjøbte
der Papir til sine Æsker; — nu græd man ikke men sagde reis
glad, kom glad igjen naar Folk drog til Ægypten eller China
& — Jeg udbragte en Skaal for Tante Jette. Skaalen knyttede
sig til Hvidt [s] Skaal for Qvinden, det vil sige hvad hun var
for sin Mand og hvad hun indvirkede paa ham; jeg sagde
at hver Tid havde sine ædle Qvinder, ja gik vi tilbage til da
Østerport var paa Hjørnet af Østergade og Nytorv da var
Hallandsaas med Træboder og en lille Bæk rindende derover,
hvor mangen smuk Kjærligheds Idyl kunde ikke fortælles

4) October] derover står O 6) Besøg af] først skrevet Brev fr 9) Hvidt]
H først skrevet W 12) Familier] foran er overstreget Folk græ

derfra, hvor mangt et trofast Par var ikke gaaet ud fra St
Anna Kapel nær derved. Jeg havde ikke seet det da, jeg
havde [ikke] seet Pladsen der være belemret med Steen et
Vildnæs hvor man om Aftenen kunde frygte for Overfald,
da stod mit paa Pladsen hvor Øehlenschlægers Monument
blev reist en rødmalet Træbod hvor Slagteren han[g] det
blodrøde Kjød, nu var her Kjøbenhavner[ne]s Alameda[,]
deres Spadseregang[,] og i et af Husene her særligt fornam
man hvad Qvinden kunde virke for Manden, ikke var hun
Hustruen men Søsteren & & — Kjørt Klokken 8 hjem og var
meget træt, det var en kold Aften.

Fredag 2den. Koldt Veir. Besøgt Kammerherinde van der
Maase, sendt Brev til Candidat Oxen paa Bregentved. / Brev
fra den amerikanske Minister Cramer hvori laae et særdeles
velskrevet Brev til ham om Børnenes Gave til Andersen,
hun ønskede at jeg skulde erfare dets Indhold. Damens
Navn er . . . . . . . . Seet i Avisen at Digteren Ludvig Bøtcher
er død igaar. Skrev Brev til min lille Gudsøn Hans Henrich
Koch og foræret ham paa hans Fødselsdag som var forrige
Fredag (den 25 September) det Sølvbæger jeg i Rom
vandt ved Lodtrækning Juleaften ved Skandinavernes Juletræ,
det var den dyreste af Presenterne. —

Lørdag 3. Regnveir. Besøg tilmorgen af Grosserer Morits
Melchior; var kun ude i Dag hos Friseur Barbeer og Boghandler,
føler mig mindre vel. Spiiste til Middag hjemme og
var lidt klynkende.

Søndag 4. Brev fra Fru Steinhauer hvori laae et Brev fra

2) derved] derefter er overstreget Da var her e; D først skrevet J 3) der) først
skrevet ik 6) hvor] først skrevet med

hendes Broder General Christensen i New York, han skrev
om Børnenes Gave til mig, at man først havde tænkt paa at
forære mig en Equipage. — Han ønskede at jeg i Sommeren
1876, da var det Landets hundrede Aars Fest, kunde komme
der over[,] jeg vilde faae en saa storartet Modtagelse som
ingen Monark fik det. Gik ud i min lette Palletot og blev saa
gjennemblæst af den kolde Vind at jeg frøs gjennem hele
Kroppen og opgav at tage ud til Melchiors; gik imidlertid
hen og, for første Gang, besøgte Topsøe og hans Frue. Hjemme
fik jeg Besøg af Etatsraad Meldahl, hvem jeg fortalte om
den Behandling jeg, under Berner, havde faaet fra Theatret.
»Linde skal ikke døe i Synden naar jeg seer ham!« sagde
Meldahl. Sendt Brev til Grevinde Holstein Holsteinborg og
til Boghandler Reitzel / samt til Fru Melchior paa » Rolighed«.
Middag hos Henriques, sammen med Juliette Price,
Frøkenen Lønborg og Musiklæreren (Paryk) Lund.

Mandag 5. Bygeveir, men langt bedre end igaar[;] tog
med Sporvognen ud til Melchiors og kjørte med Fru Melchior
hjem over ny Bothaniskehave, hvor jeg saae Melchiors Agave,
som var ved at afblomstre. Undergartneren Nagel førte om
og vilde vise alle Drivhusene men der slog mig en saadan
Varme imøde at jeg følte mig ilde derved og frøs da i den
kolde Luft. Ikke vel kom jeg hjem.

Tirsdag 6. Hos Collins. Jonas læste sin Replik om mig og
de amerikanske Børn, men jeg var ikke tilfreds med den og
gjorte selv Rettelser i den. Han fulgte mig hjem det var et
blæsende Veir jeg havde ondt ved at komme over Torvet.
Besøg af Eckardt og Bøgh. I Lørdags havde Scharf Bryllup

12) Synden] derefter er et par overstregede ord 13) Holstein] først skrevet Mol

med den lille Figurantinde Jomfru Møller; Brylluppet stod
hos Eckardts. At jeg først nu fik det at vide, at ikke Hr
Scharff havde sagt mig Dagen, lignede ham ganske i den
Ligegyldighed han nu i de sidste to Aar, under min Sygdom
har viist. Engang holdt jeg virkelig af ham, der var noget
Sympatetisk hos ham, nu er det forbi.

Onsdag 7. Naaede i Formiddags hen til Barberen, men
det var meget koldt og Blæsten saa stærk at jeg maatte bede
en Student jeg kjendte følge mig hjem[;] her blev jeg nu hele
Dagen. Fik Besøg af Fru Koch Robert Watt og Fru Lind.
Sendt Brev til Hartmann

Torsdag 8. Var bestemt paa ogsaa i Dag at blive hjemme
da jeg føler mig saa ilde, men opad Dagen skinnede Solen
varmt og lokkede mig ud til Melchiors / Tilmorgen kom Regisseur
Axel Fredstrup, i Besøg, han sagde at jeg vilde faae
Billetter til Forestillingen paa Søndag. — Besøg af Fru Melchior,
der overtalte mig til at komme. Ud paa Eftermiddagen
tog jeg Vogn til »Rolighed«, her vare kun Bloch og Kone,
som ere komne hjem fra Dresden; jeg følte mig meget træt
og kjørte hjem henimod 8. Lille Charlotte med Goldamme,
Poul og Emil fulgte med. Da jeg vilde gaae op af min Trappe
var jeg mat og stakaandet, aldeles som i Vinter. Saasnart jeg
kom lidt til Kræfter, finder jeg paa mit Skrivebord Brev fra
Topsøe, det indesluttede mit paa engelsk givne Brev, aftrykt
i Herold; Topsøe mældte i Brevet at det kom imorgen i
»Dagbladet«, jeg blev forskrækket at han vilde give det i
Oversættelse og ikke mit dansk Skrevne; jeg sendte ham
Brev, efter flere Gange at have skrevet dette om og sendte
ham Etatsraad Collins Afskrift af min Original bad ham
iøvrigt ikke at aftrykke det før vi havde talt sammen. Vor

Pige bragt det og Brev tilbage at det ikke skulde komme
i »Dagbladet« før vi havde talt sammen. Jeg var imidlertid
i stærk nerveus Bevægelse.

Fredag 9. Sov daarlig, transpirerede hele Morgenen. Fik
Pigen sendt efter Jonas Collin for i mit Sted at tale med
Topsøe. Veiret ude fugtig stærk Taage, men henad Formiddagen
klare[d]e det op til varmt Solskin. Besøg af Johanne
Melchior og hendes Søster Louise. Igaar besøgte I. P. E.
Hartmann mig, han var i sit Hjem, for nogle Dage siden faldet
ned af Trapperne og havde slaaet Hul lige over Øiet.
Lægen maatte sy Huden sammen. / Med stor Besvær naaede
jeg op til Barberen og senere forsøgte jeg at komme til Hr
Tops det var en besværlig Gang, jeg kom ganske ynkelig
derop og erfarede nu at Topsøe virkeligt vilde have aftrykt
mit Brev efter min Oversættelse; jeg fandt det lidt mindre
betænksomt da han jo maatte vide at jeg havde min danske
original Afskrift, men jeg sagde Intet dertil. Fik saa en Droske
hen til Fru Koch og efter Bordet her een hjem. Da kom Topsøes
Karl med Correcturen, men først da han var borte opdagede
jeg at han havde glemt at sætte Brevets Dato, maaskee
manglede den i den danske Afskrift, jeg skrev da Brev herom
men var i nerveus Stemning, hvorledes han vilde optage en
saadan tredie Henvendelse paa een Dagen. Pigen gik med
Brevet men traf ham ei, han var i Casino.

Lørdag 10. Smukt varmt Solskin, følte mig mere vel end
igaar, uagtet jeg har sovet daarligt i Nat; jeg ventede Directeur

3) i stærk] først skrevet en 4) Sov] først skrevet Skov 7) klare[d]e] ms. har
klarere 13) Tops ɔ: Topsøe 22) optage] først skrevet opdage 26)
Directeur] først skrevet Redacteur

Bille eller Brev fra ham, men der kom ingen, og dog
havde Fru Steinhauer, Søster til General Christensen i New-Yorg
iaftes været hos mig og fortalt at hun havde sendt til
Bille, da hun troede at jeg var endnu paa »Rolighed«, the
Tribune og et Brev der vilde Glæde mig; hun havde faaet
Brev fra Fru Stalknecht at anseete Mænd nu havde stillet
sig i Spidsen for Indsamling til mig i Amerika og til / Julen
vilde blive sendt mig en storartet Gave. Til Morgen fik
jeg fra Theatr[e]t til Prøven 3 Billetter; jeg gik nu først over
til Opgangen som fører til Scenen. Portneren tog venlig mod
mig, gav mig Haanden og bød Velkommen i det nye Huus,
førte mig saa op gjen[nem] nogle kolde Gange, og ad fire
smaae Trapper, h[v]or Eckardt førte mig ind til Regisseur
Fredstrup, derpaa gik jeg med Eckardt ned paa Scenen der
var høi, bred og stor. Sangeren Simonsen førte mig nu omkring.
Tilskuerpladsen tog sig større ud end den gamle, her
var en deel Folketingsmænd, Bønder af Venstre, at see paa
Huset. Jeg var i eet af Paaklædningsværelserne der saa rumeligt
og vel ud. Foyen gjorde Indtryk af meget lille men
med mange Portrætter i Oliefarve, Teppe paa Gulvet og i det
hele Comfort. Jeg var nerveus, og følte Taare i Øinene ved
at betræde den nye Scene. Med Sporvogn kjørte jeg ud til
Melchiors og bragte dem de to Billetter. Gik saa gjennem Rosenvænget
og besøgte Fru Ingeborg Drevsen. Kjørte derpaa
med Sporvogn til Kongens Nytorv. Hjemme Besøg af Eckardt
og derpaa af den unge Læge Trier som reiser paa Mandag
til Paris og studerer der i Vinter. Idag har Frøken Thiele og

10) Opgangen] O først skrevet S 21) var] foran er overstreget h det 22)
den] først skrevet det

Peter Møller Bryllup de reise iaften til Nizza. Læst de fleste
af de Smaahistorier Frøken Holm har sendt mig til Gjennemlæsning,
det er som læste man et tørt Referat af nogle Noveller,
man hører om Personer men seer Ingen af dem; ikke Een
viser sig med Kjød og Blod. /

Søndag 11. Meget træt og ikke vel. Gik med Besvær til
Barbeer, Friseur og Etatsraad Collins. Hjemme Besøg af
Korespondenten Hr Frost. (Iaftes Besøg af von Brackel.)
Middag hos Henriques, han havde faaet at aflevere til Linde
den Billet den forrige Theaterdirecteur Christensen var tildeelt
og bad mig skrive et Par Ord til Linde om Henriques
maatte beholde den, det var nær ved mine tre Pladse, Melchior
og Fru Melchior havde de to 22 og 20 jeg sad for den
Træk der var inderst paa No 18. Gange[ne] vare brede,
Theatret saa stort og godt ud, men Placaten gav mig en
Skuffelse, der var i Bladene skrevet at man begyndte med
Ouverture til »Elverhøi« og 2 den Act af Liden Kirsten,
der efter »Det lykkelige Skibbrud« nu saae jeg at de begyndte
med dette og endte med Liden Kirsten, jeg fik altsaa ikke
hvad jeg netop havde ventet og lovede forud Robert Henriques
at han skulde faae min Udgangs Billet og Plads i
Parquettet. De to Acter af Det lykkelige Skibbrud var kjedelige
men jeg saae to smukke ny Decorationer, en holbergsk
Stue og en holbergsk Gade! Jeg var træt og gik derfra efter
de to Acter, Robert ventede udenfor Huset og var lykkelig
ved at faae saa godt som hele Forestillingen, han skaffede
mig en Droske hjem. Theatret tog sig godt ud der var god
Luft og kun 15 Graders Varme, men fra Gangdøren kom

1) Peter Møller ɔ: Peter Müller 23) ny] tilføjet over linien

Træk og Luft af fugtige Mure. Foran / mig sad Jonas Collin,
Fru Thybjerg Etatsraad Collin og Fru Lind, nær ved Helga
Price, ved mig sad Fru Holst, (Digterens H. P. Holsts Kone)
bagved Frøken Zahle, Fru Geerlach og Fru Rosenkilde, alle
talte de deeltagende til mig, mange Hilsener fik jeg rundt
om fra, saaledes fra Ministerlogen Worsaaes og Frues Hilsen.
Jeg var lidt kjed af at maatte opgive at høre Liden Kirsten. —

Mandag 12 Mildt Veir. Besøgt Hartmann der var glad
over at Musik og Sangstemmer løde saa saa godt i det nye
Theater. Jeg spiiste hos ham og Frue Frokost. Fik Brev
hjemme fra en Svensker der bad om mit Portræt og ligesaa
Brev fra Candidat Oksen. Besøg af Frøken Jette Melchior
og af Fru Melchior der paastod at der stod i et af Bladene
imorges at der havde været grueligt varmt i øverste Etage,
jeg paastod at det ikke stod i noget af de Blade de holdt paa
»Rolighed«[, jeg] holdt de samme, hun var forvisset om at
have læst det i Dagbladet eller Harriet havde læst det for
hende og hun ønskede at faae Bladene, jeg bragte dem
Alle, men der stod Intet af hvad hun paastod og nu gik det
op for hende at hun ikke havde læst det men Harriet havde
hørt det i en Sporvogn af Justitsraad Lind, der ikke havde
været der; jeg blev nerveus ved denne Paastaaenhed og var
noget gnaven som ærgrede mig. / Middag hos Eduard Collin.
I Nat Klokken henimod eet, altsaa imorges ganske tidligt
født[e] Louise Drevsen en Søn, Faderen sagde allerede nu at
han skulde kaldes Svend. — Gik alene hjem, men fra Torvet
til min Dør fulgte Dr Collin mig. Brev fra Candidat Oksen.

3) Fru] F først skrevet D 3) Digterens] derefter er overstreget Kone 12)
Frøken] først skrevet Fru 20) det] først skrevet def

Søgte i Dag forgjæves Grev Moltke-Bregentved og Frue, de
reise ud iaften.

Tirsdag 13. Varmt Solskin. Brev fra den syge Frederik
Bøgh, som nu er lidt i Bedring og har skrevet Brevet selv.
Besøg af Ingemanns Pige Sophie Rasmussen. Spiist hjemme.
Brev og to Eviheds Krandse fra Grevinde Holstein.

Onsdag 14 Følte mig ilde; fik Besøg af Paludan Müller
der vilde træde ud af det anckerske Legat og foreslaae Ministeren
at vælge mellem Ploug, H. P. Holst og Molbech; jeg
blev ikke glad ved den sidste der altid er uvenlig mod mig.
Kort efter kom de to unge Grev Moltke-Bregentved til Bregentved;
jeg var usigelig træt da de kom og blivende meget længe
følte jeg mig ganske ilde og havde Besvær med at gaae til Torvet
og komme i en Sporvogn der til Raadhuusstræde, hvorfra
jeg meget afkræftet naaede Ørsteds og strax efter Bordet
kjørte hjem derfra[.] Fru Johanne med lille Charlotte aflagde
Besøg. Sendt Brev og een af Grevinde Holsteins Krandse ud
til Fru Melchior.

Torsdag 15. Brev fra Weber. Theatercontoiret sendte mig
min faste Plads for alle Aftner i Saisonen, første Parquet,
dernæst fik jeg en enkelt Billet til Parterret (som Indbyder til
Theatrets / Forskjønnelse). — Jeg gik hen paa Theatercontoiret
og erfarede at det var i sin Orden. Idet jeg gik forbi
Theatret kom Arbeidsfolk i fuld Fart: »Luk den store Hane!«
raabte den forreste; siden erfarede jeg at Hanen for Gasbeholdingen
oppe paa Loftet var sprunget og et heelt Vandfald
styrtet ned over Scenen, nær var hele Forestillingen
gaaet ind, men de fik betids Vandet stoppet. Besøgt Paludan-Müller

24) Luk] først skrevet stop 25) Gasbeholdingen ɔ: Vandbeholdningen

og talt med ham om at jeg ikke vilde være Molbech
imod til Valget af Digter-Uddeler for det anckerske Legat
og der ved give ham en Skingrund til sin tidligere Uvillie
mod mig. Lidt efter kom Fru Paludan-Müller til. Hos Henriques
traf jeg Bournonville som fortalte mig om Slut[n]ings
Tableauet i »Oehlenschlæger,« som kommer mig for seent
til at jeg kan see det. Henriques fik min Billet til Parterret;
der spiiste jeg til Middag; udenfor samle[de]s allerede Klokken
6 store Folkeskarer, alle Huse paa Torvet blev illuminerede;
øverst paa Theatret brændte smaae Gasblus; det var
vanskeligt at komme over Gaden for Folk, Henriques og jeg
gik gjennem Conditorens Stuer, som blev lidt nærmere end
ud fra Porten. Vi kom vel over; Gangene vare opvarmede og
pyntede med Træer og Blomster. Jeg havde den fjerde Plads
til Venstre, 4 Bænk og sad ved H. P. Holsts Frue til Venster
og havde Gade og Frue til Høiere. Theatret tog sig prægtig
ud i den stærke Belysning og de pyntede Damer og Herrer.
Da Kongen kom reiste sig Folk i alle / Loger. Prologen rørte
mig, dog særligt da Publicum reiste sig og stemmede i med
henvendt mod den kongelige Loge. (Kort forud havde
Prindsessen af Wales seet mig deroppe fra og venligt nikket
ned til mig, det var for mig som modtog jeg sidste Hilsen fra
den kjære ophøiede Dame og jeg var blød i Sindet). Under
Sangen brast jeg i Graad; Niels Gade søgte at muntre mig
op. »Lad nu det være glemt! lystig igjen«. Da jeg havde seet
det første Tableaux med Holberg gik jeg med Henriques
over til hans og fik derfra en Vogn, gjennem Trængselen

9) alle Huse paa] tilføjet over linien, derunder er overstreget hele 14) fjerde]
først skrevet tredie 18) Da] først skrevet Pla

hjem. Ved mit Aftensbord, følte jeg mig særdeles vel; der
var en Ro over mig, jeg syntes at være levet ind i den nye Tid.
Gud taknemlig og glad.

Fredag 16. Brev fra den amerikanske Minister deri et New-York
Blad med Skildring af hans og hans Frues Besøg hos
[mig] paa »Rolighed«, skrevet af hende selv, gik med det op
til Melchior paa Høibroplads og derfra op til Ploug for at
takke ham for Prologen, han var ude, men jeg talte længe
med Fruen. (Idag da jeg vilde til Dr Collin traf jeg ham paa
Gaden hvor jeg da talte med ham om mit Befindende, han
hørte slet ikke efter og da jeg bemærke[de] ham det, svarede
han, »jeg maa jo passe paa mine Hunde!« — Det lignede ham
som der var en stor Sandhed i at han engang da jeg sagde
til ham »Du blev mere bedrøvet om een af dine Hunde døde,
end at jeg døde!« — »Ja det er jo ganske naturlig, de ere mig
meget nærmere«.) / Middag hos Komponisten Hartmann,
sammen [med] Axel Lipmann og hans unge Kone født Lehmann;
dernæst Carl Hartmann og Fritz Hartman. Jeg
kjørte hjem. Besøg i Dag af Rudolf Schmidt, som bragte mig
sine nu udkomne Digte, jeg læste flere af de mindre, de
forekom mig almindelige men da jeg læste Romanzerne:
Hyrden og Slangen, var jeg særdeles interesseret.

Lørdag den 17. Det samme smukke Veir, saa mildt og
sommerligt, hele Ugen, vedbliver endnu. Brev fra Weber i
Odense. Besøgt Jette Melchior; fik Besøg af Scharff og hans
unge Kone. Besøg af Fru Scavenius med Frøken Carstenskjold;
de ere nu fløttede ind til Byen. Middag hos Johanne

16) nærmere] derefter er overstreget Lørdag 17. Det samme smukke sommerlige
Veir som nu har varet en heel Uge vedbliver endnu i Dag. (Igaar

Melchior, gik til Kongens Nytorv men tog derfra Vogn og
var for første Gang i Johannes vel indrettede Huus. Hendes
Mand var i Kjøge. Hr og Fru Melchior fra »Rolighed« vare
med der til Middag. Jeg følte mig meget træt og havde om
Natten og hele Dagen været plaget af Sliimhoste; kjørte hjem
Kl 6.

Søndag 18. Veiret graat, men ikke koldt. Besøgte Collins;
hjemme fik jeg Brev fra Brygger Jacobsen at han igaar havde
sendt mig 12 halve Flasker Export, og jeg fra hans Kjælder
skulde hele Vinteren erholde til mit Behov, indtil den Tid
kom at den Slags Øl igjen kom i Handelen. Besøg af / Candidat
Oksen og samtidig kom Redacteur Ploug der var meget
venlig og livlig. Middag hos Henriques, derfra gik jeg over
i Theatret hvor Paludan-Müllers nye Stykke: »Tiderne
skifte«, første Gang blev opført. Høedt sagde for nogen Tid
siden til mig, at naar jeg kom i Theatret vilde vær paa
Fripladserne reise sig og bede mig sidde, jeg svarede, »Professor
Moelbech reiser sig ikke.« Høedt ønskede da at være tilstede
for at give Molbech en Tilretteviisning, det jeg svarede
at Høedt ikke havde Ret til da Molbech var lige saa berettiget
som jeg til at sidde og kom han først, da var Pladsen hans.
Jeg traadte ind og netop paa min sædvanlige Hjørneplads sad
Moelbech, han stirrede paa mig uden at sige et Ord, jeg følte
mig nerveus. Den eneste i hele Ydderrækken som reiste sig
var Phister, der er i min Alder, han vilde sagde han, ikke
sidde naar jeg stod, der var en venlig Strid (mellem os) herom
og jeg tog Pladsen. Phister var særdeles venlig og indladende.

2) Johannes] først skrevet Jonnas 4) havde] derefter er overstreget fr 16)
vær ɔ: enhver 26) der] foran er overstreget jeg

Jeg blev kun til første Act, deels blev jeg træt ved den, da
den var kun en lang Expositions Scene, deels generede det
mig at Professor Phister stod. Ene gik jeg nu ud for at finde
en Vogn, een af Politiebetjentene tilbød at ledsage mig, men
jeg tog ikke derimod, da Folk som mødte os paa Torvet, let
kunde troe at jeg for Eet eller Andet blev af Politiet ført bort
fra Theatret. Jeg gik til en Vogn og kjørte / hjem. (Inde i
Theatret ved Siden af mig sad en ung Dame tæt ved mig
og viftede sig, saa jeg fik Pust paa Pust og den idelige vibrerende
Bevægelse af Viften generede mig, jeg sagde da til den
mig ubekjendte Dame. »Bliver De meget vred om jeg kommer
med en Bøn til Dem! Nei ingenlunde! — jeg kan ikke
taale de stærke Luftninger og den idelige Bevægelse af Viften
vil De lægge den. Gjerne! sagde hun, det er for at sidde
med noget i Hænderne og saa bevæger man det tankeløst. De
er altsaa ikke vred paa [mig] for min Tiltale, — nei! og De er
heller ikke vred imorgen?« spurgte jeg og da hun benægtede
det! sagde jeg, De har af de Ansigter, som gav mig Mod
til at bede Dem derom.)

Mandag 19 Varmt smukt Veir. Selv om Nætterne istedet
for at fryse, have vi 12 Graders Varme. Hr Grosserer Melchior
kom tidligt før jeg tilmorgen var klædt paa og bragte
mig de smaae Breve jeg havde bedet ham sende mig oversatte
paa Engelsk. Brev fra en stud, mag, Berner, der vilde
oversætte mig paa Engelsk da han troede at kun lidt var
oversat i dette Sprog og saa er Alt oversat og udkommet i
flere Oplag, det syntes jeg en saadan Herre, der just taler

1) blev jeg] blev først skrevet var 3) mig at] mig først skrevet af 20) istedet]
først skrevet istetet 24) Berner] tilføjet over linien 27) taler] først skrevet talte

om [at] indføre de større danske Digtere i England burde
vide. Sendt Brev til samme Hr Berner og til min Vaskekone,
samt til Rudolf Schmidt og Weber i Odense. Træt og nerveus.
Smerter og Spænding i Underlivet. Gik hen til Middag
hos Etatsraad Collins, han fulgte mig hjem, jeg var lidt ynkelig
til aften siden efter. /

Tirsdag 20. Brev fra Digteren, Philosophen Rudolf Schmidt
at han vilde føle sig hædret og glad om jeg i Dag, eller imorgen,
Formiddag vilde besøge ham; det var Fløttedag, Gaderne
laae med Dynger af Snavs, Gulvma[a]tter, Potteskaar;
jeg fandt op til ham talte en halv Timestid, gik saa til Reitzel,
som udbetalte 20 Rdlr for det nye Oplag af »Liden Kirsten«,
kom træt hjem og gik senere ikke ud hele Dagen. Halv tre
kom den unge Mand Hr Berner, der vilde oversætte mig paa
Engelsk, jeg viiste ham at Alt af mig, med Undtagelse af
Theaterstykkerne der ikke passe til Oversættelse, og de lyriske
Digte vare oversatte. Middag hjemme

Onsdag 21. Koldt (kun 8 Graders Varme), tog min tykke
Vinterfrakke paa og gik ud, det blæste stærk; da jeg fra
Barberen vilde hjem mægtede jeg neppe at staae fast, saale[de]s
tog Vinden Tag i mig paa Torvet, mellem lille Kongensgade
og Theatret. Jeg gik op til Henriques for at hvile
ud; da jeg kom hjem havde Amerikanere været for at besøge,
de skulle reise i Eftermiddag, altsaa sees vi ikke. Besøg
af Sigurd Møller, som jeg lovede at give en Anbefaling
til Cultusministeren og roste Fortællingen »Sarons Rose«.
Besøg af Frøken Holm, som jeg sagde have grebet ganske
feil i sin Digtning, der aldeles var som et kort mundtlig

3) Weber] foran er overstreget Weber

Referat af en Bog. Brev til Fru Melchior. / Hjemme hele
Aftenen.

Torsdag 22. Regn og stormende Veir. Besværligt var det at
naae hen til Fru Collin hvis Fødselsdag det er i Dag; hun
havde faaet smukke Blomster fra Christinelund og deelte
med mig af disse. Dr Collin ledsagede mig hjem. Skrevet
Anbefaling for Hr Sigurd Møller, Søn af Historikeren Ludvig
Møller. Besøg af ham, ligesaa af Nicolai Bøgh; derpaa kom
Fru Koch født Hauch, senere Krohn med nogle Billeder til
mit Skjermbræt, endelig Moritz Melchior, der vilde levere
mig et Brev fra sin Kone, men havde det ikke da han havde
skiftet Frakke. Jeg fik det senere hos Henriques hvor jeg
spiiste til Middag, for derfra at gaae over til Liden Kirsten.
Det var et stormfuldt Regnveir, Tjeneren fulgte mig. Jeg blev
der hele Operaen ud, men syntes ikke ret om den, der var ikke
Liv, Mumme-Udklædningen og Fakkeldandsen har Bournonville
skaaret; Mellem Acten, som slet ikke skulde være drog
Steenberg ud i 20 Minutter, Folk troede det var Maskineriet
der var Skyld deri. — Decorationerne smukke, især Riddersalen.
Frøken Rung net og hun har Stemme, Steenberg sang
sympatetisk, det Øvrige var middelmaadigt. Lille Robert
Henriques skaffede mig en Vogn hjem, jeg saae Intet af Balletten
Toreadoren. Ved min Ankomst i Theatret traf jeg vor
ny Cultusminister Worsaa som var meget opmærksom mod
mig, stod og hjalp mig Tøiet af. Hjemme igaar læste jeg ud
det nye Drama Kong Valdemar og Bisp Absalon, som Reitzel
forærede mig, det er pynteteligt udstyret og indledet med et
Slags Forspil hvori skjændes paa Theaterdirection og Kritik,

5) fra] først skrevet af 14) Det] D først skrevet J 20) sang] s først skrevet v

Stykket synes / af en Begynder, Sproget plat og Handlingen
for spredt, jeg kom, under Læsningen, til at tænke paa Holbergs
Ulysses.

Fredag 23. Følt mig meget plaget af Gigt og Slim, den
sidste var i Dag ganske voldsom, saa at jeg var ved at kaste
op. Besøg af Nicolai Bøgh. Besøg af Sigurd Møller, som jeg
skrev en Anbefaling, der med Rasmus Nielsens skulde skaffe
ham Understøttelse af Ministeriet. Middag hos Peter Koch
(hans Moder Fru Koch er i Besøg hos den anden Søn ovre
i Randers). Brev fra Frøken Holm, et opskruet, fortvivlet
Brev fordi jeg ikke havde syntes om hendes Smaafortællinger.
(Hos Koch sammen med Digteren Richard, samt Wilhelm
Rode og hans Fader.) Igaar Nat Krampe i Benene.

Lørdag 24. Drømt jeg var i Fængsel uden at vide hvorfor.
Gigt og Skjæren i Livet. Skrev til Frøken Holm et Brev med
min Forundring over den Maade hun tog Sagen paa, da jeg
slet ikke havde afviist hende koldt, men snarere opmuntrende.
Brev fra Frøken Bjerring, ogsaa det var klagende, at
hun ikke havde faaet Brev fra mig i mange Uger. Sendte
hende i Krydsbaand, den illustrerede Tidende hvor Theatret
er afbildet udenpaa, samt en Photografi af mit Værelse. Besøg
af Musikeren Bendix med sin Kone, født Pedersen. Han
bragte mig en Billet til sin Concert imorgen. Jeg er hjemme
hele Dagen lidende af Gigt og af Smerter rundt om i Legemet.
Gider ikke arbeide. /

Søndag 25. Graaligt Veir. Foræret min Concertbillet i Dag
til Robert Henriques; kom meget træt hjem fra Barbeer og
Haarskjærer; Besøg af Dr Collin, derpaa af Dr Professor
Hornemann. Sendte min Bydreng Emilius hen i Bredgade,
for at høre om Hr Frost var der i Hotellet endnu, men

Drengen kom slet ikke tilbage, han er dum eller distrait, og
uendelig langsom i al sin Gjerning, jeg er nu kjed af at betale
ham til ingen Nytte, men mere Ærgrelse. Middag hos Henriques,
blev fulgt hjem af Robert Henriques. Aftenbesøg af
Carl Bloch, (ligesaa i Eftermiddags af Candidat Johan
Krohn.)

Mandag 26. Smukt Solskins Veir. Gigt Smerter i alle
Lemmer og Slim-Hoste. Besøg af Frøken Jette Melchior,
som bragte mig en Flaske vestindisk Salleb. (Iforgaars modtog
jeg fra Rosing i Sorø hans nys udkomne samlede Digte.)
Middag hos Collins, Jonas fulgte mig hjem.

Tirsdag 27. Gigt og Slimhoste ideligt. Skrev Brev til Fru
Ørsted at jeg ikke kom der imorgen. Middag hjemme. Besøg
første Gang af Hr Gringelbach gift [med] den blinde
Sødrings Datter, unge Folk, som ere fløttede ind i Huset for
faae Dage siden; hendes Broder, den unge Sødring boer
hos dem.

Onsdag 28. Arveprindsessens Fødselsdag; gik med stor
Besvær til hende og skrev mit Navn; men maatte først hvile
ud hos Fru Jette Collin. Brev fra Amerika fra et Barn med
10Centimes i. Veiret er meget varmt og smukt: 10 Graders
Varme. Besøg af Louise Melchior, de fløtte heelt ind i Dag.
Besøg af Componisten Grieg og hans unge Kone. Brev til Fru
Melchior. / (igaar, Tirsdag, sendte jeg til den engelske Forfatterinde
Miss Friswell et Brev og mit Portræt, det større
ude fra Holsteinborg, dernæst Brev til Hr Frost og en Text
af Liden Kirsten.) — Brev fra Hr Frost. Besøg af Hr Melchior,

12) Gigt] først skrevet Gikt 14) Gringelbach ɔ: Kringelbach 24) Tirsdag]
først skrevet Onsdag 25) Friswell] foran er overstreget Frislew

som bragte mig fra sin Frue en Bouquet af Kaal og Maanedsroser;
medens han var her kom Jonas Collin, med det Brev
fra Nathansen 1847, som jeg havde bedet hans Fader at opsøge
i sin Brev-Samling og det fandtes. Collin havde sendt
gamle Nathansen flere engelske Aviser der omtalte al den
Hæder man viiste mig [i] London, men Nathansen vilde ikke
optage det, han fandt det forskruet og man vilde finde det
latterligt herhjemme. Jeg følte mig ved Læsningen forbittret
og alt det Onde Menneskene her hjemme havde øvet mod
mig i hiin Tid strømmet op i mig saa at jeg febril lagde mig
tilsengs og sov urolig. Tænkte meget paa den afdøde Frøken
Brandis.

Torsdag 29. Mildt Veir. Gik med Besvær til Haarskjær[er]
og Barbeer. Hjemme Besøg af Nordmanden Heierdal, hans
Frue og unge Datter. Til Middag hos Melchiors første Gang
efter at de ere fløttede ind. Gik med Besvær til Torvet, kjørte
i Sporvogn til Høibro, men havde der fra slemt med at naae
over til Melchiors og op ad Trappen, her var jeg meget nerveus
og heftig over al den Uret og Haardhed jeg havde prøvet
i den tidligere Tid; nu talte jeg om Prindsen af Wales
hvis Liv gik hen i Fest paa Fest; den Jubel hvor med han
blev modtaget, og dog vidste jeg ikke hvad han havde
gjort. Da / kom den snaksomme Sophie Melchior og spurgte
mig hvad vor Konge vel havde gjort han fik jo ogsaa altid
Hyldest & — jeg blev i høi Grad forbittret over at hun stillede
vor ædle Kong Christian IX sammen med Prindsen af Wales,
jeg blev heftig, kom til at græde og der var da igjen en heel
Scene med mig. Jeg vilde have været op at hilse paa Redacteur

3) jeg havde] først skrevet denne

Ploug, hvis Fødselsdag det var, men jeg havde ikke
Kræfter der til. Ploug kom nu til mig og var meget elskværdig.
Ude i Kjøge holdt i Dag Israel Reisegilde, Festen stod
paa Raadhuset i Kjøge, 200 Arbeidere, Mænd og Qvinder
vare indbudne, Johanne med alle Børnene paa Charlotte nær
var derude. Klokken henved 7 Aften bestemt Moritz Melchior
sig til at tage der ud hvor han kunde indtræffe Klokken
9. Kjørt hjem i Melchiors Vogn, men følte mig ilde hele Aftenen.

Fredag 30. Klart Solskin men kun 6 Graders Varme. Inat
laae jeg ond og gudløs, bandede og væltede mig, var fortvivlet
over mig selv og Verden. Gik til Haarskjæren og hjem.
Fik Besøg af Fru Bloch født Trepka, som bad mig at jeg en
Dag, naar jeg vilde, spiiste Frokost hos dem. Jeg valgte førstkommende
Mandag. Brev fra Fru Koch i Randers. Kjørte til
Kochs, havde ingen Appetit og kom ynkelig hjem igjen. /

Lørdag 31. Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg. Besøg af
Frøken Ørsted og om Aftenen af Krohn. Hjemme hele Dagen.
Slimhoste og Gigt-Smerter.

November 1874.

Søndag den 1ste. Blev hjemme lige til Klokken lidt over
fire, da hentede Robert Henriques mig ind til sine Forældre,
det var en besværlig Gang. Balletmester Bournonville var der
til Middag og med ham fulgte jeg over i Theatret da jeg ikke
ene kan stige op af de 6 Trappetrin; han skaffede mig en
Plad[s]; jeg morede mig [ikke] ved »Seer jer i Speil« og Mellemacten
som nu fulgte før Balletten var dræbende lang. Jeg

maatte staae op og klæde mig paa. Gik ikke ud hele Dagen.
Veiret slet. Besøg af Hr Moritz Melchior, senere af Fru Melchior.
Mod Aften af den / unge Hr Sødring som boer lige
over mig, medens han var her kom William Bloch og da de
vare bor[t]e, Martin Henriques. Fik send[t] fra Sigurd Møller
Sarons Rose og fra Brandes andet Hefte af hans Maanedskrift.
Den første Bog kjendte jeg, det sidste Interesserede
mig hvorledes Heiberg, uden videre havde taget flere Scener
og Ideer til sine Vaudeviller, uden at nævne det. Digtet om
Frederiksborg godt skrevet og dog galt skrevet, hvor kan
Christian den Fjerde spille Moralen og bede Vorherre brænde
Frederiksborg af naar en Gang en Boler førte Lasten svøbt
i kongelig Kaabe. Og nu skeer det og som vi veed brændte
Frederiksborg ned til Grunden.

Onsdag 4. Var indbudt at komme til Henriques men jeg
havde ikke Kræfter til at kjøre derind og sad hele Dagen
hjemme. Besøg af Fru Scavenius, af Fru Melchior, Krohn
og om Aftenen af Etatsraad Collin. Besøg af Componisten
I. P. E. Hartmann.

Torsdag 5. Samme Stemning, Samme Befindende. Fru
Melchior kom med Vogn og Tante Mille for at kjøre ud med
mig til »Rolighed«, jeg afslog det og blev hjemme, kommer
heller ikke til Melchiors Bord i Dag. Af Emil M: hørte jeg
at der i Studenterforeningen skal paa Lørdag, være en overordenlig
Generalforsamling i Anledning af at nogle af de
unge Materialister forleden have sjunget Psalmer, knælet og
gjort Nar af Troen. Besøg af Koch, som gjerne vilde see mig
imorgen. / Besøg af Correcturlæseren hos Reitzel, den gamle

5) send[t] ms. har sendes 20) 5] først skrevet 4

Møller, som jeg leverede alle Bemærkningerne til samlede
Eventyr og Historier. Jeg er hele Dagen, søvnig, tung og
træt; tør ikke tænke paa at den Dag imorgen kan blive bedre.
Vilde jeg kunde skrive et lille godt Eventyr mod de religiøse
og politiske Rørelser her hjemme »i mit kjære Danmark«.

Fredag 6. Graat og stille. Jeg sidder og sygner hjemme,
trykkes af Sliim og Gigt. Besøg af Grev Holstein til Holsteinborg,
som sagde at hans Kone i næste Uge kom ind til Byen;
ogsaa Ulrich Adolph, som nu er rask kommer. — Blev hjemme
hele Dagen nu har jeg gaaet inde siden i Tirsdags 8
Dage og ikke spiist ude siden i Mandags hos Etatsraad Collin
hvis Fødselsdag det var. Besøg af Dr Emil Hornemann,
som meente at jeg burde ligge et Par Dage tilsengs for at
prøve om det hjalp. Jeg svarede ham at jeg aldrig i mit Liv
havde ligget om Dagen tilsengs, thi kom jeg der, da blev jeg
aldeles uden Kræfter. Han vilde at jeg skulde spise Vandgrød
og Fisk opgive at drikke Øl og tage kraftige Supper;
jeg sagde ham at hans Raad var hele min Natur [imod], siden
da Fru Collin besøgte mig sagde hun at saaledes havde han
ogsaa plaget Eduard, da Hornemann selv holder af Melk,
Sødsuppe og Vegetabilier, men hans Natur er ikke alle Andres
Natur. / Jeg nægtede at følge ham og da han sagde at nu
vilde han tale med Dr Collin derom. Jeg sendte strax Bud
til Collin og han var [af] min Mening at mit Instinkt sagde
mig hvad jeg skulde og ikke skulde

Lørdag 7. Atter i Dag hjemme; ringe Søvn ingen Appetit.
Besøg af Jonna Stampe, som imorgen reise med Mand og
Børn til Cannes for at blive borte til ind i Juni. Jeg sagde
hende aabent at jeg i Sommer ikke var kommet til Christinelund

da jeg troede ikke at kunne harmonere med dem der og
jeg ingen Ret havde at hovmesterere Andres Børn; fremhævede
at Rigmor og Astrid var uden Tro og lille Janina en
lille hovmodig Fornemhed. Janina tog hun i Forsvar, men
ikke de Andre to, Taarene kom hende her i Øinene; »jeg
har det svært!« — hun takkede mig iøvrigt fordi jeg aabent
sagde hende selv hvorfor jeg ikke var kommet. Frøken Jette
Melchior indtraf lidt lidt tidligere og foreslog mig at jeg
skulde kjøre en Tour med Fru Melchior; hun gik for at ordne
det. Dr Collin kom og raadede fra Kjøretouren, jeg blev da
hjemme. Fru Melchior indfandt sig senere og derpaa endnu
engang ud paa Aftenen. Besøg af Henriques

Søndag 8. Særdeles smukt Solskinsveir. Moritz Melchior
kom og tilbød mig sin Vogn. Klokken 12 kom Fru Melchior
med den og vi / kjørte ud af Vester til Frederiksberg
Rundeel og ind af Nørreport. Jeg havde Krilhoste hele
Veien og var nær ved at kaste op, men Solen skinnede varmt,
Luften var frisk at indaande; mange Træer vare endnu
grønne, særligt Akazierne. Mange Folk spadserede, især drog
en stor Skare ind i ny bothanisk Have. Jeg besluttede nu at
blive hjemme og sendte Afbud ind til Heriques hvor jeg
skulde tage min Middag. Krillehosten piinte mig, Dr Collin
gav mig en Theskeefuld Morphin det hjalp, efter faae Minutter;
jeg følte mig lettet og glad. — Besøg af von Brackel
og af Nicolai Bøgh. Da jeg gik iseng tog jeg halv Theeskeefuld
Morphin og fandt mig vel derved. Natte[n] var
sjælten god.

13) Melchior] foran er overstreget Melchior, først skrevet Henriques 26) Natte[n]
ms. har Natter

Mandag 9. Da jeg stod op havde jeg Smerter i Underliv
og over Lænderne; jeg fik det snart bedre, da Smerterne
opløste sig i Vinde. Veiret var graat, jeg opgav at tage til
Middag hen hos Collins og Dr Collin gav mig Medhold.
Brev fra en Leipzieger Boghandler Westermann o[m] mit
Portrætkort. Fra Odense kom fra Helm-Petersen, (Hempels
Efterfølger) en stor Pakke, jeg troede deri laae et eller to
Exemplarer af hans nye Folkecalender 1875, Pakken blev
mindre og mindre, inden i laae en nydelig Pengepung strikket
af hvid Silke og med rødt Foer, Brevet sagde mig det var en
Gave fra flere Odense Damer og at i Pungen laae Honoraret,
/ det største jeg nogensinde endnu har modtaget 40
Kroner. Jeg havde aldeles intet Honorar ventet. Spiiste
hjemme. Morphinen virkede dog ikke saa godt som igaar.
Etatsraad Thiele død imorges Kl 6.

Tirsdag 10 Jeg vaagnede to Gange i stærk Hoste; Morgenregnveiret
gik over i Solskin men med Blæst og Kulde saa at
Dr Collin raadede mig at blive hjemme igjen i Dag; senere
Besøg af Hornemann der denne Gang gik ind paa at jeg
fulgte min Natur i [at] ligge og være oppe. Besøg af Fru
Melchior, Bøgh og Krohn. Drengen Laurenzius jeg har til
mine Ærinder saa kolosal dum at jeg blev nerveus og heftig
derover. Bøgh maatte bringe Drengens Ærinde i Orden.
Jeg skjændte heftigt, Ungen hylte, men det var mig denne
Gang for meget, imidlertid, ved Bortgangen trøstede [jeg]
ham, at jeg ogsaa denne Gang vilde slaae en Streg over hans
slette Tjeneste, men bød ham paa det bestemste at lægge

5) o[m] ms. har og 8) Folkecalender] først skrevet Fokkecalender 21)
Laurenzius ɔ: Emilius

sig efter at høre efter hvad der blev sagt ham. Paa mit
Spørgsmaal om han var 5 Aar svarede han nei 12½. Da jeg
efter Bordet hvilede kom Assessor Gottlieb Collin for at tale
Sønnen Edgars Sag om at komme ind i Thieles kongelige
Bibliothek-Virksomhed. Jeg sagde at jeg havde den største
Interesse for ham mend allerede for 2 Maaneder havde
en Anden jeg ogsaa skattede talt til mig om den samme
Sag./

Onsdag 11. Besøg af Edgar Collin for at anbefale ham for
Kongen til Underbiblio[the]kar Pladsen, som Meidel nu
rykker op fra til Thieles. Nu fulgte alfor mange Besøg. Fru
Johanne Melchior med Sophie Melchior, derpaa Fru Koch
og paa samme Tid Fru Melchior. Medens de vare her kom
den amerikanske Minister Cramer, som jeg ikke modtog, og
paa Grund deraf afviiste den yngere Frøken Ballin uden videre
Harald Drevsen med Kone; jeg blev ærgerlig, hun blev
stødt. Jeg kommer ikke ud, hverken til Venner eller i Theatret.
Med stor Besvær fik jeg endeligt et Brev istand og afsted
til Helm-Petersen i Odense, med Tak til Damerne der
for den smukke Pengepung hvori Honoraret laae. — Mit
seneste Portræt, i Cabinets Format lod jeg følge med. — Besøg
tilaften af Eckard, hvem det synes, efter hans egen Tale, at
Placattrykker Volkersens Kone gjerne vil[,] skulde synes om
hendes Datter, der har en Sparekassebog med flere hundrede
Rigsdaler.

Torsdag 12. Tog iaftes Morphin, men aligevel fik jeg min
Natte-Hoste; ud paa Natten tog jeg igjen Morphin og fik
da Ro, ja sov fortræffeligt. Tilmorgen er jeg meget træt og
søvnig. Solen skinner ude; det er to Graders Varme. Lyst
føler jeg ikke til at tilbringe Middagen hos Melchiors i Dag,

jeg bliver jo ogsaa / i Dag, imorgen og — hjemme! Harriet
kom med aaben Vogn, hvori Anna sad, for at hente mig til
en Kjøretour; for Anna er Luften nødvendig, for min Hoste
er den en Umuelighed; jeg blev altsaa i mit. Læst første Correctur
paa Anmærkningerne til alle mine Eventyr og Historier,
(første Ark) det interesserede mig og hele Dagen gik
der med; da jeg kun talte lidt havde jeg mindre Hoste. Dr
Collin været for at slaae en Sladder af. Krohn besørget Correcturen
med Brev til Møller hos Reitzel. Efter Middagsbordet
Besøg af den kjære Fru Jette Collin. Og hermed
slutter vel Dagen. (Avisen imorges mældte mig at Fru
Augusta Søeborg født Iversen er i disse Dage død her i
Kjøbenhavn.)

Fredag 13. Solskin men koldt. Sendt fra Rigmor Stampe
paa Christinelund, smukke Roser, de sidste fra Haven. Paa
Mandag reiser Stampes til Cannes. Saalænge jeg slipper for
Besøg og megen Tale, hoster jeg mindre. Fru Melchior var
her igaar og i Dag. Til Aften bragte Jonas mig Læsning, jeg
havde bedet om: Werlauf om Holberg, Rahbechs Erindringer
5 Dele; jeg begyndte at læse, Sproget knuddret fuld af
Mellemsætninger, det Oplevede daarligt fortalt, løst og fast
puttet i Pose, ligesom Thiele begyndte at samle »Folkesagn«;
hvert Øieblik falder ham en Anecdote ind, som ikke videre
hører til Sagen siger han, men den Gang interesserede den
ham. Jeg blev oppe til henimod elleve og følte mig ret vel. /

Lørdag 14. Inat, da Hosten ikke vilde ophøre tog jeg
Morphin og sov da ret godt, laae til Klokken halv 10; da jeg
stod op var Maven lidt mere bevægelig saa at jeg ikke behøvede

16) Stampes] S først skrevet Fa 23) som] derefter er overstreget den Gang

at tage Olie. Aviserne mældte at X Skolemester Berg og
Suitte havde lid[t] et glimrende Nederlag, i deres overmodige,
anmassende Overgreb. Det satte mig i Humeur. Jeg begyndte
igjen at leve ind i Tankernes Rige og vilde til at beskjæftige
mig med et eller andet Arbeide, da efter at [have] faaet min
Hoste igjen ved tre Dame-Besøg fra Melchiors, kom Hr
Rousing, hvem jeg nok ikke havde seet før; han kom fra New
York og bragte Hilsener fra mine Venner der; meddeelte at
han havde givet dem en heldig Idee, troede han, at min Buste
kunde derovre for de Penge der indkom til mig reises der
i en af de store Haver, hvor der var flere Buster. Jeg blev
lynende gal fordi han, der var mig fremmed blandede sig
deri! — sagde at jeg slet ikke vilde have med den Sag at gjøre,
at jeg troede den var bragt i Gjænge, at jeg til Nytaar fik en
Sum jeg selv kunde raade over, f Ex til en Badereise, men de
kunde gjøre hvad de vilde, jeg vilde være udenfor, jeg var
taknemmelig, men at hele Sagen irriterede mig, mine Venner
talte derfor aldrig til mig derom, og Lægen forlangte at jeg
skulde leve i Ro, / jeg blev nerveus heftig og bad ham skrive
til General Christensen om han vilde glæde mig med Brev,
og underrette mig om Sagens Gang, jeg skulde da svare ham.
Jeg som imorges følte mig saa vel var nu lidende og skrev til
Jonas Collin om at tale med ham eller hans Fader; de kom
snart begge To, ogsaa Professor Hornemann var hos mig og
beroligede Noget mit Sind.

1) at tage] tilføjet over linien, derunder er overstreget Olie 1) X ɔ: forhenværende
2) havde] derefter er overstreget maattet tage der Anklage tilbage
og da Hr Jagt bragt den endnu i Gang faldt den eenstemmigt ved deres egen
Parti. Berg og 16) de vilde] foran vilde er overstreget vilde 20) Brev] derefter
er overstreget jeg

derpaa Componisten Hartmann; de talte om min Buste og
Gade havde gjort opmærksom paa at før Noget Andet skete
var det nødvendigt at der var Vished om den kunde have
Plads i Kongenshave det maatte afgjøres ved Indenrigs Ministeren.
Jeg fik nu en slem Tour igjen med Slim-Hoste, men
efter denne følte jeg mig bedre. Læste i Rabechs Erindringer
saa længe at Klokken var halv eet før jeg laae i min Seng.

Onsdag 18. Graat Veir; Hosten og Slimen mere løst. Ikke
Aabning siden i forgaars. Besøg af Krohn og senere paa Aftenen
af Eckardt, som altid har mange Historier fra Theatret
at fortælle. Sendt Brev til Anna Bjerring. Besøg af Hornemann
der bad mig give ham hvad jeg vilde give til Biskop
Münsters Buste. Jeg blev heftig, sagde at jeg havde imod
denne Mand, der havde saaret mig, jeg kom derved ind igjen
i bittre Tanker om de mange Tyranner jeg har levet under,
Besøg af Bøgh som læste hvad han har skrevet om Thiele.

Torsdag 19. Læst Correctur. Veiret koldt, graat og vaadt;
blev hjemme igjen hele Dagen og fik sendt Middagsmad fra
Moritz Melchiors. Det var alt ud paa Aftenen da jeg endnu,
efter igjen i Formiddags at have taget amerikansk Olie, og
jeg ingen Aabning sporede var fortvivlet, nu lykkedes det og
jeg er glad og lettere. /

Fredag 20. Graat og koldt; Alle raadede mig at blive
hjemme ogsaa i Dag. Besøg af Fru Melchior og mod Aften
kom hendes Mand til mig; tidligere Besøg af Overkammerherre
Oxholm, han kjørte til Middag ud til Kongefamilien
og vilde da meddele den om mit Befindende. (Igaar Besøg

3) have] h først skrevet f 8) Slimen] først skrevet Slimet 20) og jeg] tilføjet
over linien 23) 20] først skrevet 19

af Fru Ida Koch.) Brev fra en niaars lille Pige i Christiania.
Læser stadigt Rahbeks Erindringer, det er komisk, naar man
erindrer sig hans Personlighed at han saa ivrig har tænkt paa
at blive Skuespiller. Hans Forsøg i Privatcomedie i Kjøbenhavn
var jo uheldigt og keitet. Krohn er flittig med at besøge
mig. Idag var ogsaa Jonas Collin her og siden hans fortræffelige
Moder.

Lørdag 21. I Dag har jeg første Gang i Vinter lagt i Kakkelovnen
i den forreste Stue. Imorges dryssedes en Smule
Snee som ligger paa Tagene, da det er een Grads Kulde. Det
er nu en halv Snees Dage siden da faldt imorgenstunden
første Gang lidt Tøsnee. —

Søndag 22. Ogsaa i Dag er jeg blevet hjemme; Vinden
isnende kold. Læser hver Aften i Rahbeks Erindringer; samlet
sammen til Ordning af Fortsættelsen af mit Livs Eventyr.
Besøg af Robert Henriques og derpaa af von Brackel. Oxsen
var kommet herind fra Bregentved iaftes og tog ud igjen i
denne Aften.

Mandag 23. Solskinsveir med Kulde; jeg hoster ideligt.
Kjørte første Gang, efter 14 Dage inde, hen til Collins til
Middag. Gaarden opfyldt af Vogne og Brædder, maatte i
den kolde Blæst gaae over Gaarden ledsaget af Dr Studsgaard.
/ Da jeg skulde hjem, rykkede Kudsken med Vognen
saa at jeg var lige ved at blive overkjørt, da jeg stod bag
ved mellem Vognen og Muren. — Jonas fulgte mig hjem.
Fuldmaanen skinnede deiligt; jeg følte mig ret vel efter Touren.
Læste Correctur paa »Eventyr og Historier«. Saae paa

1) en] først skrevet et 2) Rahbeks] foran er overstreget Rhabech 8) 21] først
skrevet 20

det deilige Maaneskin. Brackel bragte mig Punsch med ypperlige
Billeder af Bille, og Worsaae, samt Venstrepartiet. Tog
Morphin!

Tirsdag 24. I Nat sov jeg uden Hoste og vaagnede kun en
fire Gange; hele Formiddagen mindre Slim-Hoste end i de
tidligere Dage, det være sagt i god Tid, Besøg af Moritz
Melchior og Fru Melchior, derpaa kom Fru Scavenius. Sendt
Brev til Reitzel og til Møller. Fik igaar fra H. P. Holst Novembernummeret
af »Romantik og Historie«, deri et smukt
lille Digt: Aftenridt, med en venlig Hilsen til mig; jeg veed
ikke Forfatteren. Besøg af Fru Koch, som længtes efter at jeg
snart kom igjen en Fredag til Middag. Ordnet Papirer til
Fortsættelsen af mit Livs Eventyr.

Onsdag 25. Ogsaa hjemme i Dag. Slimhosten er ikke mere
saa slem som før, men jeg føler mig skjørhoved, søvnig og
øm i alle Lemmer. — Besøg af Groserer Moritz Melchior og
Frue, hun blev noget og imedens kom hendes Svigerinde Fru
Henriques med Døttre, Anna og Fernanda. Besøg af Krohn.
Aviserne mælde at ved Festen nyligt for Fru Sødring i Rom,
udbragte Berner (forrige Theaterintendent) en Skaal for
H. C. Andersen, som blev meget varmt hilset.

Torsdag 26. Graat Veir. Besøg af Fru Ingeborg Drevsen fra
Rosenvænget. / medens hun var her kom Martin Henriques,
der var misfornøiet med at min Statue skulde have Plads i
Kongenshave, han ønskede den ethvert andet Sted. Da de
vare borte fik jeg Vesit af Directeur Bille, der just fandt det
var et smukt Sted for Monumentet at staae i Kongenshave,
som nu ved ny bothanisk Have, rykkede mere ind i Byen og
hvor man da oftere vilde lægge Veien igjennem. — Kl halv
fem kom Melchiors Vogn efter mig; jeg følte mig strax angrebet

af Luften og Veien ned ad Trapperne, det var endnu
mere besværligt at naae op til Melchiors hvor jeg havde ondt
ved at faae Veiret; her vare ikke saa faae Gjester: Blochs,
Jønches, Billes, Henriques & — Jeg maatte reise mig fra Bordet
saa træt var jeg; inde paa Sophaen hvor jeg laae, havde
jeg det ikke stort bedre; endelig fik da Christian spændt for
og Emil fulgte mig hjem, det gik ynkeligt op ad Trappen og
da jeg kom i Stuen, kjæmpede jeg efter Veiret; hele Aftenen
hoste og den vedblev da jeg kom tilsengs. Liden Kirsten
givet for udsolgt Huus.

Fredag 27. Fik fra en dansk Blad Udgiver Salomonsen i
Chicago Brev og danske Chicago Aviser. Det var min fulde
Bestemmelse i Dag at tage hen til Fru Koch; Dr Collin saae
helst jeg blev hjemme, men jeg holdt paa at jeg tog derhen.
Da han imidlertid var borte og jeg frygtede for at udsætte det
til iaften med at tage »Olie«, skrev jeg til Fru Koch at jeg,
desværre, heller ikke kom i Dag. Besøg af Fru Scavenius, der
bad mig skaffe sig og / Fru Oxholm en ung Mand der kunde
engang om Ugen læse Literaturhistorie med dem. Besøg af
Johan Krohn, der syntes særdeles godt om Frøhlichs Billeder
til Eventyr og Historier. Inderlig kjed af at jeg ikke kom til
Fru Koch. Ud paa Aftenen virkede Olien, omtrent 7 Timer
efter at jeg tog den, og jeg følte mig mere vel. Besøg i Eftermiddag
af Jonas Collin

Lørdag 28. Graat, fiin Tøsnee. Ene og alene. — Brev fra
Frøken Bjering i Aalborg. Besøg af Caroline Hanck; hun
vilde ikke komme ind at forstyrre mig

2) Melchiors] først skrevet mit Hjem 9) den] først skrevet det 11) fra] f
først skrevet v

December.

Tirsdag den første. Solskin; Fru Melchior kom med sin
Vogn og jeg kjørte med ud af Vesterport og ind af Nørreport.
Sendt Brev til Michael Rossing i Sorø. Besøg af Fru Koch,
hun fortalte mig at Johannes Øehlenschlæger var død igaar;
den Ene af Bekjendter og Venner rykkes bort efter den anden.
Læste til Aften alle Fru Schørrings Historier, den allerførste
behager mig mindst. Forfatterinden skal jeg kjende, sagde
Fru Koch, som besøgte mig, hos Fru Koch har jeg været
sammen med hende. Skrevet til Bøgh, at han ikke maatte
glemme at besøge Fru Scavenius og sige at han nok vil holde
Foredrag i Literaturhistorie for hende og Fru Oxholm.

Onsdag 2den. Solskin tilmorgen, derpaa en Sneebyge, nu
atter Solskin. Brev fra Edmund Gosse i brittisch Museum,
der fulgte med af ham en Anmældelse af en ny illustreret
Udgave i London af »The Ismaid and other Thales«. I Dag
meget faae Vesitter hvorved jeg befinder mig ret vel og har
ikke saa megen Hoste. Besøg af Thea og Emil Melchior. Læst
ud Fru Schørrings Fortællinger, der alle paa den første nær /
særdeles behage mig. Forfatterinden synes at have prøvet og
lidt; klart og pscykologisk er det givet.

Torsdag 3. (Skrev igaar og i forgaars paa Fortsættelsen af
mit Livs Eventyr). I Dag Solskin. Besøg af Digteren Paludan-Müller,
der sagde at han havde mældt sig ud fra det anckerske
Legat og foreslaaet Ploug der syntes villig. Paludan Müller
bad mig endelig at give ham Haand og Løfte paa at Frøken
Cornelia Levetzauw fik det iaar, jeg svarede at jeg var aldeles
for hende og at de fire Fortællinger iaar hun havde udgivet
særligt havde tiltalt mig, ja den anden i Heftet, havde rørt

mig til Taarer; men jeg kunde ikke give noget Haantryk
og bestemt Løfte paa at hun fik det før jeg vidste hvem de
andre Ansøgende vare. Han tilføiede naivt, men hun er en
fiin Dame, en adelig Dame! som om det her havde nogen afgjørende
Betydning, vi talte om hans nye Drama og om
Adonis og han sagde at nu skulde jeg snart drømme hos
Proserpina; »jeg vil ikke drømme!« sagde jeg heftig. »Hvad
vil De da?« Spurgte han »har De ikke drømt hele Livet her!«
— »Ja saa vil jeg nu handle!« — Besøg af Louise Melchior,
Vognen henter mig til hendes [Hjem] hvor der i Dag,
for min Skyld, ikke er nogen Fremmede. Besøg af Grevinde
Frijs, der er her i Byen til hen imod Julen. Der vare ingen
indbudte og saa kom af sig selv omtrent ved Slutningen af
Maaltidet, den unge Hr Hall, der havde mældt sig dersom
hans Afreise til Frankerige og Italien blev »Fredag«; dette
Besøg trak Maaltidet uendeligt langt ud og da han er / meget
døv trættede det mig særdeles at tale med ham, hellere havde
jeg derfor seet 10 Fremmede end ham. Han har Intet særdeles
tiltalende, han er »sin Faders Søn«, det maa være lykkelig
at træde saaledes ud i Verden og blive vel modtaget.

Fredag 4. Fra Hr Kringelbach som boer oven over mig og
er gift med den blinde Sødrings Da[t]ter, kom Vesitkort og
Hilsen, Storken havde i nat bragt ham en stor, velvoxen
Dreng. Jeg sendte Vesitkort op til Forældrene, dernæst et
Lykønsknings Kort til den unge Hr Kringelbach paa sin Fødselsdag
den 4 December 1874. Læst Correctur. Middag endeligt
hos Fru Koch; jeg tog tidlig derfra. Ved Sengetid søgte

10) [Hjem] ms. har Fremmede 22) Da[t]ter] ms. har Dagter 25) sin]
først skrevet han

jeg efter Morphin Saften, den var sluppet [op] og jeg maatte
uden at tage den gaae tilsengs

Lørdag 5. Daarlig Nat; sov kun lidt, hostede, men leed især
af nerveuse Smerter i Brysthulen, jeg følte mig syg og stod
op for at faae den aflaasede Dør aaben at man kunde komme
til mig og jeg følte mig meget ilde. Det ærgret mig ogsaa,
i Natten, at hele det Stykke om G. Brandes Udtalelse
om mine Eventyr slet ikke fandtes i Correcturen, det var der
i første Correcturark. Besøg af Conferentsraad Drevsen. Det
er saa mørk i Dag at jeg nu, Klokken er henimod halv tre,
ikke godt kan see at læse. Billedhuggeren Saaby var her;
Etatsraad Meldahl har talt til ham om at gjøre min Büste.
Besøg af Fru Melchior, der var henrykt over Liden Kirsten
der opførtes igaar (3die Gang i denne Saisson) der havde
igjen været aldeles udsolgt. Middag hos Henriques; jeg tog
allerede derfra / før Kl 6, kom ikke over i Theatret til Operaen
Barberen i Sevilla, jeg vovede det ikke og sidder nu ene
hjemme.

Søndag 6. Gik iaftes iseng halv 12 og stod først op idag
Klokken henimod 10; jeg har ideligt drømt hele Natten. I
Formiddag Besøg af Moritz Melchior. Iaften opføres igjen
Liden Kirsten og Balletten Conservatoiret. Jeg har ikke Mod
paa at tage der hen i det vaade, raa Veir. Besøg af Fru Henriette
Collin, derpaa kom Digteren Rosing fra Sorø og medens
han var her kom Johan Krohn. Tidligere var Hr Kringelbach[,]
lykkelig over sin lille Søn. Nu kom Louis Trier med
Bøn fra sin Broder i Paris om en Haandskrift til en amerikansk
Dame. Ene hele Aftenen, skrevet Brev.

Mandag 7. Skrevet Brevet og læst Correctur. Intet Besøg
hele Dagen, først til Aften, Klokken gik til ni kom Fru Melchior

tiltales af Baggesen fordi han roser ham, men B finder sig
fornærmet derved da Rahbek roser Alle, de ere hans Duusbrødre
& — Kom iseng Klokken halv 12, tog Morphinsaft
mod Hosten.

Onsdag 9. Morphinen maa have virket stærk, jeg havde
deilige Drømme og især een behagelig hvor jeg flink og freidig
var til Examen og Meisling traadte ind og jeg erklærede at
han maatte ikke høre mig blive examineret thi da vilde jeg
føle mig saa trykket at jeg svarede dumt, som jeg da ogsaa
gjorde, lidt efter spadserede jeg med Meisling, han kom med
sin Slags Humeur, jeg følte mig freidig og frisk, vi kom snart
i Tale om Kunst og alt Smukt og bleve til sidst særdeles /
Venner, han syntes at vurdere mig og jeg ham. Da jeg vaagnede
var jeg ganske glad ved den forsonende Drøm. Det var
imorges saa mørk, Regnen strømmede ned, at jeg troede at
det var tidlig Morgen, jeg saae paa Uhret og Klokken var
eet Qvarteer til Elleve; men, jeg kom da ihast i Klæderne,
slugte min Thee og fik før jeg blev ordenligt klædt paa
Besøg af min Barbeer. Idag er første Møde af Indbyderne
til min Statue, de samles hos Melchiors. Grevinde Holstein
kom efter Forsamlingen hos Melchiors og fortalte mig her
om. Der vare næsten Alle samlede paa Fru Bloch og Frøken
Ørsted nær. — En engere Comitee blev nedsat som faae Besværlighederne,
de tre som faae meest at gjøre blive Meldal,
Melchior og Bille. — Det havde været en livlig Forsamling.
Mod Aften fik jeg tredie Correctur af Slutnings Bemærkningerne
til Eventyr og Historier, heller ikke der var endnu rettet
hvad jeg allerede havde bemærket i første Correktur, der var

1) tiltales] først skrevet angribes 21) her] først skrevet om

ogsaa to aldeles uvedkomne Titelblade som ikke høre
hjemme. Jeg blev heftig herover og vilde og maatte have igjen
første Correctur, jeg frygtede den var forkommet og blev sat
i nerveus Uro. Jonas Collin var hos mig, det var forseent til
at han gik for mig til Reitzel, men han lovede at gjøre det
imorgen. Jeg var febril, tog ikke Morphin.

Torsdag 10. Skrev langt Brev til Møller om Correcturen,
denne havde piint og ærgret mig hele Natten saa at jeg fik
ringe Søvn. Jeg fik Dr Th: Collin til at besørge det, men
neppe var han afsted før Møller selv kom. Jeg var just træt
af flere Besøg: Fru Rosenkilde, Fru Melchior, Frøken Jette
Melchior &. Møller paastod at hvad jeg søgte var rettet og
stod i alle Corecturer, / han havde selv læst det, men da
jeg nu havde alle hans tre Correcturark, viiste jeg ham at det
ikke stod der, han vendte og dreiede Bladene, men det var
der ikke, han blev ivrig jeg ogsaa, flere forkeerte Paastande
kom han med, jeg blev aldeles nerveus og syg, han lovede nu
strax at gaae til Bogtrykkeriet og erfare hvorledes han kunde
have læst det trykt og at det ikke stod i de mig tilsendte Correcturark.
Efter han var borte kom [Fru] Lind født
Collin som jeg maatte see at faae bort. Tidligt i Dag var
Nordmanden Skuespiller Isacksen som imorgen læser i Casino
ogsaa eet af mine Eventyr. Nu kom Fru Koch, Nicolai Bøgh
og Eckardt, meget afficeret og træt kjørte jeg hen til Melchiors,
men følte mig dog bedre hele Aftenen ogsaa da jeg
kom hjem.

Fredag 11. Besøg af Etatsraadinde Meldal; hendes Mand

20) kom] derefter er overstreget foruden Fru Melchior og Frøken Jette ogsaa
Fru

havde igaar, i Anledning af Monumentet, været ude paa
Fredensborg hos Kongen. Hans Majestæt og Dronningen udtalte
sig med stor Deeltagelse og Glæde derom, Dronningen
talte i hele tre Qvarteer om den Sag! Kongen havde allerede
givet Ordre om Statuen i Kongenshave; Gartner Rothe havde
mældt herom. (Jeg hørte igaar et Brev fra Rothe til Comiteen
desangaaende). Nu kom gamle Møller fra Reitzel og havde
alle Correcturer med og det viiste sig da at jeg havde Ret,
i første Correctur var allerede mine Rettelser og Antydning
om hvad der var glemt, først nu i fjerde Correctur var det kommet
i Orden, men endnu blev Møller ved med utaalelig Seighed
/ at vilde skyde Skylden fra sig, men bekjendte dog at
han var kommet til at rive et løst Blad af, det han ikke troede
betød Noget. Jeg forstod ham ikke og var aldeles ikke istand
til at læse Correcturen ihast, den han vilde have med eller
senest tilsendt endnu i Eftermiddag, da Alt skulde være istand
imorgen i Trykkeriet, om Bogen skulde kunde komme ud i
rette Tid. Han gik endnu længe og seigpinede mig med Snak
saa at jeg blev aldeles syg. Jeg slettede i Correcturen et heel
Stykke ud for ikke at corrigere igjen og sendte med den lille
Bydreng samme til Møller før Kl 4, kjørte saa hen til Kochs
hvor jeg havde det ret godt. Da jeg kom hjem indtraf Sætteren
Hr Schmidt, fra Thieles Trykkeri, jeg fik nu Alt haaber
jeg i Orden og gik beroliget tilsengs. Middag hos Fru Koch.

Lørdag 13. [ɔ: 12.] Besøg af Hartmann, som vilde have nogle
Forandringer i Texten til Saul, men disse synes ikke at være

1) været] først skrevet fore 4) Kongen] først skrevet man 17) Trykkeriet]
foran er overstreget Tyr 18) rette] foran er overstreget Rettet rett 18) Han]
først skrevet og 20) den] først skrevet min 23) fik nu] først skrevet havde
mer

mig ilde, og det gode Humeur jeg var imorges i, sank betydeligt
til Nul-Grader. Modtog ikke Indbydelse fra Melchiors
til Middag i Dag. —

Mandag 15. [ɔ: 14.] Besøg af Fru Melchior, som jeg fortalte
om Bournonvilles Udtalelse til mig og hvorledes, da den
stadfæstede Tanker jeg selv bar, [den] havde i høi Grad
forstemt mig; hun blev i høi Grad vred paa Bournonville!
»er han gal!« er det Misundelse? og hun fortalte mig hvad
hun vilde have fortiet at hun havde været hos Bournonville og
spurgt om han vilde [være] med, han repræsenterede Theatret
og stod mig nær i Venskab, men da havde han sagt nei, udtalt
sig mod det hele Foretagende, som noget altfor / usædvanligt;
»at vilde man oprette et Pantheon for alle Danmarks
udmærkede Mænd, da vilde han være med og forunde mig
der een af de første Pladse, men ikke [i] mit levende Liv
reise min Statue alene!« det var nu Mandens Mening og den
maatte respecteres, men at han saa stormer op til mig der
staaer udenfor det Hele og pledairer sine Anskuelser er
næsten en Uforskammethed, mildest talt en Taktløshed, en
Mangel paa tagen Hensyn til en Syg. Middag hos Henriques,
det var Roberts Fødselsdag jeg forærede ham det Reise-Etui
med Glas og Flaske som jeg engang fik af Eckardt. — Der var
ingen Fremmede uden jeg og Fru Ebert, en Datter af Stievens.
Kjørte hjem Klokken 7 og læste i schlavoniske Folke-Eventyr.
Besøg af Krohn.

Tirsdag 16. [ɔ: 15.] Følt mig træt, døsig og udygtig hele
Formiddagen. (Igaar fik jeg fra Grevinde Molte Bregentved

2) Nul] N først skrevet o 8) er del] e først skrevet h 23) Stievens ɔ: Stephens

en stor, deilig Blomster-Bouquet fra Drivhuus.) Kjørte
til Middag hen til Collins, der var Fru Ingeborg Drevsen,
som med Fru Collin havde i Dag været til Comitée-Møde
hos Melchiors i Anledning af Statue-Sagen. De vare Alle
forbittrede paa Bournonville for hans Udtalelse til mig mod
Sagen. Grev Lerche var der til Middag. Han behager mig
ikke ganske. Der er kommet noget fremtrædende Bevidst
og Afgjørende hos ham. Jeg kjørte allene hjem, uden Følgeskab,
bedrøvet over ikke at komme i Theatret og høre Hans
Heiling, det jeg særdeles ønskede.

Onsdag 17. [ɔ: 16.] Graat tungt Veir; Humeuret ligesaa,
dog er det som skulde det i Dag blive løftet og een eller anden
lille Glæde komme og gjøre mig Sindet glad, / men der kom
ingen Glæde og saagodt som intet Besøg. Blev hjemme hele
Dag og Aften.

Torsdag 18. [ɔ: 17.] Besøg af Fru Koch. Middag hos Melchiors
sammen med Billes, den unge Stievens og hans Søster
fra Indien. Begyndte iaftes et musikalsk Digt Billedstormerne,
Klokken blev eet paa Natten før jeg fik det færdig, i Dag gik
hele Dagen med at omskrive og reenskrive det; sendte Hartmann
et Par Ord derom. Læste det høit hos Melchiors.

Fredag den 18; graat Veir; før man veed det er det Middagstid
(Kl 12) og Eftermiddagen begynder med at mørkne
saa at det er Aften hen imod Kl 3. Fik i Dag fra Reitzel 25
heftede Exemplarer af Eventyr og Historier 3die Bind, dernæst
fem smukt indbundne Exemplarer, af disse sendtes eet
til den lille Prinds Christian, eet til Prinds Valdemar og eet
til Prindsesse Thyra, disse to sidste Bøger fik jeg Capitain

22) 18] først skrevet 19 28) Capitain] først skrevet Lieutenan

Koch til at besørge, jeg traf ham i Dag til Middag hos hans
Moder. Eet Exemplar sendtes til Etatsraad H. P. Holst og
eet fik Johan Krohn. Besøg af Admiralinde Wulff fra Rosenvænget.
Besøg af Krohn ligesaa af Capitain Jøncke, Svoger
til Brødrene Reitzel. Det fryser i Dag to Grader og er raakoldt;
fik igaar sendt fra Hr Bredsdorff hans nye Fortællinger
for Børn. Var hjemme igjen fra Kochs lidt efter Klokken 6. /
Johan Krohn fik tredie Bind af de ved Frøelich illustrerede
Eventyr og Historier.

Lørdag 19. Der er falden Snee i Nat, det er raakoldt, men
dog Nulgrader. Erholdt »Julebog« fra Odense. Et smukt
Brev fra Etatsraad H. P. Holst som har læst »Anmærkningerne«
til Eventyr og Historier og takker mig. Fik fra Odense
den nye Julebog som interesserer mig, der fulgte Brev med
fra Helm Petersen, Udgiveren. Besøg af Fru Scavenius som
reiser i Julen ud til Borreby. Strax efter kom de to ældste Sønner
af Grev Moltke Bregentved og ønskede mig glædelig Juul;
de tage paa Mandag til Bregentved. Jeg blev meget træt ved
at maatte tale længe og meget. Medens de var kom Professor
Hartmann, som jeg saa gjerne vilde have viist mit Digt »Billedstormerne«,
han vilde ikke ind, havde travlt, det var hans
Kones Fødselsdag og han skulde til Adlers Sølvbryllup i Dag,
der kommer nok 300 Personer. Nu fik jeg Besøg af den Hr
Lauritzen som udgiver Odense Historie, han bragte mig Slutningen,
men jeg var var saa træt at jeg ikke kunde indlade
mig med ham og maatte bede ham komme en anden Dag.
Sendt Eventyr rundt om med Bud og med Post.

Søndag 20. I Dag har jeg det ikke godt, der er en underlig

10) 19] først skrevet 20

Uro i mit Blod. Sendt Eventyr og Brev til Edvard Brandes.
Besøg af Robert Henriques, derpaa kom Bøgh og fortalte
om Sølvbrylluppet igaar; han læste for mig et smukt Digt
han havde skrevet om vor Konges Børnebørn, den danske,
den engelske, rusiske og græske. Medens han var her fik jeg
Besøg af den norske Billedhugger . . . . . . . . som jeg saae i
Sommer paa Bregentved. Besøg af Moritz Melchior. / Senere
kom Hartmann; jeg læste for ham »Billedstormerne«, han
var stemt for at componere det, men sagde at et stor Orgel
fandtes ikke i Concertsalene og der var i Kirkerne hos os
kun lidt Plads paa Orgelet til Sangere og Orkester, det fandtes
i Udlandet, ikke hos os. Fra Grevinde Holstein kom en
Pakke med Paaskrift maa ikke aabnes før Grevinden kommer.
Hun og Greven kom henimod Kl 5, da jeg vilde kjøre ind til
Henriques; der var i Pakken, insat i Ramme Farvetryks
Billedet af Fiskerdrengen der ryger Tobak; jeg fik det fordi
jeg jo holdt saa meget af Bloch. (Villiam Bloch besøgte mig
tidligere i Dag, hans Fader havde været ængstelig syg igaar,
sovet og altid sovet.) Hos Henriques var Musikeren, »sorte
Lund«. Jeg fik derinde »Nær og Fjern«, hvori stod af P. Hansen
en venlig Anmældelse af 3die Bind af Eventyrene, han
maa imidlertid fra Reitzel have faaet en Correctur af Bogens
Slutning, »Bemærkninger«, det Stykke han citerede var ikke
sidste Correctur og saaledes med alle de Feil, som ikke findes
i det heftede Bind.

Mandag 21. Sov lidt og uroligt i Nat; Besøg af Fru Melchior.
Brev fra Oksen med Skovmærker; han reiser i Julen

6) . . . . . . . . ɔ: Glosimodt 9) Orgel] foran er overstreget Orgel 24) findes]
derefter er overstreget efter s

hjem til sin Fader i Slesvig. Brev fra Kronprindsen med Tak
for Eventyrene jeg har sendt lille Prinds Christian, han / hilser
og ønsker mig en glædelig Juul. Brev fra Grevinde Moltke
Bregentved med Tak for Eventyrene til den yngste Søn Erik.
Den korteste Dag. Besøg af Skuespiller Eckardt.

Tirsdag 22. Sendt Eventyr illustrerede af Pedersen (2
Bind) til Eriksen paa Holsteinborg. Sendt Slutnings Bindet
med Illustrationer af Frøhlich til lille Fritze-Wanda paa
Holsteinborg. Foræret et lignende Exemplar til Julefesten for
Haandværkernes Foreningens Børn. Foræret Eduard Collin
»Valdemar og Absalon«, som han maa have i sin Samling
af danske Bøger, men jeg ikke bryder mig om. Besøg af Reitzel
med en tredie Deel Honorar; (det gaaer til Skrædder,
Boghandler &) — Middag hos Eduard Collin med Grev
Lerche Lerchenborg, som nok ikke har stor Interesse for mig.
Besøg af Professor Emil Hornemann. Hele Aftenen alene.

Onsdag 23. Sendt Bog til Gosse i London. Besøg af Fru
Koch, derpaa kom Professor Høedt, som jeg ogsaa forærede
et Exemplar af tredie Bind; vi talte om det nye Drama Absalon
og Kong Valdemar, han sagde at det skulde være skrevet
af Grundtvigs 18aarige yngste Søn, det vil jeg hellere tro,
end at det er af Holm-Hansen, Scharling og de Forskjellige
man nævner, det er en Uartighed mod disse, derimod er der
Rimelighed for at en saa ung Mand, som Grundtvig har lavet
det og da kan der endnu komme noget ordentligt ud af Forfatteren.
Besøg af Krohn. Fik fra Robert Watt hans nyeste
Bog Pariser Noveller, ny Række. — Læst / til Aften med stor

10) Haandværkernes] foran er overstreget Arbeidernes 22) det] først skrevet
den 25) kan der] først skrevet er det næs

Interesse Frøken Brandiss sidste Bog, »Gamle Jomfru Trægaards
Erindringer.«

Torsdag 24, Frostluft, lidt Solskin. Kjøbt mine Eventyr til
Julepresent for Professor Hornemann. Besøg af Frøken Melchior,
Robert og Fernanda Henriques. Brev fra Frøken
Heinke i Berlin og der med et Photograferet Portræt, efter
een af Albrecht Dürers Haandtegninger. Blev hentet til Melchiors
Kl 4 til Middag, der skulde være Juletræ Kl 9½, det
blev mig for seent, jeg kjørte hjem Kl 8 ledsaget af Hr
Moritz Melchior selv. I min Stue brændte Lampe og fire
Lys, Frøknerne havde dækket Julebord, foræret mig Blomster
i Potter, der var desuden flere Smaapresenter fra Melchiors,
Fruen havde saaledes givet mig en stor udskaaret Træramme
[med] Kongen og Dronningens Portræt. Fra Frøken Bjering
laae Muffediser og Skrivetøi, Moses Melchior og Søster havde
sendt mig tre Flasker udmærket Portviin. Der laae Brev fra
Etatsraad Meldahl at intet af hans Foretagender havde mødt
saa stor Interesse som Indsamlingen til min Statue. Af Melchior
erfarede jeg, at Grev Moltke-Hvitfeldt-Glorup havde
strax sendt 100 Rdlr til Monumentet, altsaa betalt for 400
Portioner eller Personer. Jeg blev op[pe] til Kl 12½.

Fredag 25 Laae til Klokken henved 10, havde Hovedpine,
følte mig ilde, Armene som slaaede med en Stok, Snurren i
Blodet. Brev fra lille Janina Stampe i Cannes. (Gav igaar
Pigen 2 Rdlr i Julegave og Bydrengen 1 Rdlr.) Middag hos
Fru Koch. Da jeg kjørte hjem laae Alt med Snee og var meget
koldt. Besøg af Robert Watt i Eftermiddags, fik til Aften
Besøg af Jonas Collin.

7) Blev] foran er overstreget s

Lørdag den 26. Deiligt Solskinsveir, men / dog hjemme
hele Dagen; Besøg af Candidat Johan Krohn som iaften reiser
ud til Bregentved og førte fire af mine Portrætter med, eet
til Grev Frederik Moltke, eet til Grev Joachim Moltke, eet til
von Brakel og eet til Jonquieres. Besøg af Hartmann og hans
Datter Fru Vedel, paa samme Tid var Eckardt her. Middag
hos Martin Henriques, hvis Fødselsdag det er i Dag, der var
foruden mig kun Juliette Price og Musikeren Hr Svendsen;
siden kom Høedt & — Klokken lidt over syv. Jeg udbragte
hans Skaal, som fra det gamle Theater, der var rykket ham
saa nær det kunde for at see ind af hans Vinduer og see al den
Kunst han altid samlede sig om ham. Jeg som Forfatter til
Romanen Improvisatoren udbragte Skaalen for den danske
Improvisator herinde. Hjemme intet Besøg om Aftenen. I
Dag kom Telegram fra Hamborg fra Huset Berends at der
var anviist til mig 800 Rigsmark (omtrent 360 Rdlr), dem
jeg kan hæve i vor Privatbank. Brev til Cand: Weber i
Odense.

Søndag 27. Indbydelse fra Studenterforeningen at komme
der til Juletræ og Sold førstkommende Onsdagaften. Da jeg
ikke kan læse den Hr Seniors Navn, der har skrevet har jeg
maattet sende Brev derom til Emil Melchior, tilmorgen Brev
fra Fru Meldahl, seent paa Eftermiddagen Brev fra Etatsraad
Meldahl. Besøg af Moritz Melchior og Fru Dorthe Melchior.
Sendt Brev til Frøken Anna Bjering. Besøg af Etatsraad Collin.
Hele Dagen har jeg følt mig tung og døsig, aldeles Intet
udrettet. Brev og Digte fra Schandorph. Imorges Solskin,

10) fra] f først skrevet v 21) Navn] først skrevet der 27) Schandorph] først
skrevet Schandorf

[senere] graat og koldt; imorges var Foden af mit smukke
Blomsterglas med den malede Stork paa aldeles frosset i Stykker,
heldigviis dog kun Foden gaaet af og det kan hjelpes. /

Mandag 28. Sendt Brev til Simony, Senior i Studenterforeningen
at jeg ikke var rask nok til at komme til Juletræ paa
Onsdag. Peter Møller kom med sin unge Frue, født Thiele
og aflagde Visit, han besørgede Brevet. Kjørt med Melchiors
Vogn ledsaget af Frøken Harriet en Tour ud af Byen; jeg
vilde have kjørt ud af Vesterport langs Søerne og ind af
Nørre, men Veien derude var saa glat meente Kudsken
Christian at han ikke kunde kjøre Jordveien, vi vendte derfor
om da vi vare hvor Vesterport havde staaet og vilde nu langs
Resten af Volden naae ud af Nørre, men vi vare nærved at
vælte saa glat var det saa vi maatte ind i een af Sidegaderne.
Der vare en Deel Skøiteløbende paa Søen, derude vendte vi
hjemad. Fra Fotograf Hansen kom hans lille Søn og Datter
[og] bragte mig hans Kort og to Fotographier af Alexandra,
to af hende og hendes Børn, samt fem Exemplarer af mig
selv, Alle i Cabinets Format. Middag hjemme.

Tirsdag 29. Solskin og Kulde; Klokken 4 kom Melchiors
Vogn, (Fru Melchior havde besøgt mig en halv Time forud,)
jeg kjørte hen til Collins til Middag hvor jeg var sammen
med Maleren Niss og hans Kone. Jeg gav Theodor Collin sit
Læge-Honorar 50 Rdlr og leverede Etatsraad Collin 400
Rdlr at sætte for mig i Sparekassen. (Det var af Pengene jeg
i disse Dage fik fra Amerika, 800 Reichsmark, som blev i danske

4) 28] først skrevet 29 12) da] foran er overstreget før 15) Skøiteløbende]
først skrevet Skj 16) Fotograf] F først skrevet P 17) og to] foran er overstreget
fire

Penge 355 Rdlr jeg lagde saaledes selv til 45 Rdlr for at
jevne Summen til et lige Tal som altsaa blev 400 Rdlr.) Dr
Theodor Collin fulgte mig hjem, det var koldt i Drosken. /

Onsdag 30. Sneefog og Blæst; føler mig ret vel i mine
varme Stuer, her er dog kun 12 Grader ved Skrivebordet.
Sendt til Dr Hornemann i smagfuld Indbinding de tre Bind
Eventyr illustrerede af Frøhlich, dernæst en ligesaa rig Udgave
af Odense: Julebog og endeligt O T paa Engelsk, amerika
Udgaven. Netop da Bydrengen var gaaet med Bogpakken
kom Dr Hornemann i Besøg.

Torsdag 31. Smukt Solskin, træt og forstemt; kan aldeles
ikke faae istand Brevet til Ministeren Cramer, Brevet til hans
Frue, det jeg begyndte paa for 8 Uger siden blev ikke sluttet
og afsendt. — Intet Besøg i Dag. Sendt Brev og 5 Rdlr til
Ingemanns gamle Pige Sophie Rasmussen i Sorø. Vognen
afhentede mig i Dag Klokken 4 til Middag hos Melchiors;
kort forud var Fru Koch hos mig. (Til hende og Mathilde
Ørsted havde jeg kort forud sendt Brev med Tak for det
gamle Aar og Hilsen i det nye). Hos Melchiors var Jøncke
og Frue. Igaar Morges var Carl Melchior og hans Søster
Hariette med Israel Melchior taget ned for at see Papirsfabrikken,
de vilde hjem om Aftenen men bleve afholdt ved
Sneefald, inget Banetog gik; de blev da i Nat i Fabrikken
og da endnu i Dag ved Middag intet Tog gik toge de Extrapost
(Charabanc) fra Kjøge til Roeskilde Kro, vare halvfjerde
Time om Touren og kom hjem til Høibroplads som
vi sad ved Bordet og jeg begyndte at udbringe en Skaal for

1) 355] først skrevet 350 14) og afsendt] først skrevet eller 18) med] først
skrevet og 24) toge] først skrevet bl

1874. [ɔ: 1875.]

Nytaarsdag den 1ste Januar. Klokken var lidt over 12 iaftes
da jeg gik iseng, altsaa iseng ved det nye Aars Indtrædelse.
Stjernerne glimrede paa den klare Nathimmel. I Dag
er det deiligt Solskinsveir uden Skyer. Jeg har i Formiddag
faaet Besøg af Eckardt, Emil Melchior[,] Kringelbach og
Robert Henriques. Jeg skrev ideligt paa mit Brev til den amerikanske
Minister Cramer, det jeg aldrig bliver færdig med,
nu forstyrredes jeg af Balletmesteren Bournonville. Han talte
slet ikke venligt om Fru Sødring, »hun havde Sympati hos
Publicum« sagde han, »bildte sig ind at være Prima Donna,
men hun var kun Dueña. Hun havde det Held som ung Pige
at være meget hæslig og da strax gaaet ind i de gamle Koners
Rolle!« & — Som jeg sad i Eftermiddag kom Frøkenen og
sagde mig at Melchiors Vogn længe havde holdt uden for
min Dør; jeg vidste Intet derom. Ingen havde talt om dette
eller lovet mig Vognen. Fru Melchior havde sendt den for at
jeg skulde kjøre en Tour, Christian var kommet og havde
sendt en Gadedreng op for at sige at han var der, Drengen
kom og sagde ham at jeg kom strax, men der havde ingen
Dreng været oppe ved Døren med Beskeed. Nu var Klokken
over tre, der kunde altsaa ikke blive af Touren, jeg kjørte da
hen til Melchiors. Hr Melchior havde været til Nytaarslykønskning

6) Melchior] derefter er overstreget og 12) Dueña] først skrevet Duenna

hos Kongen og Hans Majestæt / havde talt med
ham om mig og overdraget ham at bringe mig hans hjerteligste
Hilsen i det nye Aar. Nu kjørte jeg med Christian hen
til Fru Koch hvor jeg tilbragte Middagen. Capitain Henny
Koch og Læreren fra Randers Jørgen Koch vare hjemme.
Jeg fik Brev fra Weber i Odense og ligesaa Brev fra en Skomagersvend
fra Odense der sad i Kjøbenhavn i Fattigdom
med Kone og Barn.

Lørdag 2den. Smukt Solskin men fire Graders Kulde, min
Barbeer sagde at paa Landet havde det frosset 10 Grader.
Hele Dagen gik med at fuldende Brevet til Minister Cramer
og nedlagde i samme min Fotografi (i Cabinetsbillede) til
Redacteuren af new Evening Bulletin og til Fru Julia d. V. .
. . . som med sine Børn særligt har interesseret sig for
den amerikanske Indsamling for mig. Besøg af Carl Melchior
som imorgen reiser til Aarhuus. (Benediktsen-Meyer er død
i Stockholm mælde Aviserne ogsaa Frøken Koren.) Sendt
Brev til Hr Gosse i London. Besøg af Hartmann og senere
af Collin-Lund; tidligere var Jonas Collin. Skrev Breve til
Aften, hele to: (Jonna Stampe og Oksen.)

Søndag 3. Toget fra Kallundborg til Kjøbenhavn har brugt
29 Timer for at komme gjennem Sneen hvor det sad fast
flere Gange og en stor Deel af Natten; i Dag er det Nul-Grad
og tøer, men det er taaget og graat. Sendt Brev med mit
Portrætkort til Oksen paa Bregentved. Besøg af Scharff med
sin Frue! (Igaar Eftermiddags kom en Skomagersvend Lausen
fra Odense som er her med Kone og Barn han vilde have

13) Julia d. V. ɔ: Julia De Veaux Foulke 16) Aarhuus] først skrevet Roeskilde
16) Benediktsen-Meyer ɔ: Meyer-Benedictsen

Penge-Forskud af mig til han fik Arbeide, jeg kjendte
ham aldeles ikke, gav ham 9 ȋ og raadede at søge Etatsraad
Tietchen som ogsaa var fra Odense, men det blev
nødvendigt han bragte Atester med.) / Middag hos Henriques
med Juliette Price. Kjørte hjem halv otte, Alt laae
med Snee.

Mandag 4 Tøveir, Solskin. Visitkort som Nytaars Hilsen fra
Boghandler French i Leipzig. Brev fra Frøken Anna Bjering
i Aalborg. Brev fra Fru Axelline Lund i Rom. Besøg af
Robert Watt. Middag hos Collins; det var første Middag
Peter Møller var der med sin unge Kone og her var da Møllers
Broder, Søster, dennes Mand (Hoffmann Bang), Componisten
Møller, Professor Schødte, Thiele, Viggo Drevsen og
Kone & — der blev kun udbragt een Skaal og det var af
Eduard Collin for de unge Nygifte. Jeg vilde have taelt, men
da jeg underrettede Etatsraad Collin derom og sagde det var
paa Opfordring af Jonas Collin, bad han mig ikke at udbringe
Skaal men vel sige et Par Ord naar vi reiste os, det
gad jeg nu ikke og der blev da ikke talt. Jeg var meget træt
og kjørte hjem uden Følgeskab. Kort før jeg tog der hen
havde jeg Besøg af Krohn, medens han var her kom Prinds
Waldemar ledsaget af Capitain Koch, han var høist beskeden
og elskværdig, sagde at de Alle hjemme hos ham holdt meget
af mig; medens han var her kom Fru Melchior.

Tirsdag 5. Sov meget urolig. Regn og Søle. Sendt et langt
Brev til Jonna Stampe i Cannes. Betalt Skræderregning 55
Rdlr 2 ȋ ; nu kom Sadelmageren Salomon han fik sin Regning
24 Rdlr 2 ȋ betalt. Brev til Reitzel, der kom før det

12) Componisten Møller (ɔ: P. E. Lange-Müller)] tilføjet over linien

afsendtes. Derpaa Besøg af den unge Componist Lipmann
med Partituret til Festen paa Kenilwort, som han skal udgive
for Musikselskabet, han medbragte til mig fra det kongelige
Theater Texten, den eneste vi have, til Stykket, Regisseur
Fredstrup havde laant ham det, jeg læste samme, det maa
aldeles omskrives saa forældet er det. / Kom uforklarlig i et
trykket, tungt Humeur. Besøg af Forfatteren Budde, der var
forstemt over den haarde Kritik der var kastet over hans
nyeste Fortællinger. Han bragte mig efter min Anmodning et
Manuskript til Eduard Collins Samling, her fik jeg Fortællingen
»Historien om Vinden«. Ene hele Aftenen; tænker
ideligt paa at jeg har meget kort at leve, er dog forknøt ved
at døe, mens jeg dog er kjed af at leve.

Onsdag 6. Graat Veir. Idag er det gamle Collins Fødselsdag,
eengang var det en festlig Dag hvor jeg ogsaa var med.
Sendt Brev til Skuespiller E. Poulsen med mit Forslag til
Rollebesætningen i den nye Barselstue og Da Spanierne vare
her. Besøg af Fru Christie Hornemann født Hohlenberg. Ene
hjemme Middag og Aften.

Torsdag 7. Klart Solskins Veir. Sendt Brev til Weber i
Odense. Besøg af Eckardt. Middag hos Melchiors blev hentet
og besørget hjem i deres Vogn. Gav Kudsken Christian 3
Rdlr til Nytaarsgave. —

Fredag 8. Graat Veir, sovet ret vel, men tung og døsig, ingen
ret Levelyst og Virkedrift. I forgaars kom en fattig Enke
som Dagen forud havde skrevet mig til og bad mig om Klæder
til een af sine Sønner, hun havde saadanne begavede
Børn. Jeg sagde jeg for Øieblikket Intet havde men om en

1) Lipmann ɔ: Liebmann 9) et] tilføjet over linien

Maanedstid maaskee. Iaftes fik jeg igjen Brev fra hende
om et Par Buxer til Sønnen. Denne indfandt sig i Formiddags,
hans Navn er Christensen, han har et aabent Ansigt,
han havde Lyst til Musiken, sagde han; Capelmester Pauli
havde foræret ham en Violin, Capelmusiker Hilmers lærte
ham at spille, Schmidt og Le Maire og et Par Andre velstaaende
Mænd toge sig lidt af ham. Han fik nu mine gamle
skotsktærnede Beenklæder og min Reisehue, den Frøken Jette
Melchior engang gav mig fra Vestindien. Jeg sagde De til
ham, der var Noget jeg syntes jeg maatte, han bliver maaskee
en hæderlig Kunstner. Gud give ham Velsignelse! / Middag
hos Fru Koch. Besøg i Dag af Eckard.

Lørdag 9. Graat, taaget Veir, det var halv dunkelt i mit
Værelse da jeg saae paa Uhret og da var Klokken et Qvarteer
over 10, jeg kom ihast op drak min Thee og Barberen kom,
først efter han var borte kom jeg i Klæderne og fik nu
Besøg af Etatsraad Petersen fra Odense som danner Comitée
for Indsamlingen i Odense (til mit Monument) Bisp Engelstoft
er med; der var en ypperlig Stemning derfor i Odense
sagde han. Listen skulde der sendes fra Huus til Huus. Men
indsamle i hele Fyen vilde han ikke, det skulde ikke see ud
som gik det ud fra Odense, der var Jalusie andre Steder. Siden
kom Conferentsraad Drevsen; jeg fik saaledes først Kl 1
min Frokost. I det nye dobbelt Hefte for Januar og Februar
af »det nittende Aarhundred«, har Brandes særdeles rosende
anmældt 3 Bind af de illustrerede Eventyr og Historier.

Søndag 10. Udenfor i Kanalen ise de Smaafartøier ud,

1) Brev] foran er overstreget Besøg B 6) Schmidt ɔ: Wilhelm Smidt 7)
fik] foran er overstreget fik

dermed begyndte de alt i forgaars. En rød Hyazinth fra Fru
Melchior, Smerter i Bryst og Mellemgulv, de begyndte igaar
efter Middagsbordet, vexlede de om i Ryggen. (Maven er løs,
god Udtømmelse.) Besøg af Moritz Melchior. Middag hos
Henriques med Fru Ruben.

Mandag 11. Brev fra en sværmende Berlinerinde; Brev
fra Weber med en Udklipning af den fyenske Avis hvor i sees
20 Herre Navne i Indbydelsen til til Indsamling for Statuen.
Fra Grev Moltke i Fyen er (tidligere nævnt) sendt 100 Rdlr;
Brygger Jakopsens Søn paa Carlsberg 100 og Brødrene Reitzel
100. Det sidste hørte jeg i Dag af Carl Reitzel, som besøgte
mig. Besøg af den unge Jonquieres. Middag hos Etatsraad
E. Collin. Hjemme igjen Klokken lidt over sex. /

Tirsdag 12. Graat, vaadt, een Grads Varme. Løs Mave
og megen Slim. Fru Melchior kom og kjørte mig en Tour
ud af Østerport; vi vendte om ved Peblingsøen, da Farimags
Veien var saa glat. Besøg af den unge Hr Lauritsen fra
Odense, som bragte mig de manglende Ark i Odense Beskrivelse.
Besøg af L. Eckardt hvis Fødselsdag det er i Dag, jeg
har foræret ham »Billedbog for Store og Smaa«. Om Aftenen
Besøg af von Brackel. Reenskrevet paa »Kenilworth«.

Onsdag 13 Regn og graat. Fra Huset Duncan Shermann
i New York Brev og Vexel paa 87 Kroner (liig 43 Rdlr
3 ȋ). Iaften gives »Hans Heiling«, jeg vilde saa gjerne høre
deri Simonsen og skulde da, om jeg bestemte mig spise hos
Henriques, men jeg føler mig søvnig og tung bliver derfor
hjemme. Brev fra den unge Musiker Christensens Moder,
(ham jeg gav forleden et Par Beenklæder). Givet vor Pige
Billet til »Hans Heiling«. Sendt Brev til Liebmann, jeg vil
foreslaae ham at komponere Recitativer til Weyses: Festen

paa Kenilworth. Besøg mod Aften af Nicolai Bøgh. Han fortalte
en Deel om Ernst von der Recke, som synes at være
forstyrret af Overmod og den Lykke Bertran de Born har
gjort. Skrev paa Fortsættelsen af mit Liv.

Torsdag 14. En stærk Taage. »Dagbladet« mælder fra New
York daily Tribune om »Børnenes Gave«, at til Juleaften
er sendt mig over 200 Dollars, samt et Pragtværk i to Bind
over Amerika kjøbt for Resten af Pengene. Dernæst har i
Harpers Magazine været i Nytaars Nummeret et Digt Børnenes
Juleaften, der slutter med Børnenes Udraab i det de i
et Tryllespeil see H. C. Andersens Billede:

»Ah, do we know him! dearest men!

God bless our Hans Christian Andersen«.

(Iaftes følte jeg mig som stukket af et Dyr paa to af mine
Fingere, de klø. Gardinet i Sovkammeret faldt ned og Stokken
slog mig i Hovedet.) / Besøg af Frøken Marie Neergaard
og hendes Cousine Neergaard(?). Jeg [stod] just og klædte
mig om og da der var sagt mig at to Damer ventede, skyndte
jeg mig saa at jeg blev færdig aandepustende og kunde ikke
strax ret tale med dem. De bleve her over en halv Time saae
mit Skjærmbrædt, vi talte meget, jeg blev træt. Nu kom
Henriques Jomfrue med Indbydelse at spise der paa Lørdag;
saa kom Liebmann, som jeg sagde min Idee at jeg vilde skrive
Dialogen om i Festen paa Kenilvort indrette den til Recitativ
og da han nu var inde i Weyses Musik maatte han[,] lige som
Berlioz til Webers Freischütz lavede Dialogen til Recitativ,
komponere Dialogen i Kenilworth som jeg lovede at forkorte

6) daily] først skrevet dayly 26) Dialogen] først skrevet Diag 27) komponere]
foran er overstreget om

og versificere. Han følte Lyst der til og jeg raadede ham at
tale med Pauli, derpaa med Linde. Nu kom Besøg af Moses
Melchior, derpaa af Krohn. Jeg var aldeles ødelagt. Lidt efter
Kl 4 hentede Melchiors Vogn mig til Middag, der var kun
Redacteur Ploug og Frue. Hun og jeg talte meget sammen.
Jeg blev meget snaksom og fortællende. Brevet med Vexlen
fra Amerika viiste sig nu at være Kroner og ikke Rdlr og
dernæst mældtes at de havde betalt Telegram fra Amerika
til mig, det koste [de] 35 Rdlr. (Der var aldeles ingen Grund
til at sende mig det Telegram jeg kunde godt have ventet
14 Dage efter Brev, især da jeg endnu ikke har erholdt den
belovede Bogpakke Telegrammet mælder.) /

Fredag 15. Igjen en graa, taaget Dag. Brev fra Amerika
om »autograph«. Intet Besøg. Middag hos Fru Koch. Fik
der at laane, første Bind af »Den oldenborgske Stamme i Danmark,
en Cyclus af Skuespil« af Benedicte Arnesen Kall; jeg
læste tilaften Christjern den 1ste og begyndte paa Kong
Hans. Hvilket Slægtskab med det fornyeligt forkastede Drama
Kong Valdemar og Bisp Absalon. Især i det i Prosa givne
»Kong Hans«, det er tilvisse samme Forfatter.

Lørdag 16. Graat Veir. Igjen Brev fra Amerika om Autograph.
Ikke vundet i Lotteriet. Betalt for een Favn Brænde,
skaaret og baaret 20 Rdlr 2 ȋ 8 ß. Besøg af Professor Hartmann
og af Johan Krohn. Middag hos Henriques med en
norsk Frøken Knudtsen, som Familien kjender fra Modum.
De kunde slet ikke gjætte min Gaade: to danske Digternavne.
Klokken blev over 7 før jeg tog bort; jeg tænkte paa at gaae

16) Benedicte] foran er overstreget Ben 19) Kong] derefter er overstreget Valdemar
og Bi, Valdemar først skrevet Absalon

i Theatret til den hvide Dame, men opgav det og tog hjem.
Besøg i Eftermiddag af Fru Karen Scharling. Ikke vel efter
Aftensmaden.

Søndag 17. Drømt uroligt og ideligt. Graat Veir. Gik
første Gang iaar et lille Stykke paa Gaden dog ikke længer
end om Hjørnet »Mynten« forbi; stod derpaa og saae den
nye Bro over Kanalen, som nu er lagt, men de arbeider endnu
paa; kom træt hjem fra denne særdeles korte Vandring. Læst
i Formiddag »Til Grundtvigs Venner, Riimbrev fra F. L.
Grundtvig«. Besøg af Moritz Melchior som skrev Brev for
mig til Banquien Dunkan Chermann i New-York. Middag
hos Collins med Frøken Reimer Dr Studsgaard Viggo
Drevsen og Kone. Viggo bliver mig mere og mere fremmed,
der er noget afsluttet hos ham. Læste min Navne-Gaade, der
interesserede. Theodor meget uvidende. Ud paa Aftenen Besøg
af Dr Hornemann, han spurgte mig om ikke Viggo aldeles
var Atheist; ham er det der har virket ind paa sin Kone og
paa Rigmor og Astrid Stampe der nu ingen Tro have. »Det
er en Synd at slaae Legemet ihjel, men vær[r]e at ihjelslaa
Sjælen«. /

Mandag 18. Sendt Brev til Banquieren i New York. Graat
Veir. Træt og ikke skikket til at spadsere. Besøg af Fru Melchior,
som jeg gav Jocumsens Brev til mig om det ankerske
Legat, bad hende lade Ploug læse Brevet. Medens hun var
her kom Referenten Hr Frost med en Artikel til Standard
om de amerikanske Børns Gave til mig, han kaldte mig deri
den danske Æsop, jeg bad ham da hellere kalde mig den
danske Perraul! Han spurgte om han maatte opmuntre til

11) Chermann ɔ: Sherman 24) bad] først skrevet som

at Engelands Børn ogsaa sendte mig Penge, jeg bad ham lade
være at spørge mig om Sligt, det havde været mig piinligt at
faae fra Amerika, jeg var ikke trængende & — Liebmann
kom, havde talt med Pauli der var velstemt for at faae Kenilworth
med Recitativer, men at den ikke i denne Saisson
kunde komme paa Scenen. Jeg lovede altsaa nu strax at tage
fat paa Recitativerne. Idag har jeg skrevet paa mit Livshistorie.
Megen Tale i Byen om de nedstyrtede Huse.

Tirsdag 19. Regnveir; jeg kan ikke heller i Dag komme ud.
Besøg af den unge Xylograph Lauritzen fra Odense, som
vilde have af mig en Anbefaling til Tydskland eller Sverrig
for at han kunde der blive anbragt; det var mig uklart hvorledes
jeg skulde kunde det og henviiste ham til Etatsraad Collin
om han kunde sige hvad her var at gjøre. Hele Dagen
ivrig med at skrive paa Recitativerne til Operaen Kenilworth.

Onsdag 20. Tilmorgen Solskin, snart igjen graat dog ganske
foraarsagtig, 8 Graders Varme, men en Blæst saa jeg
ikke kan staae / paa Gaden sige de. Middag hos Henriques,
sammen med I. P. E. Hartmann og Frue samt Pastor Wedel
og Frue; jeg var livlig, læste min Charade og der paa hele
første Act af Festen paa Kenilvorth. I Berlingstidende i Aften
Fortegnelse om det første Bidrag til min Statue, 3743 Kroner.
Frøken Clara Ballins Fødselsdag, jeg gav hende mit
Fotografi-Portræt.

Torsdag 21. Gik idag hen til den brede Kanal foran Havnen.
Besøg af Grev Frederik Moltke-Bregentved, medens han
var her kom den lille Charlotte Melchior, det treaars Barn
som svarer saa godt for sig. Han spurgte hvad hedder du;

2) det] først skrevet jeg 11) af mig] tilføjet over linien

hun sagde Charlotte, han gjentog hedder du ikke mere og
hun sagde alle fem Navne. »Du har mange Navne!« sagde
h[a]n. »Kjært Barn har mange Navne!« svarede hun. — Nu
kom Hr Barnikov med Klaveer[ud]toget til Kenilworth for
med mig at gjennemgaae Texten, jeg blev saa træt at jeg
maatte bede ham fortsætte imorgen. Middag hos Melchior
hvor der var en Snees Mennesker, jeg talte og fortalte meget,
læste for Peter Hansen mit Acrostikon, og lovede at han
skulde faae det til »Fjærn og Nær«. (Besøg af Directeur Andersen!)

Fredag 22. Fra otte Graders Varme i forgaars er det i Dag
blevet fem Graders Kulde; jeg gik om Hjørnet, næsten hen
til Heibergsgade, men frøs, saa mine Øine løb i Vand. — Iaften
gives i Casino »Til Indtægt for et Monument for H. C.
Andersen. Ouverture til Liden Kirsten. Prolog fremsagt af
Frøken Lerche. Gurre synges af Hr Albrect og Eventyr-Komedien
Ole Lukøie«. Jeg sendte Brev til Hr Andersen at
jeg ikke var rask nok til at modtage den venlige Indbydelse
at komme der og at jeg ogsaa var forlegen ved selv at være
tilstede ved denne Hædersforestilling for mig. Gav to Børnebilletter
til min lille Bydreng Emilius og hans Søster; ogsaa
Frøknerne Ballin vilde jeg skulde derhen / og fik endnu
henimod Klokken 3 tre Billetter til 4de Bænk paa Gulvet.
Kjørt hen til Fru Koch i Sneeveir, det blev der en heel Sneestorm,
saa at Tjeneren ikke kunde faae Vogn, før han naaede
gammel Torv og jeg maatte da betale for to Toure, een hen
til Fru Koch og en hjem altsaa 4 ȋ 4 ß, Hentouren kostede

2) hun sagde] derefter er overstreget Charlotte Johanne M 3) h[a]n] ms. har
hun 4) Barnikov ɔ: Barnekow

2 ȋ 4 ß, altsaa har jeg betalt 1 Rdlr 8 ß for at komme ud
og hjem. Da Frøknerne og Fru Koppel kom hjem fortalte
de at der var meget godt Huus, uagtet det haarde Veir, stort
Bifald og en Prolog der havde rørt dem til Taarer. I Eftermiddag
har jeg med Hr Barnekow gjennemgaaet første Act
af Partituret til Kenilvorth og til Aften lavet eet heelt nyt
Vers i Leicesters og Emmys første Duet.

Lørdag 23. Stærkt Sneeveir. Fem Graders Kulde, skrevet
Brev til Barnekow, skrevet foran i en Bog for Frøken Zahle
og klippet Billeder paa Fru Melchiors Forlangende. Ved
Forestillingen igaar i Casino er indkommet 800 Kroner.

Søndag 24. I Dags Telegrafen i Dag staaer Martensens
Prolog til Forestillingen i Fredags, den er i Tanke og Mening
god, men Formen ikke heldig. Besøg af Etatsraad E. Collin,
derpaa kom Dagbladets Redacteur Topsøe og bragte mig et
Brev han havde faaet fra General Christensen i New York,
hvori var indklæbet Julebilledet fra Harpers Magazine, hvorpaa
jeg staaer og velsignes af de amerikanske Børn. Idag og
igaar skrevet særdeles flittig, paa »Festen paa Kenilworth«
for at erholde det oprindelige Exemplar og at levere Recitativ
for Dialogen. Middag hos Henriques, det var et fygende Veir.
Da jeg kjørte hjem atter stærk Tø. I disse Dage har Klimatet
varieret med 13 a 14 Graders Forskjel, saaledes 8 Grader
Varme og strax ned til 6 Grader Kulde. Sendt Brev til Frøken
Bjerring og mit Portræt.

Mandag 25 Tøveir. Besøg af Fru Melchior; der paa Besøg
af Student Rolfsen fra Christiania, (af Theaterdirecteur
Bruuns Familie). Middag hos Etatsraad E. Collin, / i Theatret

1) 8 ß] tilføjet over linien 10) Melchiors ɔ: Meldahls 11) igaar] tilføjet over linien

»Hans Heiling«, men heller ikke endnu iaften vover jeg
mig derhen. Et varmt begeistret Brev fik jeg fra Holbek, underskrevet
Tinsoldaten. Iaften som hver Aften, i den sidste
Tid skrevet paa »Festen paa Kenilworth«. —

Tirsdag 26. Iaftes da jeg kjørte fra Collins svømmede Gader
og Torv i Vand, saaledes tøede det. Idag er det 6 Grad[ers]
Kulde, jeg kan ikke faae varmt i mine Stuer. Sidder
inde med min tykke Vinter-Frakke paa. Det er en heel Sneestorm;
dog fik jeg ved Middagsbordet Besøg: Moses Melchior
kom og sagde mig lev vel han reiser iaften, i dette Veir til
Korsør, Hamborg og Engeland for at komme til Vestindien,
han kyssede mig til Afsked, lidt efter kom Eckard. Sidder og
skriver; jeg er glad ved at være inde i en varm Stue. Ud paa
Aftenen lagte Stormen sig, Himlen blev aldeles klar, Stjernerne
skinnede.

Onsdag 27. Solskinsveir. Gik et Qvarteers Tid ud, om til
den nærmeste Gade fra Heibergsgade, men det var mig besværligt
at fløtte Benene, jeg frygtede ogsaa at falde paa den
glatte Snee. Sneevogne holdt paa Fortouget ved bothanisk
Have og kastede Snee over Plankeværket derind. Sendt Brev
til Grevinde Frijs-Frijsenborg. Besøg af Frøken Jette Melchior,
hun havde i Dag allerede modtaget Telegram fra sin
Broder han var i Formiddags Klokken halv 10 naaet Altona,
efter en heldig Overreise. Besøg af Liebmann der fik de to
første afskrevne Acter til »Festen paa Kenilworth«, ligesaa
de tre første nye Recitativer. —

Torsdag 28. Kjørt hen til Melchiors til Middag, men var

17) den] d først skrevet G 27) Torsdag 28.] tilføjet i marginen udfor linierne
s. 395, 27—396, 4, med en henvisningsstreg til pladsen i teksten

saa betaget af Gigt i Arme og Knæ at det faldt mig besværligt
at naae ind til Anna Melchior. Melchior udbragte sin Broder
Moses Skaal hvi[s] Fødselsdag det er i Dag. Der var 3 Brødre
Bloch, Fru Bille og to unge Herrer Henriques. Jeg leverede
Udklipning til Fru Meldal. Fra Enkedronningen kom til mit
Monument 200 Kroner ligeledes 200 Kroner fra Kongen. —
Kom hjem ikke rask.

Fredag 29. Jeg er idag umaadelig piint af Gigt, skrev derfor
/ til Fru Koch at jeg ikke kom der til Middag; sad ene
hele Dagen og Aftenen, fik kun eet Besøg: Grevinde Holstein
til Holsteinborg, som kom med Gouvernanten Frøken Strauz
som kom fra Hospitalet hvor hun havde undergaaet en Operation
i Kinden. Ud paa Aftenen kom Jonas Collin, der igjen
igaar Nat havde været Ridder for en ene hjemvandrende
Dame, hun blev overfaldet af fire lystige Handskemagersvende,
Jonas slog de to, den tredie Løb, den fjerde bragte
han paa Stationen, det var en Søn af Handskemager Haurevitz
paa Østergade.

Lørdag 30. Deiligt Solskin; følt mig mere vel gik hen til
Havnegade. Det blæste saa Vandet trængte mig ud af Øinene,
men Solen skinnede varm og gjorde mig godt. Besøg af
Eckardt, jeg leverede ham Grev Knuths Exemplar af Eventyrene,
som jeg efter hans Ønske havde skrevet et lille Vers
i, samt levere [de] ham til Kongelig Skuespillerinde Madam
Andersen mit seneste Portrætkort, hvorpaa jeg skrev: Min
Ungdomstids feirede Kunstnerinde ved den kongelige danske
Skueplads Madam B. Andersen som i mine Udviklings Dage

7) hjem] først skrevet ikke 17) Haurevitz ɔ: Haurowitz 26) den] først
skrevet det

deeltagende mødte mig en hjertelig Hilsen fra den nu gamle
H. C. Andersen 30 Januar 1875. Læst i Tusind og een Nat
Sindbads Reiser.

Søndag 31. Veiret nogenlunde mildt, med nogen Blæst[;]
gik om til nærmeste Gade og derpaa hen til Havnegade. Føler
mig tung og døsig. Trænger til en Opfriskelse. Klokken er
snart tre og endnu ikke et eneste Besøg i Dag. Da kom endelig
mine to meget unge Venner Emil Melchior og Henriques
ældste Søn Robert. Klokken henved fire kjørte jeg ind til hans
Forældre. I Theatret gav man »den hvide Dame«, jeg havde
Lyst at komme der, men kjørte dog hjem.

Februar.

Mandag 1ste. Graat, sølet Veir; gik dog en lille Tour, men
følte mig træt og efter Frokosten meget søvnig. Da kom Fru
Melchior med den amerikanske Minister Cramers Frue, jeg
forærede hende for denne hendes første Besøg i mit Hjem,
de Udklipninger jeg havde gjordt til Fru Meldal, medens de
var her har Fru Koch været her men har ikke villet gaae ind,
det er kjedeligt, hun kommer altid paa ubeleilig Tid. — / Middag
hos Collins, sammen med Viggo og Louise, han gaaer
aldeles op i lille Gerd. Etatsraad Collin meente at min Gigt
ikke var saa slem efter de Bevægelser jeg kan gjøre. Jo han
skulde prøve det. — Jeg havde endnu ikke faaet Kaffe da

15) Minister Cramers] først skrevet Ministers F 16) første] foran er overstreget
første f 17) de Udklipninger] foran er overstreget et Par af 18) gaae] først
skrevet gaaet

Oksen, som igaar er med Moltkes kommet her til Byen.
Skrevet Digtet »Kjøbenhavn« og begyndt paa et lignende
om »Odense«.

Torsdag 4. Daalig i Sind og Skind; ikke fornøiet med
mig selv. Smerte i Lemmerne, Kløe i Huden. Delbanco var
her med Correctur paa »Billedstormerne«, som paa Søndag /
kommer i »Illustreret Tidende«. Kjørt hen til Melchiors hvor
jeg var sammen med Capitain Jøncke; han har faaet den
norske Olufs Ridderorden; jeg udbragte hans Skaal. Der var
Vilhelm Rode som i Skaaltalen for Fru Melchior, smukt omtalte
mig men gjentog ideligt den gamle Conferentsraad. Jeg
læste derfor op mit nyeste Digt: »Kjøbenhavn« for at vise at
jeg ikke var saa ældet endda. Etatsraad Petersen fra Odense,
sagde da han havde hørt det: men det skulde have været om
Odense. Jeg fortalte ham da, at jeg netop havde Aften[en]
forud begyndt et saadant Digt men fik kun første Vers; da jeg
nu kom hjem skrev jeg videre paa samme men fik det ikke
heelt ud. Besøg af Cand Oksen med de tre yngste af Grev
Moltkes Sønner.

Fredag 5. Var meget træt og angrebet; gik ned paa Gaden,
men kom kun om Hjørnet ved »Mønten«, det knækkede i
mine Been, jeg var ved at falde. Middag hos Fru Koch sammen
med Commandeur Peter Wulff og Frue. Før jeg tog
derhen, Besøg af Hartmann, der syntes særdeles godt om mit
Digt Kjøbenhavn. Til Aften sad jeg oppe til efter 12 og endte
mit Digt: Odense.

Lørdag 6. Da jeg i Formiddags saae ud af Vinduet, var

23) Commandeur] foran er overstreget Admiral P 23) Peter] først skrevet
Peder

Broen over Kanalen endeligt fuldendt, Folk gik over den fra
begge Sider. Jeg maatte ogsaa prøve det. Vi havde 6 Graders
Kulde men smukt Solskin, og da jeg paa den anden Side af
Kanalen kom over i det var det ganske foraarsagtigt, jeg
mødte Hartmann, gik saa med nogen Træthed og tungt Besvær
op ad Trapperne hvor jeg læste høit de tre sidste Smaadigte,
»Svends Udtalelse om Veirliget i Vinter«, Kjøbenhavn,
Odense; h[a]n var ganske rørt ved at høre dem. Fik Brev
fra Frøken Bjering. Selv sendte jeg Brev til P. Hansen om at
jeg hav[d]e det Digt for ham til »Fjern og Nær«. Sendt Brev
til Iislænderen Moritz / Frederiksen, der ønsker at oversætte
paa Iislandsk »Billedbog uden Billeder«. Sendt Brev til Skolebestyrer
Bredsdorff med Digtet: Lille Svends Udtalelse. — Iaftes
fik jeg Brev fra Mathilde Ørsted, dette har jeg besvaret
i Dag med Brev. Besøg af Fernanda Henriques, som forstyrrede
mig i min travle Brevskrivning, jeg blev aldeles febril før
jeg blev færdig med alle Brevene. Fik fra Hr Reitzel sendt
»Nær og Fjærn« fra i Søndags. Det er i Dag meget koldt, 6
Grader under Frysepunktet; jeg kan ikke ret faae mine Stuer
opvarmede. — Reenskrev de sidste tre Digte. Brev fra Frøken
Bjerring.

Søndag 7. Sneeveir og fire Graders Kulde. Sendt Brev til
Hr Volkersen om det manglende Theater-Program. Fik fra
Reitzel »Fjærn og Nær« for i Dag og fra Delbanco »Illustrerede
Tidende« med mit Digt: Billedstormerne. Besøg af
Nicolai Bøgh som var henrykt over mine nye Digte, særligt over
Kjøbenhavn og Odense. Middag hos Henriques hvor jeg

8) h[a]n] ms. har hun 20) opvarmede] derefter er overstreget Brev tilaften fra
Frøken Bjerring i Aalborg. 23) det] først skrevet der

ogsaa læste disse og man vare glade ved dem. Hjemme om
Aftenen skrev jeg endnu et nyt Digt: Et Barns Skriftemaal.
Gik seent tilseng, sov mindre godt.

Mandag 8 Graat, lidt Snee og derpaa Tø og atter mod
Aften koldt. Fik Brev fra Hr Bresdorff, som jeg igaar skrev
til og sendte Digtet Lille Svend. (Besøg igaar af Fru Brandes
født Salomonsen. Fik ogsaa igaar af P Hansen alle de mange
forskjellige Opløsninger af min Akrostikon-Gaade.) I Dag
Besøg af Eckardt med Grev Knuth, derpaa af Fru Melchior
og endeligt af Balletmester Bournonville. For hver af dem Læsning
af de fire skrevne Digte, hvor ved jeg blev meget træt og
kunde næsten slet ikke taale at tale med Fru Koch som nu
besøgte mig, jeg var som ødelagt, hun gik snart, jeg satte mig
til at skrive af Digtet om Svend til Fru Collin, jeg fik det
netop paa Papiret, jeg var aldeles febril; hos Collins til Middag
sammen med Fru Henschel og hendes Datter læste jeg
igjen Digtene og havde stor Fornøielse deraf. Til H. C. A.s
Monument mælder Avisen i Aften ved tredie Meddelelse er
indkommet 7415 Kroner og 18 Ører. Nedskrevet det lille
Digt »Miraklet«, læst Steen Blichers Telse. /

Tirsdag 9. Gik en lille Vandring om Hjørnet, Vinden fik
mine Øine til at løbe i Vand. Besøg af Fru Bournonville og
hendes Pleiedatter Wilhelmine. Vi kom til at tale om Monumentet
for mig og de to Damer fandt som Bournonville
at det var noget aldeles nyt i Verden at Sligt reistes for Een,
som endnu levede, jeg henviiste dem da til Madevigs Portræt
Buste der var i dette Aar blevet reist i hans Fødeby og hvor
han da selv var tilstede, sagde dem at for 30 Aar siden var

14) af] tilføjet over linien 28) siden] først skrevet var

Wellingtons blevet i reist i London, Rosinis i denne Componists
Fødeby. Jeg beklagede at Bournonville havde udtalt sig
til mig om at jeg havde mange Fjender og Misundere, som
nu kunde faae Anledning til at udtale sig mod mig; jeg indrømmede
at jeg havde Misundere men troede ikke jeg havde
Fjender. Fru Bournonville vilde løfte hver af Bournonvilles
Ord ind i hans umaadelige Sandhedskjærlighed og Talen af
sin fulde Bevidsthed; senere sendte Wilhelmine mig en Urtepotte
med Violer. Sendt Brev. til Fru Melchior der i Digtet:
»Et Barns Skriftemaal« til Fru Cramer. Brev til General
Christensen i Amerika deri Digtet: »Et Barns Skriftemaal«.
Brev til Delbanco om at komme til mig imorgen og faae
Digtet: »Odense«. Besøg af Krohn. Til Aften læst Steen
Blichers Jøderne paa Hald og Falddøren.

Onsdag den 10 Vexlende Solskin og Snee. Gik en lille Tour
om Hjørnet. Besøg af Delbanco som fik Digtet Odense.
Derpaa kom Cabiro ɔ: Peter Hansen, med Correctur paa
»Kjøbenhavn«. Fik af ham tillaans Werlauff Optegnelser
af danske især kjøbenhavnske Tilstande; jeg læste i den til
seent paa Aftenen.

Torsdag 11. Misfornøiet med det ene Vers i Digtet Odense,
det er ganske vist taabligt af mig, men jeg skal altid plage
mig selv. Sneeveir, 5 Grader Kulde. Sendt Brev til Fru Scavenius
med Frøken Brandis s sid[st]e Bog: Gamle Jomfru
Trægaards Erindringer. Jeg giver Spurvene hver Morgen
Brød ud i Gaarden. / Middag hos Melchiors, der vare Ingen
uden Sophie Melchior, gamle Jette Melchior og jeg. Første
Act af min i Recitativer omskrevne Text til Festen paa Kenilworth

9) Violer] foran er overstreget duftende 16) Odense] tilføjet over linien

læste jeg samt fire af de sidste Digte. Blev oppe iaften
til lidt efter 12.

Fredag 12. Jette Melchiors Fødselsdag; skrev hende til;
spadserede »Mønten« forbi, men det var koldt og glat, mine
Been vilde neppe bære mig. Da jeg sad ved Frokostbordet
kom Fru Ortved (Kjøbmandskonen) og en Frøken Schwanenflügel
til mig; de med et Antal Damer og nogle Herre,
mellem disse Skolebestyrer Holbech og Bygmester Christian
Hansen, de vilde, over hele Landet indsamle til et Hjem for
hjælpeløse Børn og bad om de til Minde om mit 70 Aar
maatte kalde det Conferentsraad Hans Christian Andersens
Hjem for hjelpeløse Børn; jeg kunde jo kun give mit Minde
der til og min Tak for den Hæder de vilde bevise mig, men
tilføiede at jeg var bange for at det ikke kom istand, idet just
i denne Tid der var saa særdeles mange Indsamlinger. Middag
hos Fru Koch.

Lørdag 13. Professor Høedts Fødselsdag, skrev ham Brev
til og bragte det selv over paa den anden Side Havnen; da jeg
naaede hjem kom Conferentsraad Drevsen som havde været
oppe for at besøge mig, han fulgte atter op og glædede sig
ved at høre mine nye Digte. Sendt Brev til Fru Collin og
Fru Henriques. Solskin til Morgen, nu Graatveir. Klokken
fire gik jeg, ledsaget af Johan Krohn over til Hartmanns til
Middag, Emil med sin Kone var der, ligesaa Axel Liebmann
med sin. Jeg læste mine seneste Digte og gik, ledsaget af
Liebmann hjem Klokken henimod 7, men Luften følte jeg
kold, jeg fornam den knugede i mine Kjæber, Hals og Bryst,
jeg blev træt af at gaae det korte Stykke Vei.

10) mit] først skrevet min

Søndag 14. Brev fra Fru Collin om dog at komme der i
Dag, gik før Kl 12 med Oksen ind til Henriques og undskyldte
mig at jeg ikke kom der, gik der paa Veien tilbage. / Middag
hos Collins, sammen med Dr Studsgaard, Hr og Fru Bendix,
med ham var jeg meget enig om Musik, Eduard Collin og
han forskjellige. Theodor paastod at ingen Frigjængere havde
Lov at klappe i det kongelige Theater, jeg var af modsatte
Mening og blev heftig i min Paastand.

Mandag 15. Brev fra en Digter i Berlin Seidel. Besøg af Fru
Rosing født Dounlup fra Sorø. Midag hos Henriques, var
der ganske ene. Besøg til Aften af Eckardt, tidligere Besøg af
Fru Melchior. Brev til Liebmann og til Reitzel. Correctur og
Brev til Børnebladet. — Jean Pio (gift med Grev Sponecks
Datter), var hos mig og fortalte at han samlede paa mine
Eventyr i alle de forskjellige Sprog de vare gjengivne, han og
Desauer vilde udgive en Slags Optegnelse om disse. Middag
hos Henriques.

Tirsdag 16 Fru Melchiors Fødselsdag, forærede hende til
hendes Album fire Haandtegninger een af Melby, Frøhelich,
Dyrmaler Holm og een af mine egne fra Opholdet i Rom,
Pinien med Apollo Statuen i Gyden op mod St Maria della
rotonda. Hun havde faaet smukke Ting, saaledes af Sophie
Melchior en Dug syet med Billeder efter Petersen til mine
Eventyr. Melchior fandt at Damernes Plan med Asylet var
smuk, men kom paa en ubeleilig Tid da man samlede
til min Statue, han meente jeg kunde have sagt at jeg ikke
gav mit Navn før den første Indsamling (til Statuen) var

1) Fru] tilføjet over linien 7) modsatte] først skrevet mod P 20) Opholdet]
O først skrevet I 26) at jeg] derefter er overstreget Indsamlingen

endt, Bille yttrede noget lignende. Det forstemte mig, jeg
syntes det var som jeg hellere saa min Statue end »et Barnehjem«.
Jeg udbragte Skaal for Fru Melchior, Moses og for
Anna. Idag var Ploug hos mig med Digternes Ansøgning iaar
til det ankerske Legat, der var Frøken Levetzau, Frøken
Nielsen og Pauline Worm, Schandorf, Betzoni, Mads /
Hansen, Charles Gandrup. Iochumson paa Island, Thomas
Lange. Hele Aftenen sad jeg hjemme forstemt.

Onsdag 17. Sov febrilt hele Natten, fortvivlet Humeur,
saae Vrede mod mig fra alle de Mennesker som have interesseret
sig for min Statue, Børnehjemmet var et Reclame
mod den, dette havde jeg understøttet, jeg ønskede at ingen
Hæder var blevet mig tiltænkt, ønskede at døe snarest, just
nu jeg nyligt havde saa glade Livs Tanker. Skrev Brev derom
til Fru Melchior. Sendt Brev til den franske Gouvernante
Tissier i Sverrig, som vil oversætte mig paa Fransk, Brev til
Delbanco, hvem jeg havde ventet i Dag med Correctur paa
Digtet »Odense«; han kom ikke. Besøg af Fernanda Henriques.
Hen i Aftenen løftede Sindet sig igjen noget. Kronprindsessen
født en Datter.

Torsdag 18 Gik lidt ud i Solskinnet; Vinden knugede
Vand ud af mine Øine; da jeg kom hjem var Moritz Melchior
her, han bad mig endeligt ikke at tænke paa den hele
Sag, var ogsaa ved at troe at jeg havde handlet ganske rigtig;
jeg kom igjen i Ro, men opgav dog min tidligere Bestemmelse
at tage i Theatret iaften med Henriques og da spise der; jeg
skrev det til Fru Henriques og sendte derpaa et Brev til Fru
Melchior at jeg ventede deres Vogn lidt efter fire. Sendte

6) Betzoni ɔ: Betzonich

Brev til Excellensen Overhofmarskal Oxholm at jeg ikke var
vel nok til at modtage Indbydelsen for imorgen til Ballet hos
Kongen. Sendt Brev til Jean Pio med Professor Droysens
Adresse i Coimbra. Besøg af Carl Reitzel der bragte mig anden
tredie Deel (400 Rdlr) af Honorar for de sidste Eventyr.
Besøg af Componisten Niels Gade. Til Middag hørte jeg hos
Melchior at L-t-D. (Louise til Danmark) havde til Monumentet
sendt 50 Kroner, Kronprindsen og Gemalinde 100
Kroner, de smaa Prindser, Christian og Carl hver 50 Ører,
Storfyrstinde Dagmar 100 Kroner. /

Fredag 19. Thea Melchiors Fødselsdag. Besøg af Fru
Collin. Smerter i Mellemgulvet. Dr Collin gav det kun Navnet
Forkjølelse. Besøg af Fru Hennings født Bunzen med Bøn
om en Haandskrift til en Dame i Tyrol. Middag hos Fru
Koch, meget lidende og kjed over at der var en heel Kreds ɔ:
Vilhelm Rode med Fader. Fru Rørdam (Søster til unge Fru
Koch) med femtenaarig Datter, senere kom Adam Hauch
der skulde i Casino at see: Alt for Fædrelandet. Det er Hr
Knoblauchs Benefice, han sendte mig Billet, som jeg gav til
vor Pige Cicilie (fra Sverrig.) Besøg af Nicolai Bøgh. Iaften
er der Bal hos Kongen, hvor jeg var tilsagt.

Lørdag 20. Sov uden Hoste i Nat, men des voldsommere
er den nu til morgen, stærke Smerter i Mellemgulvet og ned
i Maven naar jeg hoster. Veiret smukt at see til Solskin og 1
Grad Kulde, men jeg vovede mig ikke ud. Sendte Scharff,
hvis Fødselsdag det er i Dag, en Samling af Carnevalsbilleder,
som jeg vandt i Fremtidens Lotteri. Besøg af Thea Melchior,

3) Droysens ɔ: Dührsens 9) Ører] formentlig = Kroner 25) Grad] først
skrevet Grader

som takkede mig for mit Portræt (Cabinets Størrelse) jeg
sendte hende igaar. Dr Collin kom til Aften.

Søndag 21 Slimhoste! det smerter mig i Mellemgulvet naar
jeg hoster; iaftes lagde jeg efter Collins Raad en fransk
Senopskage paa Mellemgulvet; den brændte som Ild, jeg
maatte snarest have den af, men Smerterne var dog nu mindre.
Idag tilmorgen lagde jeg den samme paa, den vilde ikke
trække; over en Time gik jeg før jeg følte dens Varme og da
jeg tog den af var Huden rød. Delbanco sendte mig »Illustrerede
Tidende« med mit Digt: »Odense«. Jeg var imidlertid
saa lidende og angrebet at jeg ikke turde vove mig ud at
gaae med Cand: Oksen, han bragte imidlertid Brev for mig
til Fru Henriques hvor jeg, med ham, skulde have spiist, han
blev der til Middag. Jeg derimod hjemme; Besøg af Nicolai
Bøgh. / Jeg gad Intet bestille, skrev lidt paa Kenilworth, det
var det Hele.

Mandag 22 Besøg af Etatsraad Petersen fra Odense, han
takkede mig for Digtet om Odense, var rigtig glad ved at
jeg igjen begyndte at arbeide. Nu kom Delbanco for ogsaa
[at] tale om Digtet. Petersen fortalte mig at det Sted i Odense
hvor efter Forholdene det største Bidrag var indkommet var
»Fattiggaarden«. Det var et rørende Træk. Nu kom Hornemann,
som ikke kunde lade være at minde mig om at det var
hans Svigermoders Fødselsdag paa Onsdag og at han jo
gjerne vilde have en Vise. Men jeg er aldeles ikke oplagt.
Fru Melchior var her et Øieblik, Klokken var over tre, jeg
begyndte at gjøre mig istand for Kl 4 at være hos Eduard
Collins, Døren havde jeg lukket af, det bankede. »Ingen kan

5) den] først skrevet det 13) Fru] først skrevet Frøk

komme ind!« sagde jeg. »Det er Kronprindsen« sagde Frøken
Ballin, jeg maatte i en Hast faae en Frakke om mig. Kronprindsen
var, som altid, høist elskværdig; talte glad om sin
lille Datter han havde faaet. Han blev en heel Time hos mig!
vi talte om Bidpai, Brandes, Berg fra Bogø — da jeg kom til
Collins vare de allere[de] tilbords i den Tanke at jeg ikke
kom. Fru Boye og Jomfru Gynther var der, lige[saa] Gottlieb
Collin, som ledsagede mig hjem, jeg var saa overvældet af
Slimhoste at jeg paa Trappen nær var ved at qvæles af Slimet.
— Sad hele Aftenen og dovnede.

Tirsdag 23. Tre Graders Kulde, tog slet ikke ud i Dag;
Besøg af Hartmann, Oksen, Robert Henriques og Faderen
Martin Henriques. Gad Intet bestille, sov en Deel af Dagen
hen. Mine Frugtgrene i Vand have satte Blomster, et heel
Foraar mylrer frem. Modtaget fra E. Brandes det nittende
Aarhundret Mars Heftet 1875. (Igaar sendt Brev til N. V.
Gade da det var hans Fødselsdag). /

Onsdag 24. Hold i høiere Side; fik Cloroform Olie paa
Siden. Brev fra Fru Marie Boyesen, hun har jevnlig Eet og
Andet at plage mig med og skriver Brev halv hemmelighedsfuldt
om særdeles nødvendig Samtale, hun bad mig om at
opgive, ikke en bestemt Dag jeg kunde modtage hende, men
en bestemt Time alle Dage, hvor hun da efter sit Behag
kunde indfinde sig. Jeg blev nerveus og skrev at hun maatte
skriftlig udtale sig da jeg var syg. Ploug besøgte mig og vi
vare enige om at give iaar det ankerske Legat til Frøken
Lewetzau i Lyngby, som har skrevet under Mærket »en ung
Piges Historie«. Besøg af Hr og Fru Melchior og Eckardt.

16) 1875] først skrevet 1865

Torsdag 25. Johanne Melchiors Fødselsdag; forærede lille
Charlotte en Børnebog og skrev deri at det var en ny Lov at
nu alle Smaapiger fik paa deres Moders Fødselsdag den Present
som sendtes Moderen. — Jeg havde mange Smerter i Siden
og Mellemgulvet. Efter Bordet kom en Frøken Hansen
fra Frøken Hallager, hun blev viist bort af Frøken Ballin da
jeg hvilede men vilde komme før Kl 9 om Aftenen, jeg blev
igjen nerveus, Damen kom med Anmodning om at anbefale
Frøken Hallager til Conseillepresidenten Fonnesbech om at
erholde Lottoricollection, jeg svarede jeg forstod mig ikke
paa hvad der fordredes der til, og jeg havde jo engang tidligere
givet Frøken Hallager en Anbefaling. Ja, Damen skulde
reise imorgen tidlig, men saa vilde hun telegrafere hjem at
hun blev her i Byen til hun opnaaede en Samtale med mig.
Det var at sætte mig Kniven / paa Struben jeg blev heftig og
irriteret sagde jeg var syg kunde i aften hverken skrive eller
tale med hende. I Dag var det altsaa een af de sjældne Torsdager
og det en Festdag, hvor jeg svigtede hos Melchiors.

Fredag 26. Smerterne vare i Nat gaaet over i venstre Side
og i Ryggen, men snart kom de igjen over til høiere. Jeg var
meget forpiint. Frøken Ballin raadede mig igjen at lægge
Cloroform paa og jeg skulde ringe naar jeg var færdig. Jeg
blev nu snart afklædt, men i det jeg stod med Cloroform og
Uld, bankede det paa Døren, saa jeg tabte hvad jeg holdt
i Hænderne, det var Frøken Clara Ballin, som vilde tale med
mig, hun havde ikke troet at jeg virkelig tog Cloroformen.
Jeg blev meget ærgerlig, da jeg saa endelig var paaklædt
ringede jeg for at vide hvorfor hun havde forstyrret mig, ja

5) Mellemgulvet] først skrevet ned

det var Damen fra Frøken Hallager, nu var jeg overvældet
ærgerlig. Hun kom med Ansøgning »det var kun at skrive
paa«, jeg vilde [ikke] være den første, sagde jeg, jeg forstod
mig ikke paa hvad det var jeg skulde erkjende Frøken Hallager
dygtig til. Damen plagede mig forfærdelig. »De tager Livet
af mig!« sagde jeg — Jeg lider af Smerter, jeg skal have Ro
og den under De mig ikke. Seer De dog ikke hvorledes jeg har
det og nu begyndte hun at rose mine Eventyr! jeg svarede
jeg brød mig ikke derom, kun hun vilde lade mig [i] Ro, faae
Paaskrifter paa Ansøgningen og derpaa sende mig den. Jeg
var nerveus og heftig. Snart efter Besøg af Grevinde Holstein,
Bodil Donner og lille Elisabeth Holstein. Blev hjemme hele
Dagen og Aftenen, kom saaledes ikke til Fru Koch. /

Lørdag 27. Sov godt om Natten, følte mig i Morgenstunden
temmelig fri for Smerte, men trængte til Ro, jeg sagde
det til Frøkenen og et Øieblik efter smuglede hun dog med en
Bog Capitain Koch havde bragt, Frøken Hallagers Ansøgning
[ind], jeg blev vred derover, »hvad skal jeg gjøre!« sagde
hun, jeg saae at Dr Hornemann, en forhenværende Contoirschef
Møller og Gedalja havde skrevet paa, men i Ansøgningen
siger Frøken Hallager at de undertegnede Mænd finde
hende qvalifiseret til en Lottocollection, jeg vilde da først
tale med den unge Hr Søddring ovenpaa, han har en Collection,
men han var ikke hjemme. En Timestid efter kom Dr
Collin og sagde der sad ude en Dame og ventede paa at jeg
skrev paa hendes Ansøgning, jeg blev nerveus hæftig skrev
da: Hvilken Dygtighed der udfordres til at bestyre en Classelotteri-Colection

22) qvalifiseret] først skrevet qvalifireret 27) Classelotteri] først skrevet Collection

veed jeg ikke, men jeg veed at Ansøgerinden
her Frøken Hallager er høistagtværdig, opoffrende for Andre,
brav og god, hun fortjener tilvisse al hjelpende Deeltagelse
og det vil glæde mig om denne min Udtalelse kan bidrage
til at fremme hendes Ansøgning. Collin skjændte paa den
paatrængende Frøken Hansen der ikke var til at drive bort,
skjændte ogsaa paa Frøken Ballin, jeg var ikke Menneske
hele Dagen. Mod Aften hørte jeg at hun havde, for en Baggatel
opsagt Pigen, jeg trøstede paa det Bedste denne og var
ærgerlig.

Søndag 28. Hver Dag Solskin men kold Blæst sige de Alle;
jeg vover mig heller ikke ud i Dag, fik imidlertid (igaar)
Besøg af Fru Henriques og Fru Melchior, / i Dag klynkende.
Besøg af Nicolai Bøgh, som ikke forlovet, siger han. Fortvivlet
over den Eensomhed, og det Lede hvori jeg sad hele
Aftenen.½10 kom Krohn og besøgte mig.

Marts.

Mandag den første. Hver Dag lægger jeg Chloroform
Draaber paa Uld over min Side, mindre smertefuldt er det,
men Hosten slem. Brev fra Redacteuren af Søndags Bladet,
skrev om Aftenen et Par Breve og reenskrev nogle Digte.
Besøg hver Dag af Dr Collin. Brev fra Frøken Bjerring [i]
Aalborg. Om Aftenen Besøg af Etatsraad [Collin] og, før han
gik, efter Klokken 9 Besøg af Moritz Melchior og Frue.

Tirsdag den 2den. Solskin og smukt at see til, men Vinden

15) og] først skrevet det

bidende kold. Belterne meget med Driviis, Dampskibet Fyen
er drevet nordpaa med 27 Pasagerer, Dampskib er sendt at
søge dem. Send[t] Brev og Digtet: den korteste Nat til
P. Hansen, sendt samme Digt og Brev til Liebmann. Brev til
Delbanco med Digtet: et Barns Skriftemaal. Brev til Søndagsbladets
Redacteur. Besøg af Fru Scavenius der var meget talende
og fortalte om H. Hvorfor dog Folk fortælle hende
Sligt. Kjørt hen til Collins hvor jeg spiiste Middag, sammen
med gamle Frøken Reimer. Jonas fulgte mig hjem tilvogns,
Jeg følte Smerter igjen om Underlivet. Brev fra Nicolai Bøgh,
fuldt af Glæde og Lyksalighed, han er blevet forlovet med
Theodora Lundgreen. Gud give ham Lykke og Velsignelse.
Sligt opnaaer jeg ikke, men saa er jo givet mig saameget /
andet Stort og lykkeligt. Jeg sidder forknøt og ene i Aften.
Brev fra Wroblevsky med Honorar for »Nær og Fjern« —
20 Kroner.

Onsdag 3. Lille Charlotte Melchiors Fødselsdag. Fru Melchior
var her, hun og hendes Mand ere indbudte til Ballet
hos Grev Moltkes. Etatsraad Collin var her for at høre til
mig, hvorledes jeg havde det i Dag. Stærk Slimhoste, Tryk i
Brystet, søvnig og daarligt Humeur.

Torsdag 4. Tog hen til Melchiors, hvor Ploug, Kone og
Datter var, ligesaa Frøken Zahle. Jeg følte mig saa ilde; lille
Charlotte spurgte mig hvorledes jeg havde det og da jeg
svarede: Daarlig! sagde[: Du] skulde blive hjemme og ikke
gaae ud! »Du er den klogeste af os allesammen« sagde
jeg, men Fru Melchior, lærte hende at jeg kom for at see

2) Dampskib] D først skrevet S 19) Grev Moltkes] først skrevet Melchiors
24) Charlotte] C først skrevet S

hvor glade de Alle vare fordi de saa mig. Da svarede den
Lille: »Men vi ere jo ikke glade naar han er syg«. I Universitetet
blev af Studenter [sang] foreningen givet en Consert til
Indtægt for min Statue. Da jeg kom hjem var jeg meget lidende
af et Hold i Høiere Side, lige oppe fra Leveren ned i
Maven. Igaar skrevet jeg Digtet: »mit Barndomshjem«.

Fredag den 5. Brev fra Weber i Odense. Besøg af Skuespiller
Rosenkilde, der lige havde bragt Melchior sin Indsamling
ved Theatret til Monumentet. Medens han var her kom
Nicolai Bøgh og præsenterede sin unge Brud. Jeg har stadigt
Smerter og Slimhoste. Besøg af Krohn. Fik fra Hr Trane
hans ny Bog om »Weyse, Kuhlau, Hartmann og Gade«, den
interesserede mig særdeles og jeg læste den ud strax i Dag og
i aften.

Lørdag 6. Graat veir; lidt Feber, megen Tørst og den vedvarende
Hoste. Besøg af Collin-Lund, som bragte mig Hilsen
fra Studentersangforeningen, Concerten var gaaet ud fra /
ham, han havde talt til Hartmann[,] og Sangforeningen
havde med stor Acclamation optaget det. Efter Concerten
var Sold i Foreningen hvor de drak min Skaal.

Søndag 7. Veiret med Solskin, men meget koldt. Oksen fik
mig ud, dog ikke længer end til Broen, jeg frøs og var hjemme
hele Tiden. Ved Sødrings og Frues igaar feirede Sølvbryllups
Fest, hvor til N. Bøgh havde skrevet en smuk Cantate, der
var illustreret, endte det ikke saa heldigt, da de vilde stige ned
fra Spisestuen faldt Hr Sødring paa Trappen og en Seene

7) Fredag den 5.] først skrevet Brev fra Weber 14) i aften] foran er overstreget
i aften, i tilføjet over linien 19) Acclamation] foran er overstreget Acla
24) Cantate] først skrevet Tale 26) paa] først skrevet og

i Knæet sprang. Besøg af Fru Jette Collin, Fru Tesdorf fra
Falster. Frøken Zahle med to unge Damer fra Norge, en
Frøken Heierdal og en Frøken . . . . . . . .

Mandag 8 Regnveir. Brev fra Scudder i New York, der i
for sidste Halvdeel af Aaret 21 Pound altsaa op ved 200 Rdlr
dansk. Idag Besøg af Hr og Fru Melchior, nu er indkommet
19000 Kroner. — I Avisen læser [jeg] i Dag at i næste Uge
gives en Forestilling [i] Folketheatret til H. C. Andersens Børnehjem.
— Brev fra Frøken Bjerring, deri Prologen ved
Diciplenes Forestilling i Aalborg som Bidrag til Statuen.

Tirsdag 9. Slimhoste; bliver stadigt hjemme. Fru Melchior
kom og fortalte mig om Selskabet hos Grev Holstein-Holsteinborg,
Kongen, Dronningen, Thyra, Kronprindsen & vare der,
Italienerne sang. Fik Billet sendt til Wolffs Benefice i Casino,
sendte samme til Emil Melchior. Besøg af Krohn. Døset Dagen
hen. Fik fra Grevinde Holstein Viingelée og Chocolade
Kreem. I Aviserne mældes at i de hamborske Aviser indbydes
til [at] give Bidrag til Andersens Statue og Børnehjem.

O[n]sdag 10. Besøg tilmorgen af Maleren Liebert, der
vilde bede mig stemme for ham til det anckerske Legat, den
Portion der er bestemt for Malere er iaar givet til Hr
Aagaard, men nu vilde Malerne gjerne have iaar igjen,
den / Portion med som er bestemt for Billedhuggerne. Det
har Malerne nu allerede to Gange satte igjennem allerede.
Det er en Skam at Thorvaldsens Fædreland ikke skal kunde
levere længer Billedhuggere. To have mældt sig og Jerichau

8) Folketheatret] tilføjet over linien 10) i Aalborg] tilføjet over linien 10)
som] først skrevet til 13) Thyra] tilføjet over linien 15) Melchior] først skrevet
Henriques 16) Grevinde] først skrevet Fru

er for den ene, en meget talentfuld ung Dame siger han, men
Hr Peters vil give sin Stemme til Malerne. Nu skulle vi andre
dømmende tage Parti og jeg siger, saalænge der mælde sig
Billedhuggere, blandt hvilke den ene af selve Comitéen indstilles,
slutter jeg mig til hans Valg og ikke til nu for tredie
Gang at lade Malerne faae to Portioner og Billedhuggerne
blive Stedbørn. Liebert meente at jeg ikke havde givet nogen
skriftlig Erklæring og kunde saa nok stemme om for ham.
Men min mundtlige, svarede jeg, har samme Betydning for
mig som om den var nedskrevet. Han sagde at han nok havde
omstemt Hartmann. Jeg skrev over til Hartmann om at
komme til mig og før mit Brev naaede ham kom han tilfældig
og forsikkrede at han ikke var blevet omstemt og var aldeles
af min Mening. Besøg af Fru Melchior og lille Poul, hun
var henrykt over Selskabet hos Moltkes igaar, det havde
været noget af det meest storartede hun havde seet. Kongen
havde talt til hende og spurgt om mit Befindende. Martin
Henriques kom samtidigt.

Torsdag 11 Opad Dagen kom Buddet fra Charlottenborg
med Papir til Underskrift at vi alle stemte for at igjen iaar
gik Billedhuggernes Portion over til Malerne, der var kun
nedskrevet de tre Navne Peters, Simonsen, og Christensen. Jeg
vilde ikke skrive først efter disse / tre her aldeles styrende,
villiehavende Herrer, jeg vilde først see om det blev underteg[n]et
af Ploug og Hartmann, selv[om] Buddet trængte paa
at jeg maatte strax und[er]skrive, da det Hele skulde til Ministeriet
i Dag, (hvilket ikke var eller kunde blive Tilfældet) jeg
nægtede at skrive til jeg havde talt med Hartmann. Han fik

13) forsikkrede] foran er overstreget fors 24) jeg] først skrevet men

Brev fra mig, jeg sendte Bud til ham. Han kom lige i det jeg
skulde kjøre til Melchiors, uagtet jeg var aldeles febril; ja, han
havde forebragt min Erklæring og tilføjet at han tiltraadte
aldeles denne, da nu i fem Aar, Billedhuggerne havde givet
deres Portion til Malerne. Der blev snakket ud og ind. Ja, jeg
vil ikke sætte mig mod Malerne, havde Ploug sagt; ja saa
gaaer jeg med sagde Gade, der ellers altid opponerer mod at
Ældre faae Stipendiet, her med var Sagen afgjort, vi vare
overstemte, thi Hartmann havde ikke været energisk, Ploug
ikke kjendt »Frøken Fikkes Rænker« og Jerichau var saa
svag at han ikke engang ønskede at der i Indberetningen kom
at han havde foreslaaet en ung Billedhuggerinde. Jeg blev
aldeles rasende; og maatte nu tage [mod] Besøg af Dr Marcus
og Fru Tesdorf, som jeg da strax fik afsted. Aldeles ødelagt
kjørte jeg til Melchiors, i et forresten deiligt Veir. Jeg havde
ikke godt af den Tour. Tog første Gang Cloral! sildig Besøg
af Dr Hornemann.

Fredag 12. Brev fra en Søn af General Dumas i Bordeaux
(igaar kom det med feil Adresse og da sendte jeg det tilbage
til Posthuset.) Brev fra Udgiveren af Tribune i New-York.
Melchiors Contoirbud bragte mig rede Penge, for den Vexel
jeg havde givet, (Honorar fra mine amerikanske samlede
Skrifter.) Der skulde være 391 Kroner 28 Ører, jeg modtog
disse men ved senere at tælle efter, / saae jeg at der mangle[de];
hundrede Kroner, det var mig høist ubehageligt at skrive
derom til Melchior, men saa stor en Sum var dog ikke god at
miste; jeg skrev; lidt efter kom Louise Melchior, jeg fortalte
hende det og hun var forvisset at det var en Feil fra Contoiret;

16) sildig] først skrevet sid 18) Dumas ɔ: Daumas ; skal være F. Michel

da hun var borte kom Contoirbuddet Peter, jo det var en
Feil, man havde givet ham 291 istedetfor 391 Kroner. Alt var
saaledes i Orden, men ikke mit Sind, der var en Uro over mig.
Nu kom Hartmann og hans Datter Fru Vedel, vi kom igjen
paa Tale om det anckerske Legat og jeg ærgrede mig over
at jeg ikke uden videre havde skrevet hele min Opfattelse af
Sagen, og forlangt at den skulde sendes til Ministeriet. Til
Aften kom Martin Henriques og Frue, han fandt at det var
Uret af mig at jeg ikke skriftligt havde bevidnet min Oposition.
Det franske Brev har jeg nu igjen faaet tilbage fra
Posthuset, det er fra en ung fransk Ingenieur, som jeg for 10
Aar siden skal have mødt i Bordeaux hos General Dumas, han
har gjort en Opfindelse til at bruge i Krig og vil give vor
Konge et Exemplar hvorfor han af mig ønsker en Anbefalings
Skrivelse til den danske Minister Moltke-Hvitfeldt i
Paris.

Lørdag 13 Smukt Solskinsveir; kjørt over Langelinie med
Fru Melchior og Datteren Johanne. Brev fra Frøken Bjerring
Brev fra Ministeren Cramer, deri Brev fra Mister . . . . . . . . i
New York og Ønske om at erholde min Biographi for fra den
at gjøre et Uddrag til et meget anseet Blad i Amerika. Hjemme
iøvrigt hele Dagen. Besøg af den døve Caroline Hanck.
Brev fra Frøken Bjerring

Søndag 14 Tungt Humeur; Livslede og Angst for at døe.
Besøg af Oksen som spadserede med mig hen til Havnegagade,
han sagde at Studenterforeningen tænkte paa at

13) en Opfindelse] en først skrevet et, derefter er overstreget Krigs 15) Hvitfeldt]
først skrevet Hvide 16) Paris] derefter er overstreget Kjørt over Langelinie
med Fru Melchior og Datteren Johanne. Besøg hjemme af Krohn 22)
iøvrigt] tilføjet over linien

hædre mig paa min 70 [Aars] Fødselsdag. Jeg ængstes for
den Dag, den / vil tage alle Kræfter fra mig. Besøg af Bournonville,
som sagde at Conferentsraad Linde havde bestemt at
den 2 den April skulde to af mine Stykker opføres paa det
kongelige Theater, nemlig »Den nye Barselstue« og »Liden
Kirsten«. Fru Melchior kom Kl 3 med sin Vogn og havde i
den Fru Cramer med dennes to Børn, vi kjørte ud om Langelinie
der vrimlede med Spadserende. Besøg af Eckhardt han
sagde at alle de Spillende i »Den nye [Barselstue]« havde udtalt
sig saa tilfreds derom og at Frøken Hagen, der længe
havde glædet sig til [at] spille en ung Rolle var meget fornøiet
over at have faaet den forlovede Frøken. I Hoftheatret
Forestilling til H. C. A.s Børnehjem.

Mandag 15. Smukt Solskins Veir; gaaet lidt, hen over
Broen og om ved Mønten, meget træt deraf. Sendt Brev til
Studenterforeningens Seniorat med Tak for Indbydelsen til
Ballet paa Lørdag, men at jeg ikke var vel nok til at komme.
Sendt Brev til Fru Bjerring i Aalborg hvis Fødselsdag det er
paa Onsdag. Modtaget fra Forlagsbur[e]auet 20 Kroner for
mit Bidrag til Illustrerede Tidende: »Odense«. — Besøg af
Reitzel og af Auditeur Thiele. Derpaa kom Peter Koch,
(Borgemesteren) og samtidig kom Grevinde Holstein som
imorgen reiser ud til Holsteinborg; det er paa Søndag hendes
og Grevens Sølvbryllups Dag. Kjørt til Middag hen til Henriques,
hvorfra jeg igjen kjørte hjem lidt efter 6.

Tirsdag 16. Etatsraad Meldahls Fødselsdag, sendte ham
Kort ved Dr Collin. Smukt Solskinsveir. Da jeg klædte mig
paa kom Harriet Melchior, jeg kunde ikke modtage hende,

9) [Barselstue] ms. har Rolle

hun efterlod et Brev fra New York adresseret til hendes Fader,
deri laae en Regning hvor jeg fandt ud at jeg havde at
betale 500 P℔, jeg blev overvældet ved at skulde betale 5500
Rdlr, for en Present der sendtes mig; jeg kunde ikke holde
det ud og / fik i hast en Droske, kjørte hen til Melchiors,
Klokken blev 12 før han kom hjem og det klaredes at naar
der paa Anviisningen [stod] 5,00 L℔, betød det ved det anbragte
Komma kun 5; jeg kjendte ikke det og havde heller
ikke lagt Mærke til samme. Veiret saa straalende ud, men det
var for koldt til at kjøre i aaben Vogn, Melchiors Vogn kom
da ikke for at give mig en Kjøretour, men lukket for at bringe
mig hen til Collins. Etatsraad Collin fulgte mig hjem. I Dag
Besøg af Maleren Lund, som er kommet hjem fra Rom og
beskrev Küchler ønkelig, arbeidende i et koldt Atellie, med
opkiltret Munkekutte, Frost i begge Hænder, saa der var
Hul, et forfrosset Ansigt og stadigt Næsedryp. Om Aftenen
Besøg af Eckardt og Krohn. Hoste til Natten.

Onsdag 17. Smukt Solskin men meget koldt; søvnig hele
Formiddagen. Harriet Melchior kom med Vognen og vi
kjørte ud af Vesterport til Jernbanen, og ind af Nørreport.
Følt stor Reiselyst. Idag er det Fru Bjerrings Fødselsdag i
Aalborg. Et Rosentræ fra Grevinde Holstein.

Torsdag den 18. Medens jeg var i Dag til Middag hos
Melchiors hvor det var Harriets Fødselsdag, (hun fik af mig
Rosings Digte nu fra Juletid) havde en Frøken Schmidt været
at spørge efter mig, ligeledes en Hr Lotze, rimeligviis Apothekeren
fra Odense. Sendte Delbanco Miraklet til [at] optage

9) lagt] først skrevet lagg 14) ønkelig] først skrevet en S 17) Hoste] foran
er overstreget Eta

i Illustreret Tidende Søndag otte Dage. — Følte mig, som
sædvanligt, træt ved Middagen hos Melchiors. Jeg fik da ikke
i Dag Brevet afsted til Frankerige, som min Bestemmelse var.

Fredag 19 Sneestorm i Nat; kommer slet ikke ud i Dag.
Besøg af en Hr Schulz, jeg ikke kjender, der vilde have mig
til at skaffe ham Pengehjælp fra Een eller anden af mine
rige Venner. Han fik Intet. Besøg af Apotheker / Lotze fra
Odense, han vilde vide om jeg paa min Fødselsdag kunde
tage mod en Deputation fra Odense, som da vilde komme
herover, hele fire Mand. Han fortalte dernæst at der i mit
Barnehjem den Dag skulde mures en Steen ind i Væggen til
Erindring om mig og at der vilde blive givet i Theatret: Meer
end Perler og Guld hvor til alle Skolebørn fik fri Adgang. Jeg
har hele Dagen følt mig dvask og arbeidsudygtig. Fra Delbanco
kom allerede Correctur paa Miraklet, som han vil have
i Illustrerede Tidende allerede førstkommende Søndag. Iaften
staaer endeligt igjen en større Liste af de som have givet
til Statuen.

Lørdag 20. Koldt og Snee, kom ikke ud; sendt Brev til
Grevinde Holstein paa Holsteinborg, det er imorgen hendes
og Grevens Fødselsdag. Besøg af en Photograph der havde
lavet et Landskab med to Børn og en Svane; mit Portræt
danner sig ved Stammen og Grenenes Bøining imod den
klare Luft. Brev fra Frøken Anna Bjerring, hun fortæller om
et storartet Børnehjem i Tydskland, der skal bære mit Navn;
det er vist en Misforstaaelse. Hele Dagen en meget slem
Slimhoste.

3) i Dag] tilføjet over linien 6) eller] først skrevet af 21) Fødselsdag ɔ:
Sølvbryllupsdag

Søndag 21. Solskin, men 6 Graders Kulde, man sagde mig
at det aldeles ikke var Veir for mig at gaae ud, men Candidat
Oksen overtalte mig dog dertil i det han sagde at det var
meget forfriskende og ikke slemt; jeg gik da om i Holbergsgade,
men da jeg vendte om fik jeg Vinden imod mig, saa
kold og skarp at jeg fornam det ind til Marv og Been. Dr
Collin som kom ligesom Grosserer Melchior sagde det var
aldeles ikke Veir for mig; han havde fra Amerika faaet fra
General Christensen sendt 300 Kroner, nu var de op mod
de 24 000 Kroner. Sendt Brev til Fransisque Michel i Paris
og deri Anbefalings Brev for ham til Excellensen Grev / Leon
Moltke hvem han vil presentere en ny Slags Lynafleder til
vor Konge.

Mandag 22. Meget koldt, Sneeveir i morgenstunden. Bournonville
har directe henvendt sig [til] Cultusministeren om
Fritagelse for at reise de sidste to Maaneder af hans Reisetid,
nu Theatrets Tjeneste her holder ham og erholdt Fritagelse,
men han skulde have henvendt sig [til] Comitéen, sagde
Hartmann og navnlig til mig alene, da jeg var den eneste
tilbageblevne der havde givet ham det. Besøg af Hartmann
og Fru Melchior. Middag hos Etatsraad Collin; Mavesmerte.
Lille Erik Moltke Bregentveds Fødselsdag.

Tirsdag 23. Halv syvende Grads Kulde om Morgenen,
opad Dagen 4. Kanalen lægger igjen til udenfor. Besøg af
Digteren Munch og Kone; han bragte mig forud som Fødselsdags
Hilsen iaar, sit Ungdoms Liv. Fru Melchior kom
og vilde have mig ud at kjøre, men jeg vovede det ikke saa
koldt der er. Besøg af Krohn, ligesaa af Eckardt der fortalte

12) ny Slags] tilføjet over linien 19) da] først skrevet een

mig at Ferslev havde faaet Baronens Rolle i den nye Barselstue,
hvilket ærgrede mig.

Onsdag 24 Fik imorges sendt »Terpcichore-Vals« af Balletmester
Carl Edström. Ligesaa fra Edvard Brandes hans
Maanedskrift (Aprilheftet) jeg begyndte strax at læse det
og med saa stor Interesse, særligt Brøchners: Giordano Bruno,
at jeg ikke lagde Heftet hen før jeg havde læst det heelt ud.
Heises Fortælling deri var mig uhyggelig. Besøg af Fru
Castenskjold født Scavenius. Natten sov jeg ret godt hen,
men efter at have drukket Thee kom Slimhosten meget
stærk. Jeg føler mig træt, søvnig og eensom her hjemme. Det
er i Dag 0 Grader. Igaar fik jeg Vestrups lille Bog der sælges
/ som Bidrag til min Statues Opførelse. Imorges Brev fra
General Christensen i New York. Hjemme hele Dagen, ene
hele Aftenen.

Torsdag 25. Skjærtorsdag, spadserede lidt hen over Broen,
men meget træt deraf. 4 Graders Varme. Besøg af Nicolai
Bøgh og hans Forlovede, samtidig kom Anna Henriques og
Emil Melchior. Kjørte hen til Middag hos Melchiors, havde
der stærk Slimhoste. Besøg af Fru Koch.

Fredag 26. Sneeveir; sendt Brev til Fru Henriques at jeg
kom der imorgen til Middag. Brev til Cand: Weber i Odense.
Iaftes og iaften den store Consert af Bach i Slotskirken. Den
faaer jeg heller ikke at høre. Læste i de sidste Aftener Schakspears
Julius Cesar og Hamlet. Besøg af Etatsraad E. Collin;
paa samme Tid kom Dr Theodor Collin. Ene hele Aftenen.
Reenskrevet paa Kenilworth.

4) Edström] derefter er overstreget i Stockholm 8) Heises ɔ: Heyses 20)
Besøg af Fru Koch] tilføjet under linien, derover er overstreget Brev imorges fra Ge

Lørdag 27. Tilmorgen igjen Slimhoste. 5 Graders Varme,
men graat. Begyndt saa smaat at rydde op til den anden April.
Besøg af Krohn. Gik med Robert Henriques Kl halv fem
hen til Middag hos hans Forældre, men det var besværligt.
Kjørte hjem. Iaften har det kongelige [Theaters] Personale Bal
paa Theatersalen. Dr Collin udbringer Lindes Skaal. O. Poulsen
med Frue vare der ikke, da Phister [ej] var indbudt. Besøg i
Formiddags af Eckard der kom fra Prøven paa »den nye
Barselstue«.

Søndag 28. Paaskedag. Brev fra en Hr Meiborg i Odense
med Grundrids af mit Barndoms Hjem, Brevet var underligt
stilet syntes mig; Grundtegningen [e]i correct. — Før Frokosten
vilde Robert Henriques spadsere med mig, om Veiret
var godt, det var imidlertid graat og han kom ikke. 5
Graders Varme. Besøg af Skomager Gredsted fra Odense og
hans Søn, han fortalte at man i Odense strax vare blevne
overraskede / ved Kjøbenhavnernes Idee at reise mig et
Monument; i Odense havde man to Æresborgere, den Ene
havde allerede sit Monument osv. Robert Henriques kom
og jeg fik ham til at ordne en Deel af mine Bøger. Besøg af
Fru Melchior, som endeligt vilde og forlangte at jeg skulde
være glad nu til min Fest, hvor Alt var jo styret til at glæde
mig. Da hun var gaaet kom hendes Mand, nu har han til
Monumentet over 25 000 Kr. — Middag hos Etatsraad Collin
med Fru Ingeborg Drevsen der var ret flink og livlig, Hendes
Mand, var kjedelig poletitør og som altid eensidig.

Mandag 29. Følt mig vel om Natten og i Morgenstunden,

7) [ej] ms. har jg 10) Odense] først skrevet Ondense 17) et] først skrevet
en

men efter Theen fik jeg voldsom Slimhoste. Brev fra Borgemester
Mourier i Odense at han med tre andre af Byens
Borgere kom at lykønske mig paa Fredag til min 70de Fødselsdag.
Jeg telegraphere[de] min Tak tilbage. Var ikke ude;
følte mig nerveus og ilde, meget søvnig. Opgav at komme til
Melchiors hvor der i Dag er mange Fremmede, som de ikke
kunne faae Plads til paa Fredag. Besøg af Dr Collin, Fru
Collin og tilsidst af Jonas Collin, som Alle viiste Deeltagelse.

Tirsdag 30. Graat Veir. Brev til Søndagspostens Redacteur,
fra hvem jeg ikke har hørt siden jeg for over 8 Dage siden,
sendte ham, efter hans Ønske, et Par Smaavers til at sætte
under Billedet af mit Barndoms Hjem. Fik Slutningsdelen
400 Rdlr af Reitzel som Honorar for 5te Bind illustrerede
Eventyr. Besøg af William Bloch, som lovede at tale om i
Studenter Senioratet, hvor svært det i min Sygdom vilde være
mig paa Fredag at modtage Morgen-Serenade eller Stads om
Aftenen. Besøg af den yngste Frøken Petrea Scharling. / Besøg
af Hofmann Bang til Hoffmansgave. En ung Student
Martin Kok bragte mig sine Digte (Øieblikkets Børn), udkomne
for to Aar siden, men i al den Tid havde han [ikke]
følt Mod til at bringe mig dem, først nu efter en Samtale med
den unge Grev Knuth til Knuthenborg, som har besøgt mig
kom han, hjertelig og naturlig. Han syntes at holde meget af
mig som Digter og var særdeles høflig og opmærksom. — Fik
[fra] Fru Melchior sendt salt Tunge og Dyresteeg fra igaar.

Onsdag 31. Tilsigelse fra Hans Majestæt Kongen at møde
hos ham imorgen Klokken 12, jeg blev ganske nerveus i den
Tanke at det da var min Fødselsdag og netop ved denne
angivne Time vilde Deputationerne møde hos mig. Nu kom

et Brev fra en Socialist . . . . . . . . der sad som Fange i Arest
paa Christianshavn og bad mig i Menneskehedens Navn tale
for ham hos Kongen, at han kunde slippe ud og bort af Landet
med sin unge Kone og Barn. Jeg følte at jeg bestemt ikke
personlig kunde tale til Kongen derom, Viliam Bloch meente
jo, min Følelse var det imod at tale til Kongen om en Mand
der havde spottet ham, og dog havde jeg den største Medlidenhed
med Mennesket, der forsikkrede at han var dømt som
Ansvarhavende Redacteur, men ikke vidst hvad der var
skrevet. Haarskjæreren kom ikke at klippe mig som jeg havde
forlangt. Jeg var meget ærgerlig. Mit Sind nedtrykt. Ingen
besøgte mig. Smerte i Siden og nerveus. Fru Melchior lovede
at hendes Vogn og Tjener maatte imorgen hente mig til
Kongen. Besøg af Harriet og Louise Melchior. / Redacteuren
af Søndagsposten Hr Sørensen [kom] med Billedet af mit
Barnehjem og det Vers i Correctur jeg [havde] skrevet neden
under samme. (Var i Formiddags spadseret over til Hartmann.
Det er Sønnen Fritz Hartmanns Fødselsdag i Dag.)

April.

Torsdag den 1ste. En heel Tragedie sendt fra en ung Hr
Meisling som han ønskede gjennemlæst i disse Dage. Jeg
troede først at det var Ondskab skrevet mod mig for hans
Bedsteforældres Skyld. Haarskjæreren kom ikke til noget efter

1) . . . . . . . . ɔ: Carl Sacht 8) forsikkrede] først skrevet forskk 13) at] tilføjet
over linien 19) April] først skrevet Tors 23) efter] foran er overstreget
først

Statuen kunde reises, hans Tale og mit Svar stod senere i
Avisen, Fru Drevsen, Grevinde Holstein, Candidat Andrée og
Vermehren vare med. Jeg havde Fru Collin og Fru Melchior
hele Dagen til at gjøre Honeurs. Nu kom Dreyer, Mourier
og Petersen fra Odense og bragte mig min Fødebyes Hilsener
og Meddelelse om Festlighederne der, en Steen med mit Navn
paa indmuret i mit Barndomshjem, Talen holdtes af Engelstoft.
Aviserne mælde det hele udførlig, ligesom Deputationens
Tale og mit Svar; nu kom hele Senioratet fra Studenterforening[en]
med Lykønskning deres Tale læstes [ikke] op, men
sprang frisk fra Tungen, medens de endnu vare her kom
Kronprindsen og Prinds / Hans. Melchiors Vogn hentede mig
Klokken 5; jeg var aldeles ødelagt, maatte sidde paa en Stol,
hvert Afsats af Trappen, Vandet sprang mig ud af alle Porer,
jeg kunde ikke tale og det var besværligt at drage Veiret. Ved
Bordet blev det bedre uagtet jeg var dødstræt og leed af den
stærke Varme i Stuen og mit Blod. En deilig Vise af Richardt,
een af P. Hansen og ved Bordet »Taagebilleder«, mit Barndomshjem
i Odense, Frederiksberg Slotsbanke hvor jeg stod
og saae første Gang Kjøbenhavn. Det gamle »kongelige
Theater«, Collins Huus i Strandstræde, Rom, Eventyret Keiserens
nye Klæder, den grimme Ælling og Gartneren og Herskabet.
De gjestfri Landhuse som havde modtaget mig. Bregentved,
Basnæs, Holsteinborg, Petershøi og Rolighed, nu
kom det nye Theater hvor de iaften opførte to af mine Stykker:
den nye Barselstue og Liden Kirsten. Bille talte under
Billedernes Fremtræden. Ploug talte om min gamle Bedstemoder,

1) Statuen] foran er overstreget Intet s 8) Deputationens] D først skrevet C
17) Richardt] først skrevet Richard

ikke hende under Græstørven i Fyen, men Danmark,
der vel kunde være en stræng opdragende Bedstemoder men
var stolt ved sine dygtige Børn og der kunde vel komme en
Tid at den lille standhaftige Tinsoldat vilde værne om Danmarks
Navn som Thorvaldsens Marmorapostle vilde det. Meget
træt kom jeg hjem og havde stor Besvær med at komme
op ad Trappen og var saa træt at jeg ikke aabnede de
mange / Telegrammer der endnu vare komne. Hvilken deilig
storartet Dag og dog hvor ynkelig er mit Legeme til at bære
al den Velsignelse fra Gud. Jeg kunde ikke sove da jeg kom
tilsengs overvældet af Tanker og Taknemlighed.

Lørdag 3 April. Ud paa Natten begyndte min Slimhoste
og holdt ved til Morgenstunden. Lemmerne vare som slagne
paa mig, Intet kunde jeg udrette. Jeg læste nu hele Dagen
Breve, Vers og Blade, sendte mig; der mældtes i en Avis et
Telegram fra Literater i Berlin udsendt ved Auerbach, jeg
søgte forgjæves samme, sendte Bud til Byens Telegraph og til
Ritzaus, men de vidste Intet derom. Endnu i Dag Breve og
Telegrammer. Ingemanns gamle Pige Sophie Rasmussen,
sendte mig alle sit Vindues Potteblomster, en Kala og en rød
Hyazint; Besøg af Studenterne Grev Molte Bregentved,
med deres Venner Jonquiere og Brakel. Allerede igaar telegrapherede
jeg til det Selskab i Christiania som havde sendt
mig Telegram, ligesaa til Biskop Engelstoft i Odense. Særdeles
træt. Besøg af Villiam Bloch.

Søndag 4 April. Heller ikke i Nat sovet for Slimhoste. Besøg
i al for lang Tid af Bournonville, saa at jeg blev meget træt,
nu kom Overhofmesterinden Frøken Rosen fra Enkedronningen,

7) ad] først skrevet at 28) Overhofmesterinden] O først skrevet G

end før paa svensk givet Udgave af mine Eventyr og med nye
Illustrationer. Skrev til Reitzel / Brev derom. Ligeledes Brev
til Redacteuren af Søndagsposten om Rigtigheden af mit
Barndoms Hjem og at det var det Huus Odense Byraad havde
indmuret en Mindetavle [i].

Tirsdag 6. Først i Dag fik jeg fra Toldboden de mange
Pakker der fra Udlandet er sendt til mig og som jeg skulde
have modtaget den anden April. Der var een i lilla Fløiel med
en Sølvkrands paa Bindet rigt billedudstyret Adresse fra »der
Verein Berliner Presse«; der fulgte en stor Grankrands med.
Jeg telegrapherer idag for at mælde at jeg først i Dag har erholdt
samme og at jeg snarest sender Brev. Der kom et deiligt
Billed i Photographi fra Amberger i Baden hvor med fulgte
en mægtig Laurbærkrands. (Iaftes Telegram fra Foreningen
»Enighed« i Flensborg.) Der kom fra Frøken Heinke en
Papirpresser med mit Barndomshjem i Odense; Brev og Avis
fra Weber i Odense. Digt tilsendt af Herdahl fra »Børnevennen«.
Besøg af Fru Melchior, Dr Collin, Krohn. Morgenstunden
ikke saa god da havde jeg hoste, men da siden mit
Uhr stod forsovede jeg mig. Brev og Bøger fra Reitzel. Besøg
af Overhofmarskal Oxholm.

Onsdag 7. Brev fra Fru Gietl i München. Brev fra Frøken
Raasløf i Cairo med Blomster fra Pyramiderne. Besøg af
gamle Medailleur Krohn. Sendt Brev til H. P. Holst. Kjørt
i aaben Vogn med Fru Melchior og Frøken Anna ud over
Langelinie og ind af Nørreport. — Deiligt varmt Solskinsveir,
ret en Foraarsdag. Brev fra endnu en Mængde rundtom
fra./

13) Baden ɔ: Basel 25) i aaben Vogn] tilføjet over linien

Torsdag 8. Kongens Fødselsdag; Reitzel besørgede for mig
de »15 Oversættelser« i et smukt rødt Bind med Christian
den IX Navnetræk, som jeg sendte ham ved Overhofmarskal
Oxholm til hvem jeg skrev Brev. Forsøgte flere Gange at faae
en Skrivelse istand til Selskabet Enigheden i Flensborg, men
maatte ideligt skrive den om for Feilskrift og da jeg saa endelig
havde den færdig med til Melchiors, kom der Fedtepletter
paa den saa jeg igjen maatte tage den tilbage. Gav Melchiors
Kudsk 3 Rdlr; Buddet Peter 2 Rdlr, Portnerkonen 1 Rdlr,
Betalte for Løsningen af Sagerne paa Toldboden 2 Rdlr 4 ȋ.
Imorges stod i Dags Telegraphen at en Udvalg Sammling
af Breve fra og til H.C.Andersen var under Pressen; jeg
blev høilig afficeret derved, fik fat paa Jonas Collin der gik
til Møller som udgiver »flyvende Blade« og fik der at vide
at Brevene bleve udgivne af Directeur Bille; nu klarede
Sagen sig. Det Hele er at jeg ifjor lod Nicolai Bøgh gjennemlæse
flere Breve af mig [og] til mig og aftalte at disse skulde
efter deres Valg komme ud efter min Død. Bille bestemte da
8 Aar efter. Brevene ligge hos mig, denne Aftale er nu strax,
misforstaaet, faret i Pressen. Middag hos Melchiors, da jeg
kom derfra traf jeg hjemme hos mig Maleren Zahrtmann,
men jeg var saa træt at jeg maatte faae ham bort.

Fredag 9. Igjen reenskrevet Brevet til Flensburg men skrevet
feil og 6 Gang omskrevet, nu kom det da afsted. Besøg af
Hr Bayer fra Sparekassen. Besøg af Poeten Koch, der bragte
mig det Nummer af »Fædrelandet« hvor hans Digt til mig
staaer. Besøg af Moritz Melchior. /

Lørdag 9. [ɔ: 10.] Kjørt med Fru Melchior i aaben Vogn.

24) 6 Gang ɔ: sjette Gang 25) Koch ɔ: Kok

Fik fra Grev Moltke-Bregentved en l'Indenpendence
(Belgue) med en lang indholdsriig Anmældelse om mit Besøg
hos Kongen, Deputationerne, Odense-festen &. I Torsdag
fik jeg fra B Adler et Nummer af Evening news i
London hvor jeg paa det allerdristigste stilles op som den
meest læste af alle nu levende Digtere og mine Eventyr gives
Plads i det Pantheon hvor Homeer og Schackspear evigt
leve. Sendt Brev til Verein Berliner Presse i Berlin. Smukt
Veir[.] Besøg af Bøgh, skrevet Brev til Fru Koch hos hvem
jeg igaar var uelskværdig og pirrelig. I Theatret 2 den Gang
den nye Barselstue, men tilsidst saa [træt] at jeg ikke heller
kom der denne Gang.

Søndag 10. [ɔ: 11.] Mine Been vedblive at være hovne og
smertefulde. Kjørte en Tour i aaben Vogn med Fru Melchior,
som gjorde mig godt. I Formiddags gik jeg med Oksen
hen til Henriques og hjem igjen men til Middag maatte jeg
tage Vogn og var meget afkræftet. Fik fra Delbanco illustreret
Tidende med en særdeles rosende Anmældelse (af
Thrane) af »den nye Barselstue«. —

Mandag 11 [ɔ: 12.] Da jeg i Dag vilde gaae ud var det
mig næsten umueligt at stylte paa mine hovne, ømme Been.
Dr Collin ventede jeg forgjæves, han havde igaar ikke givet
mig ret Beskeed med Mixturen, saa at jeg ikke turde tage
samme; jeg sendte da Bud efter Dr Studsgaard, som kom,
gav mig Mixtur, sagde at den drev Vandet. Benene fandt han
saa ikke saa slemme ud. Besøg af Fru Michelsen med Blomster
og Bøn om at hendes Mand maatte laane mine Hædersgaver
fra anden April til at sætte paa Industri-Udstillingen.

28) Industri-Udstillingen ɔ: Industri-Foreningen

Brev fra Hr Borring om at komme til ham og see hvad han
havde hjembragt fra Færøerne og Island, / skrev ham igjen
til at jeg var for [svag dertil]. Henimod aften kom Dr: Collin.

Tirsdag 12. [ɔ: 13.] Megen Smerte i Benene, koldt og blæsende
ude, gik kun til Hjørnet, fik en smuk fransk Sonnet fra
Paris og et pariser Blad hvor i der stod at min Statue havde
været min »secret desir«, det ærgrede mig, jeg tog det for en
Fornærmelse indtil Alle som læste de[t] forsikkrede at det
hele var godt meent. Jeg var imidlertid ærgerlig og særlig
paa Frøken Ballin der igaar gav mig Bouillon, som hun erklærede
for kraftig og styrkende, mig smagte den som kogt
Fiskevand. Fru Koch som var her erklærede den for særdeles
tynd, Frøkenen kom til Aften med et heelt Fad Gelée som
var den kolde Suppe, jeg maatte da troe det men begreb det
ikke. Idag sige de mig hos Collin at Kalve-Been og Bruske
sætte meget Liim, men denne er ikke nærende, det var det
hun kaldte Kraft. Altfor mange Besøg; jeg laae imidlertid
med Benene oppe paa en Stol for at faae Vandet til at gaae
mindre ned til Anklerne, Stillingen trættede mig meget. Nu
kom Grevinde Vanda Danneskjold og hendes Svigerinde fra
Fyen, jeg maatte see at faae dem bort, saa kom en Frøken
Neergaard (jeg troer fra Førsløv) med Frøken Koch fra
Odense. Derpaa Procurator Hennings med Brev fra en Dame
i Tyrol. Saa kom (lidt tidligere) Fru Koch. Endelig kjørte
jeg da under Smerter og Træthed hen til Collins efter at have
aldeles siddet og drevet hele Dagen, men Vandet havde ikke
drevet. Bog fra Frøken Arnesen Kall tre Foredrag over Fru

3) Dr] tilføjet over linien 12) Fiskevand] derefter er overstreget H 12) Koch]
først skrevet Kock

Gyllenborg. I Berlin er udkom/met en tydsk Oversættelse af
danske Digtere hvori Christian Winther og H. C. Andersen
indtager den største Plads. I Dag er død Maleren Scougaard.
Iaften opføres for tredie Gang i den nye Indstudering: »den
nye Barselstue«, men heller ikke iaften vover jeg mig derhen.

Onsdag 13. [ɔ: 14.] Koldt og graat, bliver hjemme. Brev
fra en Fru Haenisch i Kolberg i Pommern. Flere tydske Breve
om »Haandskrift«. — Vandet synes at tage af i Benene; faaer
jeg kun Ro at sidcle stille hen er det altid bedre med mig;
Besøg af Fru Henriques, Anna og Fernanda; Besøg af Moritz
Melchior. Guldsmed Michelsen kom for at faae Tilladelse
at udstille nogle af mine erholdte Gaver paa Industri-Foreningen.

Torsdag 14 [ɔ: 15.] Smerter i Hofterne. Brev fra en reisende
Skuespillerinde om at faae Penge-Understøttelse, hun
mælder sig til imorgen Fredag. Sendt Brev med Richards
Sang og mit »Barnehjem« til Frøken Bjerring; skrevet nogle
Breve til Oversættelse som jeg sendte Hr Henriques. Veiret
smukt, men jeg kan ikke komme ud da jeg venter en Candidat
fra Michelsen til at see paa Presenterne, først ud paa
Eftermiddagen kom han. Besøg af Fru Melchior og Fru
Johanne Melchior. (Igaar Besøg af Fru Rosenkilde som
bragte mig Blomster; dernæst af Digteren Munch, som trættede
mig ved sin lange, langsommelige Tale.) Sendt Brev til
Weber i Odense.

Fredag 15. [ɔ: 16.] Tiggerbrev fra en syg Maler. Der kom
snart Bud om Svar; han fik en Krone. Lidt efter kom Skuespillerinden
(Frøken Rasmussen), jeg forklarede hende

24) Sendt Brev til Weber i Odense.] tilføjet over linien

aabent at jeg ikke kunde hjælpe hende, dertil havde jeg ikke
Midler, anviiste hende Etatsraad Suhr og Brygger Jacobsen.
Hun var kjøn, havde et næt Væsen, gik strax ind paa min
Forklaring og var bevæget i Taarer over min venlige Udtalse,
saae jeg. / Brev fra en Mand i Boston; jeg kan ikke
forstaae det og er derfor nerveus; hos Melchiors, hvor jeg
spiiste til Middag fik jeg Forklaring, det var om at skaffe
Amerikanerne Efterretning om hvilken Oversættelse i Engeland
eller paa de forskjellige Steder i Amerika var heldigst.
Hvor skal jeg vide det. — Carl Bloch var hos Melchiors til
Middag; fik Billet fra Casino som jeg gav til Emil Melchior.
Dr Collin undrede sig over at jeg kunde tro at jeg var istand
til at reise i Sommer til Udlandet, Emil Hornemann foreslog
derimod at besøge Ems eller Teplitz.

Lørdag 16. [ɔ: 17.] Graat Veir. Fik et ufrankeret Brev fra
Geneve om at levere til et fransk Værk, min Biographi,
Haandskrift og Portræt; jo, nu løber man om, lad Fyren selv
skaffe sig det; Brev fra Berlin fra begeistret ung Poet, der nok
»ikke kan hitte paa.« Theodor Collin, som jeg omtalte disse
to Breve, var kortsvarende: det er Noget jeg ikke bryder mig
om. Melchior kom med Engelsk Oversættelse af min Skrivelse
til Redacteuren af »Tribune«, han vilde endelig see
dennes Brev til mig og vide Navnet, jeg sagde det var mig
umueligt at finde disse. Jeg søgte nu vist i to Timer forgjæves,
skrev saa Brev til den amerikanske Minister Gramer om han
vidste Navnet; idet jeg vilde sende denne Skrivelse bort, laae
lige for mig paa Bordet, Brevet jeg forgjæves havde søgt i

2) Midler] først skrevet Midd 5) en Mand i] tilføjet over linien 15) 16]
først skrevet 27 20) var] derefter er overstreget saa

mange Papir-Pakker. Besøg af Hartmann der med sin Frue
reiser nogle Dage til Roeskilde. Besøg af Robert Henriques.
Bud fra Frøken Rosen om H. M. Enkedronningen maatte
laane det amerikanske Værk et Par Dage, da Kongefamilien
/ kom der imorgen Søndag; jeg var meget kjed af ikke at
kunne gjøre det, da Bøgerne ere i Dag og imorgen udstillede
i Industriforeningen. Sendt Brev til Niewenhuis i Utrecht.
Frøken Kjærulf er død i Pisa.

Søndag 17. [ɔ: 18.] Henriques havde ikke godt oversat mit
Brev til Auerbach; der var ikke tydsk Stiil deri, han havde
givet ordlydende min danske Text, ganske synes han ikke
om min Indvending og vilde kun indrømme to feilagtige
Ord. Ved Bordet kom vi op at nappes om Høedt, som han
holder paa og jeg blev heftig og ivrig og udtalte mig hver
hver Yttring, thi jeg fandt den aldeles urigtig. Hørte at Frøken
Raasløjf er i Cairo blevet forlovet med en Præst fra
Dresden. Gik i Dag med Robert Henriques hjem til Forældrene,
men kjørte hjem.

Mandag 18 [ɔ: 19.] Deiligt varmt Solskin; gik alene en
halv Timestid ude paa Gaden. Sendt Brev til Digteren Auerbach
i Berlin samt et Exemplar af Historien om en Moder i
15 Oversættelser. Sendt Brev til Amberger i Baden-Baden.
Middag alene hos Collins; Jonas fulgte mig hjem; det har
været ganske sommerligt Veir i Dag og jeg har følt mig langt
bedre end i de tidligere Dage, gik med godt Mod iseng.

Tirsdag 19. [ɔ: 20.] Sovet mindre godt, hostet og til Morgen
kom et Tiggerbrev fra en stakkels Smedesvend, der vilde
laane 10 Rdlr; det satte mig i ilde Humeur; Manden viiste

19) gik] først skrevet gikk 22) Baden-Baden ɔ: Basel

sig heller ikke op ad Dagen og jeg fandt det for taabeligt at
sende, uden videre, til Een mig aldeles frem[m]et, Penge. Fik
endeligt Brev afsted til Redacteuren af Tribune i New-York.
Besøg af Fru Melchior med to Albumsbøger fra Johannes
Døttre, som nu fløtte til Kjøge. Besøg af Krohn. / Jeg skrev
Albumsbladene. Johanne Melchior kom for at sige Lev vel
og jeg gav hende Bladene med. Det Brev fra Tømmersvenden,
som vil laane 10 Rdlr har Noget, jeg veed ikke hvad
som er mig uklart og ubehageligt.

Onsdag 21. Barberen siger det stormer i Dag, Collin mærker
intet der til, siger det er en mild Regn. Besøg af Fru
Bournonville og hendes Datter Charlotte, derpaa kom Theodor
Reitzel og Kone, derpaa Fru Koch, som lovede at hendes
Tjener i Dag skulde skaffe Underretning om Tømmersvenden
var endnu i sit Huus eller kastet ud Fløttedagen. Besøg af
Nicolai Bøgh og hans Forlovede. 3 Breve fra Amerika, med
Lykønskninger til 70 Aars Festen, eet Brev fra en Dame i
Stuttgard, som vilde have mit Portræt. Sendt mig fra den
gyldendalske Boghandel »the Academy« hvor i stor om min
Fest og at jeg den 2 den April er optaget i det brittisch skandinavisch
Societé; det er skrevet af Gosse. Opad Dagen kom
fra ham selv det samme Nummer. Bud fra Fru Koch at
Tømmersvenden ikke boede paa det angivne Sted og ikke
kjendtes.

Torsdag 22. Ideligt Smerter. Faaer Intet bestilt. Besøg af
Digteren, Etatsraad H. P. Holst; han var meget deeltagende
og elskværdig. Igaar stod i Dagbladet fra dets Korrespondent
i Paris en smuk Artikkel om mig, hvorledes, saa godt som

19) om] først skrevet at

alle Pariserblade havde med stor Deeltagelse talt om min
70 Fødselsdag. Middag hos Melchiors; i Eftermiddag er
Johanne taget ud til Kjøge for at blive der. Melchior selv
fulgte mig hjem, hele Ungdommen var paa »Langelinie«, da
det er store Bededags Aften og da Volden rives ned søge Folk
til »Langelinie«. / I Nat følte jeg mig iøvrigt syg; jeg kastede
op om Aftenen og nu i Natten da jeg steeg ud af Sengen
faldt jeg tilbage i den. Jeg vilde gaae ind [i] Stuen tæt ved
for at aabne den aflaasede Dør, men jeg maatte sætte mig
hvert Øieblik saa svindel følte jeg mig.

Fredag 23. I Dag een Grads Kulde og stærkt Snefog tidligt
paa Formiddagen. Erholder endnu Lykønskning Breve. Middag
hjemme, Humeuret ved at glippe.

Lørdag 24. Heller ikke i Dag kom jeg ud. (Igaar Nat sov
jeg først efter Kl 3, det var en lang Tid at ligge og vente paa
Søvnen, ideligt plaget af Slimet.) Inat sov [jeg] noget mere
men har det ikke godt, Appetitten Borte. Læst Bjørnsons
»Falitten«, der var mig piinlig at læse og vistnok velskrevet,
erindrede den mig dog meget om Iflands ogsaa om Kotzebus
Stykker. Fik »illustrerede News« fra London, deri mit
Portræt. »Ueber Land und Meer«, har et daarligt Portræt
af mig; en hjertelig Artikkel, men med Løgn paa Løgn om
mig og min Udvikling. (Besøg igaar af Hr Lobedanz med
sin lille Datter, for at vise mig et Pragt Exemplar af Auerbachs
illustrerede »Barfüsle«.) Tilaften uden al Appetit, drak
en halv Flaske Champagne, det stemte mig lidt bedre. Besøg
af Eckardt, der er meget trofast med Besøg, han fortæller

13) glippe] derefter er overstreget Besøg af H. P. Holst 23) igaar] tilføjet over
linien

mig Eet og Andet fra Theatret. Bud fra Overhovmesterinden
Frøken Rosen om at laane nogle af mine Festgaver et Par
Dage til Enkedronningen, hver Søndag kommer den kongelige
Familie til hende. Brev fra en Dame i Rostock.

Søndag 25. Raat koldt Veir, Robert Henriques forsikkrede
det modsatte og fik mig ud; jeg blev strax iiskold, Dr Collin,
som kom skjændte fordi jeg lod mig lokke ud i et / saadant
Veir. Besøg af Enkefru Rosen me[d] en halvvoxen Datter og
en Søn i Uniform, han syntes Underofficeer, det var ham jeg
sagde til da han var Lille, at jeg var »Ole Lukøie« og for
at overbevise ham at jeg var »Ole« tog en Paraply under
hver Arm og han da betroede mig: »jeg holder saa meget
af dig »Ole Lukøie«, men lad mig ikke blive søvnig i Dag
før vi have faaet hele Middagen for vi skulle have Kage!« —
Middag hos Henriques med Waldemar Price og hans Søstre
Juliette og Sophie.

Mandag 26. Solskin; gik hen over Broen, alene, det var
ængsteligt ved den store Færdsel der med Vogne. Brev fra
Hertugen af Weimar, jeg faaer ud deraf at der er fra ham
paa Veien til mig en Orden. Besøg af Fru Melchior, som da,
hvad jeg nok tænkte hele Dagen igaar havde været i Kjøge
for at besøge Johanne Melchior. Middag hos Collins sammen
med Stella Boye og hendes Datter fra Christiania, desuden
Bendix med sin Frue. Talt meget med Louise Drevsen om
gammel Tid og de tunge Dage jeg havde i det collinske
Huus, særligt ved gamle Collin. Jonas fulgte mig hjem. Sendt
Brev til Kunstmalerinden Frøken Olga Weiss, Schillers

8) me[d] ms. har men 9) jeg] først skrevet der, derefter er overstreget som L
18) ved] først skrevet der 24) Talt] først skrevet Sendt

Strasse 23 i München. Fik fra Neuwenhuis en Utrekter-Avis
med min Tak Hilsen til Hollænderne.

Tirsdag 27 I Dagbladet til morgen stod en Artikkel om
Uddeeling af Ordener, gaaende ud fra at jeg havde Commandeur-Korset
første Klasse, men at Christian Winther og
Paludan-Müller ingen Ordner havde; det Hele var een i
Høflighed indsvøbt Pille mod mig, mod Uddelerne af Ordener
osv, jeg ærgrede mig over den Misundelse mod mig der
laae i hele Stykket og undrede mig over at Topsøe havde
optaget det. Robert Henriques kom og var vred over Artiklen.
Jonas Collin som jeg skrev efter vilde ikke see saa stor /
Fornærmelse deri, som jeg saae men fandt det Hele keitet;
han lovede mig at tale, paa egen Haand, med Topsøe derom.
Besøg af Provst Rothe, der citerede, i Anledning af min lange
Sygelighed, et Stykke af en Psalme om Taalmodighed. Jeg
gik tidligere lidt ned paa Gaden, hen over Broen, men Vinden
blæste kold saa at jeg vendte om. Næsten hele Natten ognu den
hele Dag ideligt Slimhoste, det sidder og kriller mig i Halsen.

Onsdag 28. Der bliver ikke Noget af Generalprøven paa
Bournonvilles Ballet paa Fredag, Decorationerne ere ikke
færdig. Berner er nu traadt ind i sin Virksomhed uden at der
fra Nogen derovre blev gjort et eneste Skridt derimod. De
snakke kun som Høedt og ligne ham i, ikke at gjøre Noget.
(Igaar var Dr Markus her med Frue til Afsked, de reise til
Altona imorgen.) Idag Besøg af Overhovmesterinden Frøken
Rosen, Kongen havde særligt moret sig Søndag aften hos
Enkedronningen ved at see mit »illustrerede Amerika«. Sov

1) Neuwenhuis ɔ: Nieuwenhuis 2) Tak] tilføjet over linien 14) Provst] P
først skrevet D 25) Frøken] først skrevet Fru

mindre godt i Nat; stærk Slimhoste. »Romantik og Historie«
fra H. P. Holst, sex Hefter. —

Torsdag 29. Var et Øieblik paa Gaden, men der var mig
for koldt. Idag saae de Kongelige det ny »Hotel d'Angleterre«,
selv Kjøkkenet blev seet af Dronningen. Fru Melchior
var der med Etatsraad Meldal. Middag hos Melchiors med
C. Bloch, P. Hansen. Fru Stracosch, den blinde Simonsen
der holdte en Tale paa Engelsk til Hende, hans Frue var
med. Hun talte saameget til mig, der havde været livlig ved
Bordet at jeg følte mig ganske ilde og da jeg vilde hjem
maatte jeg vente ¾ Time før Kudsken Christian kunde
blive færdig.

Fredag 30. Fik Billet fra Stigaard til hans Benefice:
»Luftens / Datter«, som jeg gav til vor nye Pige Marie, Bondepige,
Kjøbstadklædt, ung, hviid og rød, vistnok skikkelig
og omgjængelig, men men med ingen behagelig Uddunstning.
Sendt Brev til Rimestad at jeg ikke var rask nok til at modtage
den for flere Uger siden givne Indbydelse til at møde
paa Søndag (2den Mai) ved Indvielsen af den nye Arbeiderforenings
Bygning for Arbeiderne 1860. Besøg af Fru Collin,
Jonas Collin, Eduard Collin, hver for sig. Det havde gjort
Topsø ondt Artiklen om Ordenen, han havde dog, sagde
han udslettet et enkelt Udtryk han troede vilde støde mig.
Et nyt Beviis for at jeg havde sporet rigtig en Uven, der
gjerne vilde mig tillivs, var ærgerlig over al den Hæder, som
forundtes mig, men ikke turde komme frem med sin Misundelse.

11) maatte] derover står blev 13) Fredag 30.] tilføjet over linien, derunder er
overstreget dig 14) Bondepige] foran er overstreget Bondeby

Mai.

Lørdag 1ste. Solskin; gik lidt alene om nede paa Gaden
og hen over Broen. Sendt Aviser og Brev til Frøken Clara
Heinke; kjørt med Anna og Harriet Melchior over Langelinie
ind af Nørreport i Solskins Veir. Besøg af Robert Watt.

Søndag 2 Besøg af Hartmann. Gik med Robert Henriques
ind til hans Forældre til Middag men kjørte hjem. Om Formiddagen
spadseret om i Havnegade med Oksen. Paa Toldboden
ligger til mig den weimarske Comentur Orden (Commandeur
Orden) som jeg kan have / imorgen. Besøg af Fru
Scavenius. Fik fra Brandes Fortsættelsen af hans Maanedskrift.

Mandag 3. Gik alene i Solskin lidt hen over Broen, fik
Brev fra Auerbach, dernæst fra ham Bladet »Die Gegenwart«,
med hans Anmældelse af Pios Samling af de 15 Eventyr,
jeg sendte det til P. Hansen, han havde det allerede og
det kommer paa Søndag i »Nær og Fjern«.

Tirsdag 4. Middag hos Collins. Det er blevet smukt varmt
Veir; jeg gaaer, alene, et Qvarteerstid, hver Dag. Bestandigt
Breve om »autograp[h]s«, de komme fra Amerika, Tydskland
og England.

Onsdag 5. Klokken henimod 12 kom Robert Henriques
og vi gik sammen hen til Theatret hvor Generalprøven paa
Arkona holdtes; jeg tog Plads i Balkonen midt for. Der var
Fru Bournonville, Charlotte Bournonville, Fru Eckardt og
Componisten Gade. Jeg blev snart meget træt kunde ikke
holde mine Øine aabne. Musiken var ikke saa god som tidligere

7) til Middag] til først skrevet men 12) fik] først skrevet ad 14) Samling]
S først skrevet og

af Hartmann, men dog stemningfuld, Balletten frembød
aldeles intet Nyt uden en lille livlig Dverg, alle Scener
vare som tagne af Liden Kirsten, Folkesagn, Waldemar, Erik
Glipping. Ingen Person interresserede mig[;] Carl Price var
en Mellemting af Le mauvais sujet i »Conservatoiret« og den
gale Oluf i et Folkesagn. Fru Nyrup var aldeles Fru Malfred
i »Liden Kirsten« og Frøken Schneel »liden Kirsten i Brudedragt«,
Hun og Moderen løb op og ned af en bred Trappe;
kun anden Act havde rigtig Lys Dag. Arkona Templets
Præstinder saae ud / som Sylphider, men mødte ogsaa med
rusiske-ungariske atlaskes Trøier bræmmede med hvidt
Skind. Fru Stillmann, Wendernes Dronning, saae ud som en
lille tyk Krokone; Frøken Westberg dandse[de] grazieus og
let, men mangle[de] aldeles Mimik. Lille Snell, sagde Bournonville
om, hun er rørende, man faaer Taarer i Øinene ved
at see hende. Det fornam jeg ikke Noget til, hun var net og
gjort[e] lang, spids Mund. Aldeles ødelagt kom jeg, Kl 3,
over til Henriques, jeg havde ikke hvile kunde ikke faae den
og kom elendig hjem. Idag aabnedes Hotel d Angleterre.

Torsdag 6. Fru Melchior fik da, som sædvanligt overtalt
mig til at komme derhen til Middag, Kudsken Christian
skulde besørge en god Droske og være med at hente mig, han
kom Klokken halv fem med en aaben Vogn, den kunde ikke
lukkes til, det blæste paa mig, jeg frøs og var meget hæftig,
skjændte paa Christian som blev vred og heller ikke var
hjemme da der senere skulde skaffes Droske til at bringe
mig Hjem. Der var en Deel Mennesker, Flere jeg slet ikke

6) aldeles] tilføjet over linien 19) Idag aabnedes Hotel d Angleterre.] senere
tilføjet 20) 6] først skrevet 5

syntes om. Nei, nei, jeg vil ikke komme der om Torsdagen
før jeg er mere vel. I Dag, ud paa Eftermiddagen reiste Frøken
Ballin til Aalborg og Hjøring.

Fredag 7 Robert Henriques kom at sige mig at der var
Plads til mig [i] Hartmanns Loge, havde Bendix ladet ham
sige mig. Jeg blev vred og svarede at det var ikke Maaden
at indbyde mig paa, der skulde sendes mig en Billet, den jeg
da havde at raade over. Jeg var meget ærgerlig over den
Taktløshed. Besøg i Formiddags af Grevinde Holstein / til
Holsteinborg. Siden kom Louise Melchior, jeg trænkte til et
melchiorsk Besøg, thi jeg var i høj Grad nerveus og spændt.
Sendt Brev til Storhertugen af Weimar takkende for Commandeurkorset.
Breve om Autographs kom igjen i Dag. Til
Aften gik Natlampen ud af sig selv, jeg maatte sætte et Lys
i Vaskefadet og laae hele Natten og stirrede søvnløs derpaa.
Sov daarligt imorgenstunden.

Lørdag 7. [ɔ: 8.] Breve rundt om fra om Autographs, det
er en Manie, jeg svarer slet ikke. Gik over til Hartmanns,
udtalte mig mod Balletten; beklagede at Hartmann havde
spildt sin smukke Musik paa den. Var vred paa Bendix der
saa ligegyldig, uden al Form var uhøflig mod mig og ikke
send[t]e Billet til iaften der var blevet omtalt. Hartmann
gav mig Ret, fulgte mig hjem til min Port hvor Dr Collin
førte mig op. Besøg af Borgemester Peter Koch, der gav mig
aldeles Ret i at Bendix havde været i høi Grad taktløs. Nu
kom Axel Liebmann og gjorde Undskyldninger og var kjed
over den hele keitede Sag, jeg vilde nu ingen Billet modtage.

4) 7] først skrevet 6 4) Henriques] først skrevet kom 10) Louise] L først
skrevet Th 11) thi] først skrevet je 26) gjorde] først skrevet gjorte

Besøg af Fernanda, lidt før; Besøg af Fru Koch. Træt og
søvnig. / Drak om Aftenen en halv Flaske Champagne, men
følte mig ikke forfrisket derved.

Søndag 8. [ɔ: 9.] Gik Klokken 12 med Fru Collin hen i
Peters Billedhuggger Værksted hvor jeg saa omtrent 16 Modeller
til mit Monument, bedst syntes jeg om det af Evens,
dette havde Bloch ogsaa udpeget som det heldigste; Bloch
var her i gaar aftes og spurgte om han maatte kalde sin lille
Dreng op efter mig, det rørte mig; Drengen faaer nu den
gamle Blochs Fornavn, Jørgen, der paa mit og skal altsaa
nævnes Jørgen Andersen Koch. Af Billedstøtternes Modeller
jeg saae i Dag mishag[e]de mig flere, saaledes den
af Saaby, der var blevet No 3 af de fire udvalgte. Besøg af
Oksen, der igaar saae Balletten Arkona og syntes godt om
den. Igen Brev om Autographs. Chor-Concerten igaar i Casino
for Hartmanns Fondet gik godt hører jeg, min Oversættelse
af Göthes Zigeuner Märchen blev ikke brugt, men
Göthes oprindelige Ord, de andre tre Texter var af mig:
Nat i Skoven (af Intermediet til Kildereisen.) Den sørgende
Jødinde, Situation af »Ahasverus« og Foraarssang.

Mandag 9 [ɔ: 10.] Middag med Gottlieb Collin hos hans
Broder Eduard. Theodor har faaet Betændelse i Knæet men
var dog oppe ved Bordet. Besøg af Fru Melchior. Det er en
reen Umuelighed at finde det tydske Hefte hvori staaer »der
alte gute Digter«, ligeledes er det Blad, hvori Auerbach skrev
om de 15 Eventyr ganske forsvundet. Jeg gaar om i Stuen,
træt og febril.

6) mit] først skrevet min 11) Koch ɔ: Bloch 14) igaar] derefter er overstreget
syntes 19) Nat] foran er overstreget i S

Tirsdag 10. [ɔ: 11.] Graat, blæsende Veir; sov daarligt,
hostede / i nat, sløvede Dagen hen. Gav Pigen Billet til Casino
til »Djævelens Minister«. Særdeles utilfreds med hendes
Opvartning og Madlavning her i Huset. I det danske Blad
Punsch et morsomt Billede med Høedt og det øvrige Theaterfolkefærd.
Høedt finder det dumt og siger at han kan slet
ikke forstaae det, vi Andre kunne. —

Fredag 11 [ɔ: 14.] Hartmanns 70 Fødselsdag, han kom
selv og hentede mig lidt over fire, der var kun hans Kone og
Børn, Emils to Døttre og Fætteren fra Roeskilde. Jeg udbragt[e]
hans Skaal, han og hele Kredsen blev bevæget, han
takkede saa beskedent og kjærligt. Emil saae jeg her efter
Aar og Dag; der var i hans Blik Noget, naaer man saae paa
ham uden at han bemærkede det, forunderligt sindssygt, jeg
vilde ikke boe ene med ham. Carl Hartmann fulgte mig hjem
Klokken 7, senere var der større Selskab. Varmt smukt Veir,
selv da jeg fulgtes hjem. Gav Hartmann et Par smukke, dyre,
lette Theekopper.

Lørdag 12 [ɔ: 15.] Meget varmt, men da jeg for Hostens
Skyld, to Gange tog Cloral blev jeg saa døsig, at jeg neppe
kunde komme op i Formiddags, mine Øine lukkede sig og
uagtet det var varmt Veir, sad jeg hjemme og døsede. Fra
Ordens Capitelet kom Brev at jeg af vor Konge havde Tilladelse
til at bære / det veimarske Commandeur Kors. Drak
Champagne, den qvalmede mig. Omgivet af Idioter er frygteligt!
hvad jeg maa prøve!

Søndag 16 Mai, Pintsedag. Solskin men Storm saa at jeg

3) Djævelens Minister ɔ: Djævelens Memoirer 7) det] tilføjet over linien
17) dyre] foran er overstreget lette, først skrevet Lørdag

aldeles maatte opgive hvad jeg glædede mig til at kjøre med
Jonas Collin til Frederiksberg og see den Zoologiske Have.
Igjen i Dag skal [jeg] sidde inde. Henriques var igaar kjørt
til Hellebek for at blive der i Pintsen, de frøs saa at de iaftes
igjen vare her hjemme. Besøg af Oksen som først paa Tirsdag
tager ud til Bregentved. Besøg af Weber fra Odense med
sin unge Brud. Besøg af Robert Henriques som jeg maatte
give Cabinetsportræt og [som] plagede mig med at skrive
Vers derunder. Besøg af Kammerherre Dalstrøm, Frue og
Datter, de reise imorgen hjem til Aalborg. Jeg hørte da Vished
om at stakkels Mathilde Ørsted havde tabt 2800 ved
Gedalia; gamle Fru Ørsted maae ikke vide derom, hun spørger:
Mathilde har dog ikke tabt ved den Leilighed. Ikke saameget
som 50 Rdlr. Brev fra Frøken Bjering i Aalborg, Brev
fra Frøken Clara Ballin i Hjørring.

Mandag 17 Pintse; Henriques paa Landet, Alle borte,
Breve ideligt om Autographs.

Tirsdag 18 Den ene Dag gaaer efter den anden; jeg kommer
ikke ud i Dag blæser det. Middag hos Collins.

Onsdag 19. Kjørt med Jonas ud til Zoologiske Have,
smukt varmt Solskin, dog flere Steder i Haven blæste det
koldt. Deiligt grønt i Søndermarken; jeg glædede mig ved
Solskinnet og de grønne Træer. Fru Ingeborg Drevsen var
der. /

Torsdag 20 Jeg tog ikke ud til Melchiors paa »Rolighed«,
dertil følte jeg [mig] for afkræftet. Hjemme hele Dagen. Fru
Koch, Collins, Fru Melchior og Krohn besøge mig flittigt.

Fredag 20. [ɔ: 21.] Tog Bestemmelse at reise til Mentone

20) Jonas] J først skrevet C

og blive der i Vinter, Eduard Collin gik ind derpaa Hornemann
og ligesaa Theodor Collin. Krohn lovede mig at følge
mig derned, jeg blev meget glad, men da han var [gaaet]
kom jeg i Tanke om at da vi maatte reise hjemme fra før første
August, vilde det blive mig for varm da at reise paa den
Tid derned. Jeg fik da den Tanke at gaae med ham ned til
Montreux, blive der til Udgangen af September. Jonas Collin
lovede mig da at komme og hente mig til Mentone. Det
bliver rigtignok en stor Udgift for mig denne Reise. To Ledsagere
skifteviis hen og tilbage. Jeg slipper ikke under 3000
Rdlr.

Lørdag 21. [ɔ: 22.] Forstoppelse, jeg var meget lidende
i Morgenstunden, kunde aldeles ikke faae Aabning, sendt[e]
da strax Bud efter Collin, jeg fik en stor Skeefuld Olie, den
syntes ikke at vilde virke og til min Skræk fornam jeg nu at
jeg ikke kunde slippe Vandet. Jeg sendte Bud til Hornemann;
han kom Klokken 2, sagde at senest iaften maatte
Vandet tages fra mig (med et Rør gjennem Penis) jeg blev
forfærdet, han lod mig gaae iseng, selv gik han til Dr Collin,
de vilde da begge til Aften komme at / see hvorlede[s] det
stod til med Vandet. Olien virkede kun at en Slags Diaréh
ideligt sivede ud og svinede mine Klæder og Sengen til, saaledes
havde Olien alt virket før jeg kom til sengs, jeg maatte
have reent Lagen og var dog ideligt i en Søle; Smerterne
vare utaalelige, Forstoppelsen knuge[de] paa Blæren, det var
umueligt at lade Vandet og jeg gruede for den muelige Nødvendighed
Handling med at tage det. Klokken tre, sendte jeg
Bud efter Barberen, han var ude, Klokken blev halv sex

20) hvorlede[s] ms. har hvorledet

før han kom og eet heelt Qvarteer varede Tilberedelser;
kun en ringe Deel fik jeg indsprøitet, Diahréen sivede ud, men
Forstoppelsen sad og endnu værre, jeg maatte have den ud,
selv om Endetarmen gleed med, jeg trykkede saa det smertede
og to store, haarde Knolder Snav[s] kom ud og mere
strax efter; jeg følte mig som revet itu i Anus, Alt flød i
sengen. Jeg fik nu et Lavement til dog uden at dette frembragte
nogen ny Udtømmelse, men jeg var lettet dog vovede
jeg endnu ikke at forsøge om Vandet vilde løbe, først efter
et Qvarteer forsøgte jeg det lykkedes. Gud, hvor var var jeg
glad, jeg laae imidlertid daarligt i halv vaadt Tøi, men jeg
havde Ro. Fru Melchior var kommet her Klokken 3½, jeg
kunde ikke taale hende eller Nogen inde hos mig og hun blev
hos Frøken Caroline til Klokken 7 da Barberen forlod mig og
Lægerne vare gaaede. Hun var bevæget glad, kunde ikke
forlade Huset før hun vidste [hvorledes] det blev med mig.
Hartmann havde ogsaa været og dybt bedrøvet gik han bort.
Med stor Besvær fik / Pigen det vaade Underlagen fra mig,
men det tørre var det besværligt med, jeg blev aldeles afkræfte[t]
og laae daarligt, men dog var det Velsignelse at
ligge som jeg laae. Nu kom Jonas Collin, hjalp mig med at
faae reent, tørt Tøi paa, afkræftet lagde jeg mig tilbage. Jonas
Collin blev her Natten over og laae i Forværelset.

Søndag 23. Sov ikke før i morgenstunden og var, da jeg
vaagnede som slaaet over alle Lemmer. I Natten havde jeg
hostet en Deel. Nu i Dag er det betydeligt bedre, indtil nu
har jeg kunnet lade Vandet. Jeg har kun drukket Thee og
til Middag spiist Vandgrød og og en halv stegt Kylling fra

10) forsøgte] først skrevet fik 13) taale] først skrevet tale

Restauration. Jeg er meget træt men kan ikke sove, ikke
hvile. Fru Koch og Hartmann have i Dag begge saa trøstende
besøgt mig ogsaa Dr Hornemann og Theodor Collin
3 Gange. J Krohn overnattede i Stuen, foran, men hele
Natten havde jeg stærk Hoste og sov ikke før Kl 7 om
Morgenen, havde da i den følgende Time de forfærdeligste
Drømme. Til Aften kom Melchior, lige fra Frøken Meyers
og Hr Magnus (fra Götheborg) Bryllup, det unge Par reiste
iaften til Aarhuus og derfra til Götheborg.

Mandag 24. Jeg var meget træt og søvnig tilmorgen; efter
at Th Collin havde været her Kl 11, mærkede jeg at jeg
heller ikke i Dag kunde slippe Vandet, nu blev jeg aldeles
forfærdet; sendte Bud efter Professor Emil Hornemann om
[at] lade Barberen paa ny sætte mig et Lavement, fik jeg
da ikke Kraft til at slippe Vandet maatte dette i aften tages
fra mig af Dr Collin. / Klokken 4½ var Barbeer Nielsen,
det var aldeles smerteligt at taale Røret sat ind i Anus;
jeg fik en heel Ladning, der sveed inde i Anus, da der var Salt
i Indsprøitningen. Over en halv Time virkede Lavementet,
men pisse kunde jeg ikke og derfor, da jeg første Gang fornam
det rystede mine Been og Hænder saaledes at jeg slet
ikke kunde holde mig op. Jeg sendte nu Bud til Theodor,
men da jeg allerede før han kom, i Løbet fra 11 og Kl 7½
fik saa meget som et Glas Urin, i flere Forsøg trængt ud, var
han, ligesom Jonas Collin, der noget før havde været hos mig,
af samme Mening. Emil kom og blev snart omstemt, men
da han nu saae h[v]or [stor] Angst jeg var i og havde Instrumientet

7) Frøken Meyers] først skrevet Mandag 24 20) ikke] tilføjet over linien 22)
kunde] foran er overstreget kunde 22) Theodor] foran er overstreget Emil

med meente han jeg skulde prøve det, for at fornemme
at det ikke var saa piinligt som jeg troede og derfor ikke
leve i Angst, jeg betakkede mig for slig Generalprøve. Frøken
Ballin var imidlertid kommet hjem, Søsteren Caroline
havde telegraphieret efter hende til Götheborg hvor hendes
Familie boer, hun var nu gaaet h[j]em med Ban[e]toget, den
lange Vei fra Götheborg til Malmøe. Jeg fik Besøg af
Fru Koch og den nu, syd fra, hjemkomne Baronesse Jonna
Stampe. Krohn overnattede her igjen. Pigen var utrolig
dum, i enhver Ting og dertil saa langsom at jeg blev ærgerlig,
hun mulede. Tidligere paa Dagen var Th: Reitzel,
han talte om ny[,] Godtkjøbs Udgave af alle mine Eventyr.
Brev fra en Grev Ahlefeldt i Frankfurth om Autograp[h]s. /

Tirsdag 25. Solskin og stærk Blæst. I Nat, efter at have
iaftes taget Morfin sov jeg eller laae i et behagelig Phantasiedrømmeri
og var næsten aldeles fri for Slimhosten. Medens
jeg laae, kom Dr Collin og da h[a]n saae hvormeget Vand
jeg havde faaet fra mig siden igaar aftes, uagtet det ikke var
meget, forsikkrede han mig at det var nok, al Fare var forbi,
denne Gang. Senere paa Dagen kom Dr Hornemann og var
af samme Mening. Skrev Brev til Oxsen paa Bregentved
om mit Befindende og om at vide hvorvidt, eller ikke, jeg
kunde komme der eller ikke, jeg blev særdeles mat og afkræftet
ved at skrive. Iaften opføres paa det kgl: Theater
Munchs Stykke »Fjeldsøen«, første Gang. Mit Lystspil »den
nye Barselstue« skulde være givet forud, men i Søndags fik

3) leve] foran er overstreget levede i 6) Familie] foran er overstreget Søster 7)
fra] foran er overstreget fra 13) Grev Ahlefeldt ɔ: Paul Apfelstedt 17) h[a]n]
ms. har hun 19) forbi] foran er overstreget fortiden

Frøken Nielsen Faaresyge og kan ikke træde op, mit Stykke
gaar altsaa ikke mere i denne Saisson. Klokken omtrent 3½
hørte jeg Skydning, den svenske Kongefamilie indtraf til
Toldboden, blev særligt festligt modtaget og drog til Christiansborgslot
gjennem den flagsmykkede Bredgade, over
Torvet, Holmensbro til Slottet. Om Aftenen Festforestilling
for Kong Oscar og Dronning Sophie, den begyndte Kl 8 og
endte henimod Kl 12 om Natten, der gaves anden Act af
Holbergs »Barselstuen«, igaar gaves første Gang Fjeldsøen,
der blev hysset, Aviserne dadle dette Arbeide. Krohn mældte
sig fra at sove hernede, jeg var altsaa aldeles aleene, og havde
ordnet Alt paa det Bedste. Iseng før Klokken elleve. — Det
var en bedre Nat end tidligere. Begyndte iøvrigt, men meget
smaat, at ordne i Eftermiddags. /

Onsdag 27. [ɔ: 26.] Stor Stads i Byen, da den svenske
Konge og Gemalinde ere her. Festforestilling i Theatret,
Webers Jubel-Ouverture, anden Act af [Holbergs »Barselstuen«
samt] Bournonvilles nye Ballet, det var for lang og
trættende, Folk kjedede sig og Forestillingen varede til Klokken
12. Besøg kun imorges Dr Collin. Senere kom Fru
Melchior.

Torsdag 27. Imod Aften reiste den svenske Kongefamilie
ledsaget af vor Kronprinds til Korsør, der gik, ud paa Aftenen,
den svenske Kongefamilie ombord. Jeg følt mig træt
hele Dagen to[g] Amerikansk Olie, men før den virkede

1) mit] tilføjet over linien 6) Om Aftenen ɔ: Onsdag 26. 9) »Barselstuen«]
foran er overstreget Barselstuen 9) igaar] foran er overstreget Igaar 12)
elleve] tilføjet over linien, derunder er et par overstregede bogstaver 13) Begyndte]
foran er et par overstregede bogstaver 15) Onsdag 27.] foran er overstreget Torsdag
27.

fik jeg stor Udtømmelse. (Igaaraftes var Fru Collin at sige
Levvel! senere kom Etatsraad Collin de reise begge imorgen
tidlig til »Ellekilde«. Eduard Collin arangerede for mig mine
Sager med Clara Collin, det var lidt mere nærigt end jeg
vilde have gjort. Jeg betaler 45 Rdlr for Juni og atter 45 for
Juli, men da tør de ikke avertere Værelserne til Leie før midt
i Juni og jeg kan blive her saa længe.) Jeg ærgrede mig i Dag
over Frøken Caroline Balling, der vilde unskylde Pigens
slette Sengelavning og Fløttningen af Undermatratssen. Jeg
blev vred, bad hende ikke tale til mig mere om den Sag, Pigen
var Noget af det meest eenfoldige jeg kjendte, jeg vilde
tilgive hendes Gjerning og glemme den, men unskylde
kunde jeg ikke og vilde ikke. Frøkenen reisede sig, kneisede
og gik vred bort, hun viiste sig ikke senere og i Dag, Torsdag,
er der endnu Spoer af den Fornærmede /

Fredag 28. (Igaar god Aabning) Besøg af Dr Collin, siden
af Hornemann, som jeg klarede mig med i Anledning af hans
Idee at have mig ind paa Hospitalet. Bygeveir. Besøg af
N. Bøgh, som lovede at faae et Brev fra Grevinde Schmettau
for mig til Pension Eierinden i Montreux oppe ved Kirken.
Fru Melchior bragte mig friske Asparges og deilige modne
Jordbær ude fra Drivhuset paa »Rolighed«. —

Lørdag 29. Kom heller ikke ud i Dag; sov daarlig i Nat,,
Dagen Lyste før jeg lukkede Øinene. Besøg af Saaby, hvis
Skitze til min Statue jeg ikke kan udstaae, da den minder
om gamle Socrates og den unge Alcibiades. Jeg kunde ikke

2) de] først skrevet der 4) Collin ɔ: Ballin 7) Jeg] foran er overstreget Idag,
Torsdag 14) bort] derefter står ) 14) viiste] først skrevet vidste 19) Bøgh]
først skrevet Berg

sige ham det men nægtede at sidde eller i det hele i Dag at
tale med ham. Jeg blev mere og mere oprørt i Sindet. Saaledes
saae Fru Koch mig og gik strax ind paa Academiet og
fik Maleren Roed, der er i Comiteen [til] at komme til mig,
han syntes heller ikke om Sobys Gruppe, den lange Dreng
der ligger mig heelt op i Skrevet, han læste mig sin Indsigelse
mod den og gav Løfte om at kjæmpe imod at den kom
under den Form. En Fortræd er det at ingen af Billedhuggerne
kjende mig og vide om min Personlighed. Nu kom
Moritz Melchior, han var mere den rolige Hanlende og
bad mig kun slaa Sindet til Ro. Da jeg gik tilsengs og vilde
tage Morphin, havde jeg ikke en heel Theeskefuld og det
var vist Skyld i at jeg ikke kunde sove og begyndte Hosten.

Søndag den 30. Før efter Klokken fire faldt jeg ikke i Søvn
og hostede strax igjen da jeg vaagnede, det / er umaadeligt
afkræftende saaledes i tre Nætter at have saa lidt Søvn som
jeg har faaet. Hr Frost bragte mig sin Bog Napoleon III.
Vermehren, Maleren, kom ind til mig, Peter Koch havde
talt med [ham], han var aldeles enig med mig om min Opfattelse
af Sobyes Skitze og lovede at den skulde ikke komme,
i det mindste under denne Form, den lange Dreng skulde
blive et lille Barn, det tydede Barnesjælen og det skulde faae
en smukkere Plads. Han talte roligt, deeltagende og bestemt
og jeg stoler paa hans Tilsagn. Jeg fik igaar Brev fra Oksen
paa Bregentved, sendte ham i Dag Brev igjen at jeg kom der,
om Gud vil, den 10 a 12 Juni. Brev til Th: Reitzel. Veiret
lyst og fuldt af Solskin, men jeg har Ingen at gaae med og

15) da jeg] foran er overstreget dog, efter jeg er overstreget 20 18) Maleren]
foran er overstreget fra Com Maleren, 19) [ham] ms. har mig

sure. Først ud paa Eftermiddagen kom en Slags apatisk Ro
over mig. Min Billet til Frøken Lerhes Benefice iaften i
Casino: »Jeg spiser hos min Moder« og »min egen Dreng«,
har jeg givet til Clara Ballin. Eckardt kom at sige levvel; han
reiser overmorgen til Wien. Den unge Skuespiller Oluf Poulsen,
som ikke har reist før før følger med til Wien for at lære
at reise, men vil egentligt til Paris hvorhen han senere gaaer.
Ud mod Aftenen var min tilvundne Ro forbi, Maleren Carl
Bloch kom; han begyndte at nævne Saaby, jeg kom i Bevægelse
derved; jeg fortalte om hel[e] denne Sag og at jeg nu
endelig ved Maleren Roeds Tilsagn og ved at Maleren Vermehren
havde talt Deeltagende, / klogt, klart og som en
Mand der kan stoles paa og dette havde beroliget mig, Bloch
troede ikke paa ham, sagde han just interesserede sig for
Saaby; jeg blev særdeles heftig, rasede og væltede mig om.
»Ja hvad har jeg sagt!« gjentog Bloch; jeg svarede at Alt
om mig er Løgn, at jeg ikke kan troe paa et Menneske, at I
Alle ville mig ondt; og da han spurgte, skal jeg blive eller
gaae, bad jeg ham helst gaae, thi mit Sind var i Oprør. —
Han gik kun ud i Forværelset og da han hørte mig vedblive
at græde kom han en ti Minutter efter ind uden Fornøielse
for ham eller mig vil jeg troe.

2) Lerhes ɔ: Lerches 7) hvorhen] foran er overstreget hvorh 7) senere gaaer]
tilføjet over linien, derunder er overstreget gaaer, derefter er overstreget han til Paris,
til tilføjet over linien 10) jeg fortalte] jeg tilføjet over linien 19) gaae] tilføjet
over linien

Juni.

Tirsdag den 1ste. Smukt varmt Solskin. Dr Th: Collin kom
at sige mig lev vel, han reiser nu med sine Hunde til Hellebek,
fra Theater-Saissonens Sluttning, Forestillingerne begynde
igjen i September. Hartmann var her at sige Levvel;
ligesaa Nicolai Bøgh, de gaae i Dag, Kl 1, fra Havnegade,
til Malmø og ville i morgen aften indtræffe i Stockholm.
Jeg saae forgjæves fra mit Vindue efter Fartøiet, det var afsted.
Fru Melchior hentede mig i sin Vogn til »Rolighed«,
det var et varmt Solskin med en noget kjølig Vind. Vi kjørte
ud og hjem ad Langelinie. Det var deiligt at sidde derude
i Haven i Solskinnet. Jeg vexlede hurtigt med Træthed, bedre
i Kræfterne, men snart igjen Svaghed. Frugttræerne blomstrede.
/ P. Hansens Broder bragte mig fra Hansen to Bøger
om Bidpai. Besøg af Dr Meyer.

Onsdag 2den. Deiligt varmt Solskin. Tog op ad Dagen
en Droske, kjørte ud af Vesterport til Frederiksberg Runddeel
foran Havens Indgang, deiligt varmt, saa at jeg maatte
løse Tøiet om mig, derfra ind ad Gothersgade. Touren 1½
Time; betalte kun 1 Rdlr 1 ȋ. Brev fra Jonna Stampe paa
Christinelund med en lille Æske Koncyller fra Cannes og
Biaritz. Brev fra Directeur Johann Meyer i Kiel med et Par
Exemplarer af »Deutsche Jugend«, samt en »Kiel Avis«
med et plattydsk Digt af ham, ved Kong Oscar og Gemalindes
Ankomst til Kiel. Sendt Bud til Dagbladet, Dagstelegrafen,
Berlingske Tidende og Dagens Nyheder, at jeg
opsagde disse ved denne Maaneds Udgang. Dumhed hos

8) forgjæves] foran er overstreget forskj

Pigen, Ligegyld[ig]hed og gnavent Sind hos mine regjerende
Frøkener. Besøg af Moritz Melchior.

Torsdag 3, deiligt Solskin, men da jeg venter Hornemann,
som var her i igaar da jeg var ude at kjøre, saa at jeg maa
blive hjemme i Dag. Besøg af Delbanco. Sadelmager Salomonsen
været at see paa mine Gulvtepper for at gjemme
samme. Besøg af Billedhugger Iwéns, jeg blev meget træt
ved at maatte tale og stille mig til Statue. Besøg paa samme
Tid af Biskop Engelstoft fra Odense, han gik snart. Nu kom
Fru Henriques og Fernanda, ledsaget af Professor Stewens
Datter Fru Ebert! derpaa fulgte Ludvig Læssø og hans Frue
født Louise Hanch, at takke mig fordi jeg til hver af dem
paa deres Sølvbryllupsdag / [havde] sendt dem mit Vesi[t]kort.
Nu kom Dr Hornemann, som slet ikke var for at vor
Ven Hartmann i sin Alder, var taget med Studenterne til
Iil-Visit i Upsala.

Fredag den 4. Smukt varmt Sommerveir. Tog 11½ en
Vogn, kjørte ud af Vesterport og ind af Øster, Solen brændte,
jeg blev saa søvnig paa Farimagsveien at jeg faldt isøvn. —
Besøg hjemme af Billedhuggeren Saaby, som jeg denne Gang
sagde klart og tydeligt at jeg var utilfreds med hans Statue
af mig, at hverken han eller nogen [af] Billedhuggerne
kjendte mig, havde ikke seet mig læse, at jeg ingen taalte da
bag ved mig og ikke havde Børn paa Ryggen, paa Skjødet
eller i Skrævet; at mine Eventyr vare ligesaa meget for de
Ældre som for Børnene, disse forstode kun Stafagen og som
modne Folk saae og fornam de først det Hele. At det Naive

4) igaar] foran er overstreget Dagg 7) Besøg] derefter er overstreget Iwéns 7)
Iwéns ɔ: Evens

var kun een Deel af mine Eventyr, at Humoret var egentligt
Saltet i dem. Bad ham tale med Vermehren, der jo var hans
Ven han kunde sige ham Alt hvad jeg havde udtalt. Da han
var borte kom Moritz Melchior, med to Exemplarer af New
York »Tribune«, hvori stod mit Brev til Redacteuren med
Tak for det rige Billedværk amerikanske Børn havde sendt
mig og at det kom netop paa min 70aarige Fødselsdag. Mit
Brev var smukt og venligt omtalt. Ikke tilfreds med mig selv
fordi jeg havde udtalt mig saa haardt og heftig til Carl
Bloch, Stemning at skrive ham til, men det opgav jeg. Det
er / lyst hver Aften til halv elleve. 4 Breve om Autographe

Lørdag 5. Meget varmt Veir. Inat sov jeg ikke for Slimhoste,
jeg tog da igjen Klokken omtrent 3 en lille Theeskeefuld
[Morphin], men først da det blev lys Dag virkede den
og jeg kom halv sovende op, efter Klokken 9; som jeg sad,
upaaklædt, kom Pigen (Marie) og sagde at der var en Hr
Melsen der vilde tale med [mig], jeg svarede at jeg Ingen
kjendte af dette Navn og at jeg nu ikke kunde modtage ham.
»Ja, men han sagde han vilde vente saa længe.« Da blev
jeg ærgerlig: Jeg kan ikke lade Folk vente paa mig, lad mig
da gjennem Døren see hvad det er for en Fyr, og det var
Emil Melchior, som kun vilde sige god Morgen og jeg fik
ham strax bort. Det var jo Hr Melchior og ikke Melsen sagde
jeg til Pigen; »ja jeg sagde ogsaa: »Melchior«; vedblev
hun, men jeg fortalte Dem jo at jeg ikke kjendte et Menneske
af det Navn »Melsen« og hun maatte da indsee at jeg ikke
forstaar hendes Tale. »Ja men De sagde ikke Noget, derom!«

17) [mig] ms. har ham 23) Det] D først skrevet H 24) ogsaa] først skrevet
ikke

da [blev] jeg igjen nerveus og heftig. Nu kom Hornemann.
Efter Frokost kjørte jeg med Droske ud af Vesterport og
ind af Øster. Det var over 20 Graders Varme; hele Byen
flagede, jeg mødte Socialister med deres Faner og ved Hjemkomsten
kunde jeg ikke slippe igjennem Laugenes Prosession
der kom med Faner. Sendt Brev til Jonas Collin i Hellebek
og til Cand: Oksen paa Bregentved. / Da jeg seent paa Aftenen
kom iseng var denne daarlig reet, hele den øverste Deel
med Puderne i Terasser, ær[ger]lig, maatte op at rede den om.

Søndag 6. Sov ikke ordenligt før Klokken 6. Jeg ringede
Klokken fire, Frøken Clara hørte det ikke; jeg ringede Klokken
5, Ingen kom, først da Klokken var slaaet 6 kom ved
tredie Ringning Frøkenen og lidt efter Pigen, der naturlig[viis]
havde reedt min Seng, sagde hun som altid. Hun yttrede at
Frøkenen havde været hos mig inde om Natten med Seltzervand,
jeg svarede at det var ikke om Natten, det var nu for
ti Minutter siden. Ja det havde Frøkenen sagt og til min
Tale hvor det dog var mueligt at hun nu igjen havde kunde[t]
taget Feil med Sengen, svarede hun, »man kan jo Alle
en enkelt Gang tage Feil«. Op ad Dagen kom Fru Melchior
hun saae at jeg pudslede med at ordne flere Smaating, hun
ivrede derimod og meente at [jeg] maatte hellere betale
endnu for en Maaned til Frøkenen for at der kunde være
god Tid for Andre at pakke, naar jeg var borte paa Landet.
Jeg svarede at naar jeg nu reiste den 10de var der endnu 20
Dage til at fløtte og ordne min Smule Tøi, hvor til der ikke
kunde udkræves fire Dage, at jeg desuden havde betalt for
hele Julimaaned altsaa endnu 31 Dage, betalte jeg nu for

9) ær[ger]lig] ms. har ærliglig 24) at pakke] tilføjet over linien 27) Dage ɔ: Uger

August til var man ligenær med at bringe mine Sager i Orden,
det havde jo god Tid med dem vilde man sige; jeg
kunde aldeles ikke forstaae dette Forslag. Drengen / Emilius
hjalp godt med at indbinde med Seglgarn Breve og Papirer
lagt i Aviser. Besøg af Peter Koch. Aldeles uden Appetit til
Middag. Igaar havde jeg hele Dagen aldeles Intet i Kakkelovnen,
i Dag er der dog igjen lagt lidt. Morphin-Saften synes
ikke at være stærk nok, den Horneman opskriver. Tager
jeg samme om Afte[nen] Klokken 11 da sover jeg først ind
Klokken 6 om Morgenen og er meget søvnig hele Formiddagen.

Mandag 7. Det begynder igjen at blive koldt og graat,
jeg har lidt [i] Kakkelovnen. Daglig Plage med de dumme
Mennesker. Brev fra Odense fra en Poet om Svar paa hans
mig tilsendte Digte, disse maa være komne medens jeg var
meest syg, ere de komne, de ere blevne lagte hen og vistnok
pakket ned, jeg kan nu ikke lade alle Pakker aabne igjen,
ærgerlig. Brev fra den Lexicon Skriver i Genf der skal levere
Biographier om berømte Mænd. Han vil have Alt fuldstændigt
opskrevet, jeg har ikke Kræfter der til, nu kommer
han med sit tredie ufrankerede Brev. Ikke Brev fra Grevinden
eller fra Cand: Oksen. Gik tilaften tidlig i seng og havde
hvad jeg maa kalde en god Nat. Besøg af Fru Koch og Fru
Melchior.

Tirsdag 8. Koldt og graat; Fru Melchior nede hos Fru
Johanne i Kjøge. Brev fra Oksen at han ikke ret havde Tid
til at hente mig Torsdag, nu reiser jeg Fredag og faaer / og

3) Emilius] foran er overstreget Emil 9) Afte[nen] Klokken] ms. har ved linieskifte
Afte-/-klokken

faaer Emil Melchior til at følge mig til Stationen. Haslev.
Fandt Breve og Digte fra denne Hr Tavre, Slotgade 38 i
Odense. Jeg afkræfter mig med denne Indpakning. Ingen
kommer at hjælpe mig, som lovet var. Brev til Oksen. Hvile[t]
godt i Nat. Daglig Besøg af Fru Koch; ogsaa J. Krohn
seer jevnlig til mig. I Dag Klokken 2 bliver Blochs Søn døbt
»Jørgen Andersen Bloch«, Jørgen efter sin Farfaer, Andersen
efter mig da han blev født iaar den 2 den April paa min
70 aarige Fødselsdag.

Onsdag 9. Nu er det blevet graat, regnfuldt Veir og jeg
som trænger til Sommervarme. Fru Melchior er i Kjøge.
Henimod Aften kom Jonas Collin ind for at hjælpe mig med
Indpakning, han vil helst komme imorgen Formiddag Kl 11,
spiser da Frokost og vi see hvad der kan udrettes med Indpakningen.
Gik iseng før det blev mørkt.

Torsdag 10. Brev fra Oksen at han imorgen mødte med
Vogn ved Halssøe Station. Jonas kom to Gange og hjalp med
Indpakning; Klokken fire vare vi omtrent færdig; da kom
Johan Krohn, fra Grev Moltke Bregentved at Ministerskiftet
havde kaldt ham til Byen, imorgen kom Grevinden,
alle Gaardens Tjenere fulgte med der var Ingen derude til
min Opvartning eller Pleie, man kom først hjem paa Lørdag
17, / da ventede man mig. Jeg blev aldeles ildestemt ved
dette pludselige nye Arangement, skrev derom til Fru Melchior
om hun og hendes Mand vilde modtage mig Overmorgen
(Lørdag 1 — ) Jeg var uendelig træt.

2) Tavre ɔ: P. B. Lefèvre 12) mig] først skrevet med 13) Indpakning]
først skrevet Indpakk 17) Halssøe ɔ: Haslev 23) man] tilføjet over linien
26) 1 — ɔ: 12.

Fredag 11. Graat, koldt, regnfuldt Veir. Moritz Melchior
var her; jeg var velkommen, men han tog en Tjener til mig
under Besøget, det betingede han, da jeg eller ikke blev pleiet
og passet der ude som han og hans Kone ønskede det.
Delbanco fik igaar mit Digt tunge Tider. Skrev op Ordningen
med Alt mit Tøi, overdraget J. Collin, Fru Melchior,
Fru Koch og Sadelmager Salomonsen.

Lørdag 12 Iaftes iseng Klokken 9; sov snart en fast Søvn,
saa at jeg, da jeg vaagnede, troede at det var Klokken 2, men
den var kun 2. Jeg fik ikke Hoste, følte mig miraculeus vel,
der mangle[de] kun at faae Aabning til Morgen, det vilde
skee meente Dr Hornemann, men det skete ikke. Da jeg
kom op blev jeg snart træt af alt det Arangement, jeg havde.
Klokken blev tre, før Frøken Harriet kom med sine Forældres
Vogn og hentede mig til Rolighed, det var me[ge]t koldt;
Værelserne meget kolde, det røg strax da der blev lagt i.
Melchior bragte mig Brev fra den Münchner Malerinde, /
om at erholde sine Billeder tilbage, ogsaa fra Hartnoch, Forlæggeren
fik jeg for et Par Dage siden en Skrivelse om det.
Den forrige Tjener, som fik Ledevand i Knæet er af Grosserer
Melchior angereret til at pleie mig. Hvilede godt og sov
ikke daarligt uagtet jeg kom iaften saa tidlig tilsengs. Den
den tolvte Juni er altsaa iaar min Indtogsdag udenfor Byen
og det er blevet paa Rolighed.

Søndag 13. Meget koldt, stærk Røg fra Kakkelovnen, først
op ad Dagen begyndte Kakkelovnen at føre Røgen paa rette

1) regnfuldt] foran er overstreget regnigt 2) jeg] først skrevet de 11) Aabning]
foran er overstreget Ape 14) før Frøken] mellem ordene er en dolkformet
blækklat, omgivet af en rektangulær rammestreg 18) Hartnoch ɔ: Hartknoch
19) en] først skrevet et 21) angereret ɔ: engageret

Maade. Følt mig en Deel bedre, især ved at mit Sind ikke er
[i] Sindsbevægelse, men bestille Noget kan jeg aldeles ikke[.]
Alle Melchiors til Middag hos Billes hvor der var stor Selskab.
De ere endnu ikke tagne fra Byen.

Mandag 14 Noget bedre Veir. Ild brænder, næsten for
stærkt, i Kakkelovnenen. Hele Dagen ingen Aabning, (først ud
paa paa Aftenen fik jeg igaar Aabning, men aldeles ikke i Dag),
det forstemte mig. De ere bestemte trætte af mig herude, jeg
er ogsaa til for stor Besvær. Igaar fik jeg forlidt Morphin og
havde Hoste hele Natten, denne Nat gik bedre. Igaar stod i
Illustrerede Tidende mit seneste Digt: tunge Tider. I Dag
har jeg endnu ikke Aabning uagtet jeg for et Par Timer siden
har taget amerikansk Olie. Mit Humeur er i Dag meget nede!
Herre! Herre! hvad skal der dog blive af mig ynkelige Syge!

Tirsdag den 15. — Besøg af Dr Meyer og Frue, som boer
inde i Krauses Gaard. Jeg sagde ham at jeg ikke var tjent
med en Læge der boede 7 Mile fra Kjøbenhavn og [ikke]
kom herind. Professor Hornemann var inde i Byen og
havde ikke Vogn, jeg bad Meyer være Læge; han afslog
det og udtalte at det vilde være en Sorg for Theodor
Collin der elskede [mig]. Han vilde imidlertid see ud til
mig & —

Onsdag 16 Om Natten har jeg tre a fire gode Timer, hele
Dagen lider jeg derimod af Slimhoste, især Morgen og
Aften; saa ofte jeg har drukket Noget. Første Gang ude i 25.
Luften i mange Tider. Jens gik med mig nede i Haven,
neppe kunde jeg fløtte Benene. Solen var varm. Jeg naaede

10) Nat] først skrevet Nas eller Nav 16) ikke] derefter er overstreget kunde, først
skrevet ikke, samt et par overstregede bogstaver

Haven ynkelig rundt, og blev saaledes næsten tre Timer i den
friske Luft; det var lidt for meget. Da jeg sad paa Stuen og
spiiste kom Stuepigen, der ellers aldrig kommer her op og
førte en Dame til mig til mig fra Jylland. Jeg troede at det
var Frøken Clara Bjerring og sagde at hun netop turde see
ind men jeg var for syg til at tale med. (Mit Bord var blevet
dækket med flere Retter, som jeg ikke nød af, sam[t] to Slags
Viine) Damen var brandguul og sortklædt; hun vilde have
Svar paa et Brev fra en Dame i Horsens eller Aarhuus, jeg
forstod ikke, men tænkte strax paa det store Brev der var
blevet sendt mig, jeg troer med Digte. / Jeg blev aldeles
vild heftig, sagde at jeg kjendte hende ikke, at Ingen maatte
have Lov at komme ind til mig, at dette var skeet ved en
Misforstaaelse. Hun talte igen om at faae Svar paa Brevet
og bragte en Hilsen fra en Justitsraad, eller Sligt, Blach, jeg
erindrede Dr Blach i Sorø for over 20 Aar siden men vidste
ikke om det var ham. Endelig fik jeg hende bort og var i høi
Grad i Exstase. —

Torsdag 17. Jens pakkede i Dag ud for mig de to Pakker,
Frøken Clara Ballin havde taget sig af i Løverdags jeg skulde
her ud; Gudforbarme sig! skiddent Tøi og rene Skjorter
kastede mellem hinanden, mine hvide, reene Halstørklæder
krøllede. Til Middag (Melchiors og Frues Sølvbryllupsdag)
var her Bille med Frue, Blochs, P. Hansen. (Kun i Onsdags,
igaar, havde jeg ikke i Kakkelovnen[,] jeg fryser stadig og
her maa opvarmes, Nætterne gaae ret behagelige, Dagene
tunge og piinlige.)

5) Clara ɔ: Anna 21) her først skrevet havde 23) Sølvbryllupsdag ɔ:
Bryllupsdag 24) Onsdags] først skrevet Tirsdags

Fredag 18 (Igaar sendt Brev til Dr Black, Fru Melchior
afskrev det efter mig; sendt Brev til Grevinde Moltke Bregentved,
i Onsdags til Jonas Collin.) Jeg mægter ikke at
bestille Noget døser hen. Besøg af Nicolai Bøgh. Allerede i
seng Kl 8. /

Den 19. Juni: Lørdag. Idag havde jeg tænk[t] mig at indtræffe
paa Bregentved, men endnu sidder jeg og maa være særdeles
glad om jeg kan naae at komme der i Dag otte Dage.
Imorges Brev fra Robert Henriques, ligesaa fra Frøken Mathilde
Ørsted som med sin Moder, i Dag tager ud til Fredensborg
og boer hos Bournonville. Jonas Collin er kommet herind
og har lovet at ordne alle mine Sager. Besøg af Cand: Krohn.
Jeg har i Eftermiddag skrevet omtrent hele denne Uges Begivenheder
for mig, men er dog en ynkelig Karl. Solen skinner,
dog fryser jeg og har i Kakkelovnen. —

2) afskrev] først skrevet nedskrev 2) Grevinde] G først skrevet Fr; derefter er
overstreget Holstein og 11) Collin] tilføjet over linien 13) Jeg har i Eftermiddag
skrevet omtrent hele denne Uges Begivenheder for mig] også skriften
viser, at notitserne for 15., 16., 17., 18. og 19. juni, tirsdag til lørdag, er skrevet
på een gang, den 19. Dette blev det sidste, som H. C. Andersen selv kom til at
skrive i sin dagbog 13) denne] først skrevet dennes

Herefter er dagbogen til den 27. juli dikteret af H. C. Andersen
til fru Dorothea Melchior eller en af hendes døtre,
Harriet og Louise; enkelte ord og sætninger er skrevet af Nicolai
Bøgh (se noteapparatet). Fra 28. juli til 4. august nedskrev
fru Melchior selv de daglige notitser.

den 20nde Juni

Fru Collin været herinde for at besøge mig. For 12 Dage
siden skrev Edvard Brev til mig; det har saa længe ligget
i Lommen hos Karlen i Sparekassen

Juli

Torsdag den 1ste .

Dagene ere løbne i hinanden. Det er Bronchitis jeg lider
af, Neuralgi i højre Ben / har ingen Hvile, ingen Appetit,
ingen Søvn. Doctor Meyer kommer hver Aften. Idag besøgte
mig fra Hellebæk Fru Collin. For over 12 Dage siden sendte
Edvard mig Brev; det har ligget i al den Tid i Lommen hos
Budet i Sparekassen.

Fredag den 2den

Etatsraad Collin kom idag ind til mig. Jeg var saa trættet

6) den 2onde Juni] notitsen kan ikke vare skrevet på denne dato, da Edvard Collins
brev, trykt H. C. Andersen Brevveksling med Edvard og Henriette Collin IV,
327-28, nr. 809, er dateret 22. juni, som svar på et brev fra Andersen af 21. juni
dikteret til fru Melchior, trykt smst. nr. 808. — I virkeligheden er samtlige indførsler,
til og med 4. juli, først skrevet på denne dag; dette fremgår både af skriften, som
er skrevet i eet træk for disse dage af Harriet Melchior, og af bemærkningen om, at
Edvard Collins brev, der var skrevet den 22. juni, fik Andersen først med 12 dages
forsinkelse 12) lider] først skrevet liger

af Barber Skrædder Friseur. Fik Testament skrevet. Bestemt
forskjellige Smaasummer til strax at uddeles. Frøken Harriet
skrevet for mig idag og de tidligere Dage til Weber og Frøken
Bjerring. Tidligere har Frøken Louise og Fru Melchior skrevet
for mig til Frøken Clara Heinke.

Lørdag den 3die

(I Fredags var Tjeneren Jens og Kokkepigen Caroline i
Tivoli om Aftenen. Da de henved 1 kom hjem var jeg meget
syg; jeg havde helt overspilt mig med Vand saa jeg maatte
helt tørt omklædes.) Mange Breve om Autographs ere i
Ugens Løb indtrufne. Et har mit Navn og Adresse: Kong
Kristian den 9ende, Besøg af Krohn; saae ham ikke. Spiste
idag og igaar med / lidt Appetit. Doctor Meyer meget tilfreds.
D. Hornemann kommer for sent paa Aftenen; det trætter
mig. Laa inat i vaagne behagelige Drømmerier.

Søndag den 4de

Dejligt sommerligt Vejr. Befindende strax særdeles godt;
derimod mindre godt strax efter en lille Søvn. (Igaar Brev
fra Weber.) Kapsejlads ved Klampenborg. Siddet en halvanden
Time paa Verandaen. Følt mig glad og vel. Efter Frokost
træt, søvnig, ilde. Besøg af Oksen med Hilsen fra Bregentved.
(Grevindens Fødselsdag er den 23de Juli.) Ingen
Kapseilads, da Vinden manglede. Havde det godt.

Mandag den 5te

Besøg af Jonas Collin. Besøg af Viggo Drevsen. Doctor
Meyer siger, jeg er godt i Gænge. Brev til Nicholai Bøgh. /
Iaftes kunde [jeg] ikke sove for et Digt om Fyen og Schweitz.

22) 23de] først skrevet 23den 22) Ingen Kapseilads] s. 468, 22-470, 2 er skrevet
af Louise Melchior

Fru Melchior nedskrev det henimod Kl. 11. Gade, Kone,
Grev Moltke til Bregentved Besøg til Aften. Deiligt Vejr.
Ikke udenfor en Dør.

Tirsdag den 6te .

Tidlig oppe. Dejligt Vejr. Brev fra Eduard Collin. Slimhosten
begynder i de sidste Dage først henimod Kl. 4.

Onsdag den 7de .

Omtrent samme jevntgaaende Befindende, men næsten altid
gode Nætter.

Torsdag den 8de

Horneman sent paa Aftenen rejser nu snart paa Landet.
Kommer kun en Gang forud.

Fredag den 9de

Fru Melchior skrevet for mig til Dr Lerbeck i Clarence.
Besøg af Hartmann. / Fik fra Paris mine nye Eventyr paa
Fransk med smukke Illustrationer. Glædede mig særdeles.
Brev fra Eckard.

Løverdag den 10de .

Lidt Regn. Blevet inde. Spist ret godt. (Iaftes svær angribende
Tour med hel Omklædning, hvorpaa fulgte stærk
Slimhoste.) Besøg af Herr Martin Henriques. Lille Charlotte
rejst hjem til Kjøge med Sophie Melchiors Moder. Besøg af
Peter Møller. To stærke Slimtoure. Meyer forsikrer min Ryg
aldeles intet fejler.

Søndag den 11te .

En dejlig, from sjæleglad Nat. Vaagnede pludselig, syntes
mig, ved et Skrig af mig selv i Nat. Al den Glæde og Tilgivelse
jeg syntes, der laae for mig sank pludselig saa forfærdelig.

19) Iaftes] ms. har Iafstes

Tidlig imorges en slimet Slimhoste. Senere paa Formiddagen
ligesaa / lang og slem. Familien taget til Kjøge.

Søndagen

forekommer mig i det Hele min tungeste Dag.

Mandag den 12te .

Sov kun lidt i Nat. Brev og Blomster fra Grevinde Moltke
til Bregentved. Brev fra Frøken Bierring i Aalborg. Brev fra
Redacteuren af Odense Folkecalender. Sendt Brev til Weber
om Skomager Gredsted havde modtaget Penge til Stiftelsen
i Odense. Faaet Blomster fra Fru Meyer.

Tirsdag d. 13de .

Tidlig oppe. Begyndt med Regn, nu Solskin. Sendt Brev
til Fru Collin. Brev til Gregoire. Historien om en Moder til
Moland. Brev til Reitzel. I Seng henimod 9. (Hornemann
tager paa Landet imorgen.) Følt mig vel; Doctor Meyer
sagde dog, jeg havde Feber.

Onsdag den 14de

Laa hele Natten uden at / lukke Øjnene. Som i Erik
Bøghs »Kaliffen paa Eventyr« med Ordet Nadar pinte mig
et Ord, jeg ikke kunde finde paa, vilde dog finde paa; det
blev lys Morgen, Solen skinnede ind i Stuerne, Klokken var
henved 9; jeg havde en Fornemmelse som jeg kan tænke mig
en stakkels Sindssyg, endelig fandt jeg Ordet, og sov i en
Tur fra 9 til henimod 1; en hel Forandring synes at være

3) s. 470, 3—4 er skrevet af Harriet Melchior 5) s. 470,5—10 er skrevet af
Louise Melchior 10) Faaet] s. 470,10—13 er skrevet af fru Dorothea Melchior
10) fra] derefter er overstreget Grevinde Moltke fra Bregentved og fra 13)
Brev] s. 470, 13—471, 8 er skrevet af Harriet Melchior 14) Brev til Reitzel]
tilføjet over linien af Nicolai Bøgh 17) Onsdag den 14de] tilføjet over linien
23) fandt] først skrevet fik, rettet af Nicolai Bøgh

foregaaet med mig; mine hovne Ben ere faldne; jeg har det
godt, er uendelig glad; sendt Brev til Grevinde Moltke.
Meyer siger endnu lidt Feber. Jonas Collin var her.

Torsdag den 15de

Har afluret at omgaae den vedvarende Slimudtømmelse
om Aftenen, naar jeg er iseng ved ideligt at lade Draabe for
Draabe af Havresuppen berøre min Mund. Faldet isøvn
omtrent 12; sov i en Tur til 6. Dejligt Solskin. Besøg af Nicolai
Bøgh. Har det godt. Efter Frokosten siddet paa Verandaen.
Bøgh reiser imorgen til Fyen. Besøg af Jonas Collin;
han reiser imorgen til Jylland, hvor jeg skriver efter ham.
Sophie Melchior besøgt mig. /

Fredagen d. 16de Juli 75.

Henved Klokken 12 inat ønskede jeg det usædvanlig deilige
at kunne sove iet til Klokken 6 imorges og det skete; en
deilig Hvile uden Drømme. Brev fra Skomager Gredsted,
strax faaet ham besvaret. Varmt, mageløst deiligt Sommerveir.

Løverdag den 17de Juli.

Godt Vejr. Den daglige evige Fortvivlelse, da Tjeneren
ikke forstaaer mig, og jeg ikke ham. Besøg af Jørgensen fra
Schweitz. Viste ham bort, fortrød det, sendte ham øjeblikkelig
Brev. Krohn rejst til Fyen, derfra til Bregentved.

Søndag den 18de Juli.

Inat alt ligegyldig. Ganske Frøken Brehmersk Stemning.
Brev fra Dr. Lehrbeck i Schweitz. Meget tilfredsstillende og

3) Jonas Collin var her.] skrevet af Nicolai Bøgh 8) Besøg af Nicolai Bøgh.
Har det godt. Efter Frokosten siddet paa Verandaen.] skrevet af Nicolai Bøgh
10) Bøgh] s. 471,10—18 er skrevet af fru Dorothea Melchior 19) s. 471,19—472,3
er skrevet af Louise Melchior 21) jeg] tilføjet over linien

fornøjet. Fru van Herwerden kom fra Utrecht til Teglgaarden.
/ Drengen fra Vestindien forstyrret min Morgen. Brev
til Skuespiller Eckardt. Fru Block med sine to ældste deilige
Børn og de yndige Tvillinger, som jeg endnu ikke har seet;
den sidste Lille, som har Navnet Jørgen Andersen Block
baaret af sin Amme. Jeg kyssede Barnet, det var paa Kinden
blødt, som en varm lille Bolle. Meget tidlig var Doctor Meyer
her, kom iseng og havde det godt.

Mandag d. 19. Juli

En miraculeus deilig Søvn, sov egentlig i 14 Timer. Omtrent
fra 8 Aften til 10 Formiddag. Første Gang jeg vaagnede,
det deiligste Solskin, havde det saa godt at det var mig
umuligt at ville sove fra det, faldt strax isøvn, vaagnede igjen
1½ Time efter; følte mig ligesaa rask kraftig og lykkelig;
opfyldt især af to Ting; den ene af en Sag i Hotel du Nord
den forekom mig interessant at nedskrive i mit Levnet. / Det
vil jeg bede Fru Melchior om, strax at gjøre idag. — Brev
fra Levizon Leinbourg i München, der med sin Datter har
stor Interesse for mig, synes jeg. Han sendte mig en paa det forfærdeligste
omhyggelige i Seildug indsyet Pakke med (Bøger)
med sine seneste Oversættelser af Hroars Saga Helge, Yrsa
og Frithiof. Plagede mig iøvrigt ved sit fra München til
Kjøbenhavn lange Brev. Gjentog idelig det Samme. Det
var om øieblikkelig at erholde til Aftrykning, for sin allersnarest
bestemt til Udgivning nye af ham færdige Udgave
af Billedbog uden Billeder. Han ønskede tillige mit Navn

3) Fru Block] resten af dagbogsnotitserne er skrevet af fru Dorothea Melchior
16) Levnet] derefter er overstreget Derom 18) Levizon Leinbourg ɔ: Gottfried
von Lütgendorff-Leinburg 21) med sine] foran er overstreget Overs
24) til Aftrykning] foran er overstreget det

og Valgsprog til Underskrift foran i Bogen. Besøg af Anna.
Hornemann inde for at see til Marquise Bonnet i Kjøbenhavn
og til mig. /

Hotel du Nord, under Værten Spesius Jørgensen, var et
underligt Sted. En af vore unge højtstaaende, nu gifte Herre,
modtog til at skænke The hver Aften en ung Dandserinde;
han havde flere Gange Herre Selskab og hun skænkede
The. Senere kom en ung Ven af mig, nu skænkede hun The
for ham. Han indbød mig en Aften; jeg kom, han aabnede
Døren, traadte ud paa Gangen, sagde mig om hende at hun
nødig vilde see mig, da jeg nok havde underlige Meninger
om sligt; iøvrigt havde de i Dag prøvet en deilig Seiltur. En
ung Adelsmand forelsket i hende, giftede sig med hende.
Familien var opfyldt af hendes Personlighed; gamle Collin,
der især var velstemt for Svigermoderen udtalt[e] sig aldeles
forbausende over at Nogen kunde tale ondt om hende og det
uagtet / Doctor Collin erindrede ham om at han af ham flere
Gange, under hans Theaterregimente havde spurgt om hvad
hun dog feilede; han maatte underskrive saa mange underlige
Recepter til Apotheket. Da Doctor Theodor holdt paa sin
Forsikring sagde den Gamle: »Det kunde han dog aldeles ikke
erindre«. Hun blev Baronesse, jeg hørte aldrig mere noget ilde
om hende. Hun er død, han ogsaa.

Tirsdagen den 20de Juli

Solskin til Morgen, siden Graat og Regn, kom heller ikke
idag paa Verandaen. I Avisen stod

2) Bonnet ɔ: Bonnay 4) Spesius Jørgensen ɔ: Rasmus Jørgensen 6) skænke]
først skrevet skjænke 17) han] h først skrevet d 23) Hun] derefter er overstreget
d 26) stod] derefter er overstreget »A« det fra L tilsendte ubesvarede

Til A.

L har ikke inden sin Afreise, modtaget nogen Underretning
om naar og hvor Begjæringen vil blive opfyldt. Efter Erfaringerne
fra for 2 Aar siden, vilde en Samtale ligesaa lidt nu,
som dengang / føre til Noget. A har ikke villet opfylde Begjæringen
og bærer altsaa ikke Ansvaret for Følgerne. Tingene
fordres nu uvægerlig sendt strax.

Dette satte mig i en ganske sindsyg Stemning. Det maa
jo være Vrøvl. — Mit Ur sendt til Urmageren. Min Morgenfrakke
bragt. — Besøg af Robert og Edmont Henriques. Altid
fjanted med Avisen. Doctoren hjalp mig dog ikke paa det
Rene.

Onsdag d. 21. Juli.

Hvor dog Tiden er righoldig! Som Mill[i]arder af Duft,
Milliarder af Tanker. Forklarligt dog med min Tanke Særhed.
Hvilken Skræk tidligere for hvert Brev med Fodposten,
Uartigheder man ikke turde eller vilde sætte i noget Blad.
Komiske Forelskelser. En Dag ved Christian d. 8des Kroning,
(Philosophen Schelling med Kone og Datter indbudne af
Kongen hertil), som jeg boede / i Hotel du Nord, kom en
Silkeklædt ung, lidt skjæv Pige, bad mig skrive for sig til sin
Moders Fødselsdag et Digt. Jeg sagde hun maatte komme
ovenpaa hvor jeg boede, hun kom lidt senere, foer strax hen,
satte sig i Sophaen, sprang derfra op paa Forhøiningen ved
Vinduet, ud mod Theatrets Regisseur Værelset. »Hvor De
boer mageløs deiligt«, udbrød hun; »De er min Digter, jeg

19) Schelling ɔ: Steffens 20) som jeg boede] ms. har boede, som jeg, og
derover tallene 3, 1 og 2 23) lidt] tilføjet over linien 24) ved] foran er overstreget
ud

elsker Dem!« sprang igjen hen i Sophaen, strakte sig. »Omfavn
mig« sagde hun. »Gud bevares! hvad gaaer der af
Dem?« udbrød jeg. Hun blev forfærdelig nærgaaende. »Men
har De ingen Moder?« sagde jeg. »Hvad vilde hun dog sige
og tro, naar hun saae og hørte Dem saaledes? De er vist
sindsyg. De maa virkelig gaa Deres Vei, jeg bliver bange
for Dem, De beder mig — — Gaa Deres Vei«. Da forandrede
hele / hendes Personlighed sig. »De er et ækelt Menneske
sagde hun. Jeg har elsket Dem, nu hader jeg Dem. Er De en
Digter? De veed aldeles ikke hvad en Digter er«. »Gaa« sagde
jeg og rystede. Hun løb, jeg fik i Hast Tøiet paa mig, løb hen
til Etatsraad Collins. Gamle Madame Thyberg mødte mig.
»Men hvad feiler De dog?« spurgte hun. »Hvad er skeet?«
Gud, der har været et Fruentimmer hos mig. Hun lo, da hun
fik Forklaringen. En Dags Tid efter kom Doctor Andreas
Bunzen, besøgte mig, jeg fortalte ham Historien. »Hvad hed
hun sagde han?« Jeg nævnede hendes Navn, det hun havde
sagt. »Det er jo den unge hysteriske Frøken, som ligger ude
paa Hospitalet / som elsker Dem og idelig citerer uanstændigt
af Deres Mulat.« Han gav mig et Par underlige Exem[p]ler.
»Hun er tilfældig sluppet ud og er sluppet op til Dem, vi skal
nok holde paa hende«. Flere Aar efter, troer jeg at have
mødt hende paa Gaden, lidt mere skjæv end før. Det lod til
at hun aldeles ikke kjendte mig. Man nævnede imidlertid
hendes Familieskab, langt ude med gamle Collins . . . . . . . .
En Dag faaer jeg et Brev »en ung Pige udbeder sig en
Samtale, beder mig komme ud paa Amager, skriver Adressen;
jeg skal faa Æbler og Kirsebær; men troer dog at det er mig

1) Omfavn] ms. har omfavnede 13) skeet] derefter er overstreget sag

bekvemmere paa den Tid imorgen at møde der og der, paa
Farimags Veien. Hun begynder Brevet med / »Herr Professor«
og slutter med »Evig elskede Hans Christian«. Jeg svarede
hende naturligviis aldeles ikke. Da sender hun Brev paa
Brev. »Jeg maa og vil tale med Dem, jeg skal forfølge Dem,
jeg veed hvilke Huse De kommer. Saaledes til gamle Fru
Ørsted«. Jeg fortalt[e] det der. Hvergang naar der i min
Nærværelse, blev ringet, sagde Familien »Der er Andrea«,
saaledes var hendes Navn, de havde seet i Brevet.

En Dag hos Madame Anholt faaer jeg Brev undertegnet
»Adelgunde« »Jeg elsker Dem, som Digter og Menneske
har aldrig seet Dem, reiser idag fra Byen; jeg maa see Dem
og trykke Deres Haand.« Hun bestemmer en Tid, omtrent
imellem 12 og 1 / om Dagen naturligviis, at møde hende
gaaende fra Gothersgade og ad Nørrevold, vil da møde en
ung sort Silkeklædt Dame med Knæk-Parasol. Jeg fortalte
det strax ved Frokosten hos Etatsraad Collins. Nuværende
Admiral Sommer, der hørte jeg ikke vilde møde, sagde: »Saa
vil Død og Pine jeg« Min Mening var at unge Studenter,
som boede der ved Volden, vilde see mig komme løbende.
Snart blev jeg underrettet om at der ikke havde været Spor
af slig Dame at see. Jeg gik ud, kom hjem. Madame Anholm
modtog mig med en Hilsen fra Adelgunde, der beklagede at
jeg ikke var mødt paa bestemte Tid og Sted. »Hvorledes saae
hun ud?« spurgte jeg. »Nydelig, sort Silke og Knækparasol.«
»Var hun ikke gal spurgte jeg? hun saae vel /uanstændig

8) Nærværelse] derefter er overstreget her 9) Brevet] derefter er overstreget E
10) Anholt ɔ: Anholm 12) aldrig] først skrevet hal 15) ad] først skrevet
af

ud, spurgte jeg.« Ikke Spor! Hvad skal jeg faa ud af alle
disse Historier.

Torsdag d. 22.

En udmærket Nat. I Aftes og næsten hele Dagen igaar fri
for Slimhoste. Tre Timer ude paa Altanen. Doctor Meyer
har længe før Annas og min Spisetid været her. Professor
Herwerden med Fru[e] kom til Middag. Sophie Melchior;
Fru Kock og Anna vare her. Hun har sine Børn her fra
Randers og endnu den norske Hofdame. Meget tidlig iseng.
Skrev til Grevinde Molke, hvis Fødselsdag det er idag.

Fredag d. 23de Juli

Tre Gange pludselig op inat. Stakkels Jens! Siddet paa
Altanen i meget godt Veir i over 4 Timer.

Baron Rosenkranz begavet, meget adelstolt; Fru Zartmann
gav Bal, bad mig skrive Smaavers til Dandsene. Jeg
bad hende, da de var skrevne, sige mig om ikke et Eneste,
kunde støde Nogen. / Jeg skrev »Her staaer jeg, som en stolt
Baron, men er med hele min Person, indviet, Dandseriet«
Fra det Øieblik kjendte Rosenkranz mig slet ikke, hilsede
mig ikke; modtog han den, aldeles frastødende. Jeg spurgte
Fru Zartmann hvorfra det kunde komme, hun svarede: »Jeg
sagde ham at have taget bort et Vers, han vist vilde være bleven
stødt over.« »Af hvem var det?« Af Andersen svarede hun.
Nu var Sagen klar. — Fra Basnæs skulde jeg i Besøg paa
Holstenborg, der var Rosenkranz, der havde Embede i
Skjelskør. Jeg fandt ham livlig morsom, uden Tanke af den
mindste Braad; han syntes godt om mig og vi blev gode

8) Hun] under dette ord og under Fru Kock er sat et kryds 14) Rosenkranz]
først skrevet Rosenkrands 26) Skjelskør ɔ: Korsør

Venner. Ansat under Krigen ved Depotet i Als hørte jeg at
med opsmøgede Ærmer, stod han paa Torvet og huggede
Kjød ud til Folkene. Jeg styrtede hen imod ham / da jeg
en Dag i Kjøbenhavn saae ham udenfor Indgangen til Hotel
Royal og takkede ham for hans mageløse Elskværdighed.
Under Krigen spiste jeg til Middag hos Etatsraad Collin med
Admiral Sommer; vi talte om hvad Aviserne meddelte at
Hertugen af Augustenborg med Familie var i Bremen og nu
gik til Amerika. Jeg kom til Fru Zartmann. »Det er jo
meget interessant« sagde hun »De har jo faaet Brev fra
Hertuginden, at de nu alle reise til Amerika« Jeg svarede:
»Gud bevares! Jeg staaer ikke i Brev Forbindelse med Hertugens.«
Ordene jeg sagde og som man forstod. — Jeg kom hen
til den daværende Minister Moltke Nytzov; hans Frue, bad
mig strax fortælle hende hvad der stod i Hertugindens Brev.
»Gud forbarme sig! Hvorfra har Deres Naade det?« Fra
Fru Zartmann. Denne har udtrykkelig hørt det hos Collins /
da de vare der med Brevet.

Prinds Ferdinand havde sendt mig det efter hans Broder
stukne Olie malede Billede et godt paa Papir aftrykt Exemplar.
Jeg gik ud for at takke, blev modtaget af hans Gemalinde
Caroline. Aftnen forud havde Jetzmach ladet indrykke
i Berlinske Tidende. »De Danske have taget Rendsborg«.
Prindsessen spurgte »Hvad nyt?« Jeg svarede »Efterretningen
i Aftes fra Jetzmach maatte han desværre strax ved en Løbeseddel
tage tilbage, Rendsborg er ikke taget«. Det er høist interessant,

2) han] først skrevet der 14) Moltke Nytzov ɔ: Moltke-Nütschau 19)
det] tilføjet over linien, derefter er overstreget det 22) Jetzmach ɔ: Jetsmark

det maa jeg strax sige til Ferdinand, og hun styrtede
ud af Stuen, kom tilbage og bad mig øieblikkelig fortælle
hvorledes vi hav[d]e taget det. »Men Gud forbarme sig!«
udbrød jeg. »Den er jo ikke taget melder Jetzmach«. Ak, De
gjorde mig saa glad! sagde hun. Da jeg kom ned / paa Gaden,
da raabte efter mig General Hegermann Lindenkrone,
»Fortæl mig dog den interessante Nyhed, De bragte Prindsessen
om Indtagelsen af Rensborg.« »Det er bare Snak og
Misforstaaelse,« sagde jeg. »Ak« udbrød han; »der siger
Prindsen Andersen har været hos min Kone og meldt os om
Indtagelsen.«

Tidt saa lidt Kraft i det man døer at den igjennem vor
mindste Nerve er aldeles forsvindende. Den fører til en Klarhed,
der ogsaa giver sit Lys.

Løverdag d. 24. Juli.

Hvert 6te Bølgeslag fra Havet skal i det Mindre, men dog et
Slag, saaledes ogsaa Tanken.

Sov godt inat. Besøg paa Formiddagen af Doctor Meyer.
4 Gange Resultat. Skrev en Reiseplan for Emil Melchior til
Schweitz. Besøg af ham og hans Fader /

Søndagen d. 25 Juli 75

Brev fra Grevinde Moltke om hendes Fødselsdag, fra Frøken
von Brahm fra Holland, der har holdt Bryllup. — Ligeledes
Brev fra Jonas Collin og Jules Jørgensen. Overskrædderen,
betalt hele min Regning; jeg vilde kalde mig Sindsyg,
da jeg aldeles ikke kan forstaa det med Rbd og Kroner.
Skrædderen Tjeneren, Professor Hartman kunde aldeles
ikke føre mig paa Spor. Besøg af Jules Jørgensen, der reiser
i Aften til Schweitz. Endnu idag 4 Gange Resultat. Skrevet
til Jonas, til Frederikshavn.

Mandag 26. Juli

Ikke Spor af Resultat. Sov godt inat. Besøg idag meget
tidlig af Doctor Meyer. Besøg af Anna og Louise. Ude paa
Verandaen i et Par Timer. Besøg af Hornemann. Emil reist. /

Tirsdag 27 Juli

En god Nat og dog særdeles træt. Resultat. Klart men
stormfuldt Veir. Brev med Indlæg af et illustreret Blad fra
Frøken Clara Heinche. Siddet paa Altanen hen ved tre
Timer.

Onsdagen 28 Juli var Andersen endnu oppe, sad lidt paa
Verandaen, sagde at han befandt sig vel, men var ikke oplagt
til at skrive.

Torsdag d. 29: følte han sig meget træt ønskede at blive
liggende. Jeg bragte ham, som sædvanlig om Morgenen en
deilig hvid Rose, som han kyssede paa, greb min Haand og
kyssede den gjentagende Gange, trykkede mig hjertelig i
Haanden idet han saae paa mig med et lyksaligt Smil. »Tak
og Gud velsigne Dem!« sagde han, idet han atter lukkede
Øinene og døsede hen igjen. Hans Kræfter tage synligt af
og hans Ansigt er svunden ind og seer aldeles ud som en
Mumie. Stakkels Andersen! /

Idag Fredag 30te ligger han hen; jeg har forsøgt at lædske
ham ved at give ham lidt Havresuppe afvexlende med Viinsuppe,
der muligen kan styrk[e] ham lidt. Hans Hoved begynder
at blive lidt angreben, han gjentager den samme Ting
i det Uendelige, nu Klokken 11 er han atter døset hen. Naar
man har siddet et Øieblik inde hos ham, beder han »Maa
jeg være alene?«

2) inat] foran er overstreget idag

Løverdag den 31te A. er atter idag bleven liggende han er
lidt mindre sløv end igaar, har spist lidt og drukket en utrolig
Mængde Havresuppe men det er ogsaa det Eneste, som
holder Livet oppe. Han siger »Spørg mig ikke om hvorledes
jeg har det, jeg forstaaer Intet mere; jeg begriber intet.«
Martin Henriques og Conferentsraad Drevsen har hilset
paa ham inde fra den anden Stue. —

Idag d. 1ste August ser han forskrækkelig daarlig ud. Han
blev i høi Grad forbauset over at vi allerede skrive d. 1ste
August. »Hvor De dog maa være træt af mig« — sagde han /
med svag Stemme« Jeg forsikrede ham om det Modsatte,
sagde at jeg tvertimod var glad over at kunne pleie ham.
Gud skee Lov at han ikke er iblandt Fremmede! ———

2. August. Han har sovet hele Natten, laa i samme ubevægelige
Stilling indtil Klokken 10 Morgen; Jeg tog lidt haardt
i Døren for at see om han vilde vaagne, da jeg fandt det
nødvendigt at han fik noget at styrke sig paa. Endelig slog
han Øinene op, idet han sagde »Oh! hvor velsignet, hvor
deiligt, God Morgen Allesammen« og rakte Haand til Tjeneren
og mig paa engang. »Hvad er det dog Altsammen jeg
forstaar Intet, jeg kan ikke samle noget i mit Hoved. Kommer
jeg da aldrig mere op.« For et Par Dage siden bad han mig
om jeg vilde love ham naar han døde at lade Puls-Aaren
skjære over paa ham. »Men om jeg var paa Reisen«, — ja saa
kan jeg jo skrive det«. Jeg sagde spøgende til ham at han da
jo kunde, ligesom han tidligere havde / gjort, skrevet »Jeg
er skindød«, kunde lægge det foran sig paa Bordet. — Der
kom et lille Smil over hans indfaldne Træk. Han har hele
Dagen gjentaget »Jeg forstaaer ingenting. Er jeg vel bedre
idag? hvor er Alt dog besynderligt.« Han kunde mærkelig

nok komme ud af Sengen og sidde paa en Stol medens Sengen
blev redt. Idag har Doctor Meyer ikke været her, han
var bleven kaldet til Slagelse, men heldigviis kom Professor
Hornemann ind fra Hornbæk og saae til ham. Han fandt
ham meget forandret siden han for 8 Dage saae ham. Da han
havde døset meget idag, raadede H til at give ham en mindre
Portion Cloral.

Tirsdag 3die August.

Andersen har næsten ikke sovet det Mindste i Nat. Paa
mit Spørgsmaal hvorledes han har det, svarer han fremdeles
»Jeg veed slet ingenting«. Hans Øine see ud, som om der
laae et Slør over dem. Han kan ikke godt finde sig i at Tjeneren
er gaaet op for at / lægge sig; han er bleven ringet
paa uafladelig hele Natten og han kan trænge til lidt Hvile.

Onsdag 4de August.

Fra 10 i Aftes har A sovet, nu Klokken 10, ligger han endnu
i fast Søvn, med tilsyneladende stærk Feber. Tjeneren
hørte ham hoste engang inat og da han senere kom ind laa
han med en Kop Havresuppe i Haanden, hvoraf det Meste
af Indholdet var spildt paa Sengetæppet; han har ikke havt
Kræfter til at sætte den fra sig. — Han sagde til mig igaar
efter at Doctor Meyer havde været her »Doctoren kommer
igjen i Aften, det er ingen gode Tegn«. Jeg mindede ham
om at han i de sidste 14 Dage havde besøgt ham 2 Gange
om Dagen, hvormed han beroligede sig.
Nu er Lyset slukket! Hvilken lykkelig Død. Klokken 11,
5 Minutter udaandede den kjære Ven sit sidste Suk.